太宗 元年

太宗 元年 1月 1日

大年初一，太宗先去太上殿给太上王朝贺，又去上王殿行礼。太上王正好去了神岩寺，所以只送了绸缎礼品就回来了。

随后太宗又去了康安殿旧址，穿上正式的冕服，率领文武百官遥贺明朝皇帝的正旦节，接受朝贺并宴请群臣。因为寿昌宫之前被火烧了，所以宴席临时设在康安殿旧址。上将军李膺在排队时站错了位置，被御史台的官员弹劾了。太宗听说这事后说："这肯定是闵无咎唆使他们干的。"原来李膺巴结上了闵无咎和闵无疾兄弟，在太宗面前得了宠，反过来又诬陷闵无咎他们，说："这两人太受宠了，该压一压。"太宗之前因为这事把闵无咎召来训了一顿，所以这会儿李膺被弹劾，太宗就猜到是闵无咎在背后使绊子。第二天，群臣才到中宫去给王妃行礼。

太宗 元年 1月 6日

把侍卫队里年纪大和穷得叮当响的士兵都放了，让他们回家。

太宗 元年 1月 7日

在乾圣寺搞了个"帝释礼忏"的法事，又在津关寺办了水陆法会。

太宗 元年 1月 8日

庆尚道的地方长官全伯英，送了一本手抄的《尚书》给太宗。

太宗 元年 1月 9日

演福寺的水井突然沸腾了，井里全是鱼，有些已经死了。

太宗 元年 1月 10日

太宗正式册封贞嫔闵氏为静妃。太宗穿戴整齐坐在正殿上，派参赞门下府事权近去颁赐册书和宝印。册封诏书上写着："国家教化的基础，一定要从端正内宫开始；祭祀祖先的大事，关键看配偶是否贤德。你闵氏，温柔贤淑、端正文静，从与我结发为夫妻那天起，就展现了持家的美德；关键时刻还能出谋划策、披甲上阵，帮我奠定了国家的基业。所以绝不能忘了你这个患难与共的发妻，今天正式册封你为妃。"

静妃接受了册宝之后，赏了权近等人每人一套衣料，太宗也赐了权近一匹马。当天在凉亭里大摆酒席，宗亲们都来庆贺，热闹极了。静妃也在中宫设宴招待各位宗室夫人。当初在戊寅年那次政变危机中，静妃早早准备好了兵器，安排好了应变方案，稳定局势立了大功，在幕后帮了太宗不少忙。后来太宗读《高丽史》的时候，对当今的国王说："你母后的功劳，比当年柳氏提甲护驾还要大。"等到当今国王即位后，大臣们给她上尊号为"彰德昭烈"。

这天晚上，月亮运行到了毕宿附近。

太宗 元年 1月 11日

太宗坐在正殿上接受群臣祝贺，大臣们上书庆贺封妃。

太宗 元年 1月 13日

晋州下属的岳阳和獐滩两个地方，有块大石头自己移动了九十多尺远。

检校参赞门下府事权钧去世了。他是安东的大户人家出身，为人平平淡淡，没啥可夸的也没啥可骂的。

太宗 元年 1月 14日

青城伯沈德符去世了。沈德符字得之，青凫县人，他父亲沈龙当过典理正郎。他靠父辈的关系进了官场，一开始做左右卫录事参军，慢慢升到了少府尹。高丽恭愍王十三年，他被派到水原府当地方官。有一次上级监察官来视察，沈德符去拜见，发现那位大人连裤子都没穿，转身就退了出来。监察官派人责备他，他说自己的衣服不合礼仪，监察官反倒道歉说自己考虑不周。他这个人就是这么耿直正派。后来母亲去世，他守孝尽哀，出了名的孝顺。高丽末期天下大乱，他当了礼仪判书兼江界都万户，领兵打仗很有一套，名声越来越大，升到密直副使、义州副元帅。倭寇来犯的时候，他带着四十艘楼船出海迎击，打得倭寇不敢再嚣张。他跟着太上王去威化岛，参与了那次著名的回军行动。后来太上王建立朝鲜，追封他为开国功臣第一等。他一直做到左政丞，七十四岁时因病去世。消息传开，朝廷停朝三天悼念，派太监去祭奠，送了米和豆子各一百石当丧礼，追谥为"定安"。沈德符为人温和善良、廉洁谨慎，一辈子忠心耿耿，死后大家都觉得惋惜。他有七个儿子，老七沈淙娶了太上王的二女儿庆善公主。

门下府的谏官们上了一道奏疏，提出了十一条建议：第一，宗亲和官员没有接到诏令不得随便进宫，进宫的人都要穿正式礼服；第二，禁止官员们聚在一起喝大酒、议论是非、结党营私，让监察部门严加管束；第三，之前让各部门推荐人才，但推荐了又不任用，应该把推荐的人一一安排；第四，专门处理纠纷的辨定都监拖了太久反而误事，应该撤销，把剩下的案子分到各部门去办；第五，既有刑部又有巡军，同一件事两个衙门管，应该合并；第六，京畿地区的杂税太重了，应该削减；第七，地方上派人到宫里服役的制度是前朝的弊政，应该改革；第八，禁卫军的制度废弛了，应该整顿；第九，兵工厂在城外占农民的地搞屯田，给老百姓造成负担，应该取消；第十，前朝王家的陵墓应该妥善保护，禁止在皇陵边上乱葬；第十一，佛教僧侣争权夺利，应该整顿寺庙的田产和奴婢。太宗看后，采纳了其中关于用人、撤都监、减杂税、改革服役制度和取消屯田等几条。

参赞门下府事权近也上了一道长长的奏折。他先说老天爷降下火灾是为了警示太宗要干一番大事业，不能安于现状。然后他列出了十条建议：第一要对太上王尽孝道，每天派人去问安，每十天亲自去看一次；第二要勤于理政，每天早朝接见大臣，不要让太监在中间传话；第三要多和官员们接触，不要整天待在深宫里；等等。权近的奏书写得很有水平，引经据典，把历代皇帝勤政和荒政的得失讲得清清楚楚。太宗看了很受触动。

南阳君洪吉旼也上书提了两条意见：第一是说汉阳城本来是太上王辛辛苦苦建起来的都城，这才没几年就荒废了，实在可惜，建议太宗继续以汉阳为都城；第二条是说应该多接见大臣，不管是出差的回来的，都要当面问问民情。说得好的就采纳，说得不好的也不怪罪。

太宗 元年 1月 15日

下雨了，树上结了冰。

太宗论功行赏，把"佐命功臣"分为四等。当初朴苞造反，勾结怀安君父子，带兵攻打王宫，情况非常危急。李佇、李居易、河崙、李茂、赵英茂等九人及时出手，平定了叛乱。太宗把这九人定为一等功臣，赏田地、奴婢、白银、马匹等等。其他参与平叛和长期效力的官员也按功劳大小分别受赏，一共封了四等几十人，还把他们的画像挂在阁里，刻碑记功，子孙后代可以世袭爵禄。

说起来，太宗还在做王子的时候，有一次在汉城西边打猎，遇到一头愤怒的豹子，惊了马摔下来。危急关头，手下宋居信骑马冲过去引开了豹子，太宗才脱了险。所以这次封功臣，太宗特意把宋居信也列入了四等功臣行列。李居易等人上书推辞，说之前已经受赏太多了，不敢再要。太宗没有同意。

另外，撤销了奴婢辨定都监，让他们把没办完的案子清点上报。

太宗 元年 1月 17日

树上结了厚厚的冰凌。

太宗在观音窟办水陆法会。他对侍读官金科说："国家出钱搞的佛事我已经停了，可宫里的女人们为了给孩子祈福，还是拿自己的钱偷偷设坛念经，我想管也管不住。"

太宗 元年 1月 20日

太宗在圆坛举行祈谷仪式，祈求新的一年五谷丰登。

太宗 元年 1月 21日

太宗赏了崔润一匹马。崔润之前奉命出使明朝祝贺皇帝生日，回来说皇帝对他们招待得很好，还说当年回军立了大功，已经派了礼部主事陆顒和鸿胪寺的官员带着诏书和赏赐过了鸭绿江了。太宗听了很高兴，所以给了这匹马的赏赐。

太宗 元年 1月 22日

夜里，四面八方出现了红色气体。

太宗 元年 1月 23日

太阳旁边出现了日珥。

太宗 元年 1月 24日

出现了各种太阳光学现象，有日珥、日直、日包、日晕。晚上东南方向也有红气。

改革地方官制，把各道的"都观察黜陟使"改称为"按廉使"。安鲁生去庆尚道，赵休去全罗道，李垠去忠清道，李之直去江原道，郑浑管京畿左道，柳珦管京畿右道，李扬去丰海道。

太宗 元年 1月 25日

演福寺的井水又沸腾了，太宗派左承旨李原去祭祀。

任命赵浚为判门下府事，李舒为赞成事，郭枢为艺文馆太学士。同时调整了一批官员。有意思的是完山判官许稠这个人之前惹了点事。他下班回家路上碰到十几个管鹰犬的侍卫骑着马横冲直撞，许稠让人抓了他们的仆人关起来。太宗教训他说："这些人拿的是我的令牌，你怎么能随便抓人？"许稠不服，又关了守城门的仆役。太宗火了，命令反过来抓了许稠十个仆人。经过一番争执，两边各有道理，最后一批御史台的官员因为这事被贬到外地去了。

对马岛的和尚灵鉴派人送了六匹马来。

改革爵位制度。之前朝鲜的公、侯、伯等爵号跟中国的一样，太宗觉得这是僭越，下令全部改掉。义安公、益安公、怀安公改称"府院大君"，几个侯爵改称"君"，赵浚、金士衡等原来的伯爵改称"府院君"。

命巡军把投降的倭人分散安置到各州县。

太宗 元年 1月 26日

门下府的谏官李复始等人上书，替之前被贬的柳斗明、李灌、安从约等人说情。他们说这几个人之前上书是出于忠心，直言敢谏，结果反被贬到外地做官，这让以后谁还敢说话？希望太宗把他们召回来重用。太宗没有答应。

太宗 元年 1月 27日

火星出现在房宿上相星的西边，离得很近。

重新任命金若采为司宪府大司宪，同时调整了一批御史台官员。

太宗 元年 1月 29日

月亮靠近毕星，火星也犯了房宿星。

金若采因为老是被弹劾，提出辞职，太宗没批准。

太宗 元年 2月 1日

太宗去太上殿给太上王请安。

太宗 元年 2月 2日

检校工曹典书金宝因为犯了流氓罪被流放到青州。这家伙跑到人家家里想强奸出差官员的妻子，被御史台揪了出来。不过太宗看他是有功之臣，从轻发落，只没收了官凭文书流放了事。

同时，太宗把前朝留下的二十六个老臣叫来，让他们自己选个地方去养老——这些人都是上王时期的旧人，对新朝有些牢骚，太宗觉得他们留在京城不太稳当，就客客气气地把他们请出去了。不过郑南晋、赵珍等几个特别关照过的人不在其列。

太宗 元年 2月 6日

明朝的使臣到了。来的是礼部主事陆顒和鸿胪寺行人林士英，带来了建文帝的诏书和赏赐。太宗穿朝服率百官到郊外迎接，在议政府宣读了诏书。诏书上说："朝鲜自古以来就是知书达理的国家，你们的忠诚朕都看在眼里。现在赐给你们建文三年的大统历和一批绸缎，以表嘉奖。"太宗设宴款待了使臣。

之前去明朝祝贺皇帝生日的使臣李至也回来了。

太宗 元年 2月 7日

太上王亲自去太平馆会见了明朝使臣。

太宗在议政府设宴招待使臣，宾主尽欢。

此外，完平君李朝和他弟弟李伯温被太宗勒令在家反省。原来李朝私藏了上王的歌妓，还不肯交出来，又殴打官府的人；李伯温以前参与过怀安君的叛乱，被宽恕之后不知悔改，还在乡下强占民田、欺压百姓。御史台把他们告了，太宗下令把他们关在家里反省。

太宗 元年 2月 8日

使臣到王宫来答谢前一天的宴请。

太宗 元年 2月 9日

太上王在德寿宫设宴招待使臣。

出了一起诬告案。检校汉城尹卞南龙和他儿子卞浑被杀了头，家产也被抄了。原来卞南龙是河崙的亲戚，他编造谎言，说宁安君李良祐和完山君李天祐要挟持太上王造反。太宗一审问，发现全是卞南龙自己想邀功请赏编出来的瞎话。太宗大怒，下令把卞南龙父子杀了，帮凶也被流放。

太宗 元年 2月 10日

太上王到太平馆赴宴，他神采奕奕，明朝使臣看了都肃然起敬。

永兴府的一条大河干涸了，过了很久又重新流起来。太宗派人去祭祀消灾。

金若采、李滉、全顺、朴淳等几个大臣被罢官。他们之前审理卞南龙案子的时候，擅自区分主犯从犯，被门下府的谏官弹劾了。

谏官们还上书提了个意见："杀人是天大的事，应该慎重。卞南龙父子虽然有罪，但审讯和处决都在同一天进行，这不合规矩。以后凡是判死刑的案子，都要交给议政府反复讨论才能执行。"太宗觉得有理，采纳了。

太宗 元年 2月 11日

赵浚和李居易到太平馆去宴请使臣。

太宗 元年 2月 12日

太宗在马岩坛下和功臣们举行了歃血盟誓仪式。他穿着祭服，带着李佇、李居易、河崙、李茂等主要功臣，一起向天地神灵发誓君臣同心、共保江山。盟书写得很郑重，说大家要"至诚相与、患难相救、过失相规、终始一义"，谁要是背信弃义，老天爷都不会饶了他。仪式结束后，太宗又去了成均馆孔庙行礼。

随后大摆宴席，功臣们开怀畅饮。摠制徐益喝高了跳起舞来，太宗笑着说："你这跳的是樊哙的舞啊！"又让赵璞当场作诗，群臣跟着唱和。有个叫成石璘的功臣因为家里有丧事没来，太宗特地派人去叫他。成石璘穿了吉服赶来，满脸喜气。太宗说："功臣们哪能个个都背得下盟书？"就让人把盟书抄写了好多份，每人发一份。

使臣陆顒也献了三首诗给大家助兴。

太宗 元年 2月 14日

太宗到太平馆去和使臣喝茶聊天。陆顒画了一幅《江枫钓叟图》，还题了一首诗。

太宗 元年 2月 15日

太宗在后花园的亭子里宴请使臣。原来陆顒之前路过黄州的时候看上了一个叫委生的妓女，到了京城还念念不忘。礼部专门下文把那个妓女从黄州用驿马接了过来。这天正好赶到，陆顒高兴坏了，喝得尽兴而归。

任命柳观为司宪府大司宪。

太宗 元年 2月 18日

中军摠制闵无咎说自己身体不好、怕受不起那么高的位置，请求辞职回家。太宗同意了。

太宗 元年 2月 19日

太宗去太上殿给太上王请安。

太宗 元年 2月 20日

司宪府弹劾了司禁沈龟龄。原来史官洪汝刚在功臣宴会上负责记录，沈龟龄嫌他碍事把他轰了出去，史馆不干了，告到了司宪府。

太宗 元年 2月 23日

全国禁酒，各地兴建的工程也一律停工，让老百姓喘口气。

太宗 元年 2月 25日

太宗在北亭设宴招待功臣，亲手把封赏的文书发到每个人手上。

太宗 元年 2月 27日

太上王在德寿宫宴请使臣。

太宗 元年 2月 29日

太宗在花园里宴请使臣。

太宗 元年 2月 30日

明朝使臣陆顒和林士英要回国了，太宗率百官在迎宾馆摆酒饯行。陆顒临走前对太宗说："您只要一心一意对明朝忠诚，我一定回去给您美言，朝廷肯定正式册封您的。"太宗当场赋诗一首送给他们，陆顒也回了一首诗。一路上陆顒又写了好几首诗，很有文采。

太宗派李稷和尹坤去北京谢恩。

又派通事梅原渚押着第一批五百匹马送到辽东。不过有个问题——全罗道和庆尚道进贡的本来都是好马，结果交接的时候被人偷偷换成了劣马。

从去年冬天到这个月，东海一直刮大风，海滩上晒盐的盐盆很多都被海浪卷走了。

太宗 元年 3月 1日

阴雨天。天文台之前预报这天有日食，结果没出现。

太宗下令，让医生杨弘达和平原海每天到宫里值班，其他医生都在济生院上班。不管谁来看病，不分贵贱，都要马上去治。谁要是拖延不去，监察部门要严惩。

太宗 元年 3月 4日

太宗去太上殿给太上王请安。

太宗 元年 3月 6日

禹仁烈和李文和从北京出差回来，带回了明朝礼部的公文。公文的大意是说：之前朝鲜说国王有病，让弟弟代理国事，请求朝廷正式册封。建文帝表示："朝鲜向来是讲礼义的国家，你们请封的事我已经让礼部去办了。如果他们家确实没有违背天理人伦的事，就让他们自己决定吧。"话虽这么说，但册封的印信还是没有马上发下来。

太宗 元年 3月 8日

太宗去太上殿请安，太上王身体不适没有见他。太宗又转到上王那里去，一直到天黑才回宫。

太宗 元年 3月 9日

门下府的谏官上书说，登基后应该选个日子去宗庙祭告祖先。按古礼应该在正月办，但现在已经拖到三月了，建议不要拘泥于古礼，赶紧挑个日子去办。太宗说："你们说得有道理，但最近我要斋戒，这半个月内没时间去。"同时，他给太上殿的女官们都定了品级发了工资。

太宗 元年 3月 11日

下冰雹了。

谏官们又劝太宗多办经筵（给皇帝讲课的活动），和大臣们多讨论学问。太宗对侍读官金科说："我也想办经筵啊，可是讲课的大厅还在装修，我眼睛又不好使。现在我每天跟你读读书、看看奏章，也算是在学习吧。可谏官们这么一说，我还挺惭愧的。他们是不是觉得我躲在深宫里贪图享乐、不肯读书了？"

太宗 元年 3月 12日

太宗下令：守丧三年期间不准参加科举考试。因为成均馆的学生上书说："父母去世守孝三年是天下的通理。不能连做人的基本道理都不懂就来考试做官。"太宗听了觉得有理。

太宗 元年 3月 13日

都承旨朴锡命主持了生员试，录取了赵从生等一百人。

太宗 元年 3月 15日

针对三品、四品武官"行职"（代理职务）的现象，门下府上奏说："有些人连正式的委任状都没有就占了位置，这不行。以后武官要有相应的本职才能担任相应的职务。"太宗同意了。

太宗 元年 3月 16日

因为这天是太上王的生辰，太宗在偏殿设醮祈祷。

太宗 元年 3月 17日

下冰雹。

太上王要去宝盖山，太宗一路跟到麻伊川在帐篷里拜见。太宗本想率百官送到崇仁门外，可太上王半夜就出发了，没来得及。太宗只好带了几个卫士和御史台的官员追到了麻伊川。

太宗 元年 3月 18日

又下冰雹。太宗带着一帮武将到麻伊川南边打猎，骑马射箭放鹰，傍晚在新京南边过夜。上王派人送了酒来，李居易、李茂等大臣陪着喝酒。散席后都承旨朴锡命进谏说："您亲自带着弓箭骑马放鹰，路上又泥又滑的，太危险了。我们虽然胆小不敢拦您，但求您别再这样了。"太宗听了有点不好意思。

赵浚、李居易、河崙等人在野外设了酒席。太宗带着十几个人沿江放鹰，天黑才回来。史官闵麟生一直跟着。太宗看见他，问："你老跟着干什么？"回答说："我是史官，不敢不尽职。"李叔蕃也说："史官责任重大，您别怪他了。"

谏官也上书说："您是一国之君，却像普通武将一样亲自打猎，出入山林，让我们很担心。"

太宗 元年 3月 20日

公布了生员考试的结果。有个叫全三德的考生，是外地小吏的儿子，没跟领导请假就跑来考试了。负责的部门觉得他违规，要求取消他的资格。太宗说："这个人虽然行为上有点违规，但成绩还是可以的。先让他张榜，录取之后再追究也不迟。"

军器少监宋居信被免职了。他私下买了两张甲鹿皮，御史台不给他签任命书。宋居信急了，干脆自己跑去领工资。这下御史台更火了，请求把他流放。太宗念他是有功之臣，只免了职了事。

太宗 元年 3月 21日

太宗把右政丞河崙召来一起看天文古籍。最近永兴府的河干了又流、流了又干，太宗心里不踏实。河崙翻着古书给他解释，太宗叹气说："大的变故是躲不掉的。"两人谈了很久，说到伤心处还流了眼泪。

太宗 元年 3月 22日

太上王从宝盖山回来了。

太宗 元年 3月 23日

门下府的谏官上书，劝太宗别老打猎、别老喝酒游玩、要每天去太上殿请安、要多办经筵读书。太宗一一接受，还把谏官头目叫来说："今天你们说的话我都听了。以后重要的事书面报告，小事直接来跟我说。"

太宗和几个近臣聊天，聊到史官跟着去打猎的事。金科趁机说了一番大道理："当皇帝的人最怕两样东西：一个是老天爷，一个是史官的笔。老天爷看着你善恶有报；史官呢，把是好是坏都记下来，千秋万代都改不了。所以您的一举一动都要谨慎啊！"从此之后，太宗确实注意了很多。

同时，全国再次下令禁酒，减轻徭役，让大家专心务农。

东莱镇兵马使金乙权被撤职了。这家伙父亲去世了不下葬，也不穿孝服就跑来上任，被庆尚道按廉使举报了。

太宗 元年 3月 24日

太宗到太上殿去敬酒祝寿，宗亲和大臣们陪着，轮流敬酒，热闹极了。

太宗 元年 3月 27日

永兴府的河又干了十多里，不过一天之后又流了。

太宗 元年 3月 28日

右政丞河崙提出辞职，这次太宗准了。河崙说："我这点本事当宰相，老天爷都看不下去了，降下灾异警示。古时候的人遇到灾异，宰相引咎辞职也是有的。"说起来，河崙辞职背后还有故事。原来左政丞李居易仗着儿子是驸马，又立过功，骄横得不得了，连兵权都不肯交出来。太宗很讨厌他，只是不好发作。河崙看出太宗的心思，就借着天灾的名义主动让位，好让太宗腾出手来处理李居易。

同时，御史台建议增设几个法官来处理积压的奴婢纠纷案，太宗同意了。

太宗 元年 3月 29日

李居易也辞职了，太宗同意了。

让赵英茂暂时代理议政府的公务。

太宗 元年 3月 30日

御史台上书说，犯叛逆罪的人的家产和奴婢应该全部充公，不能让他们的亲戚趁机要回去。太宗说："让我先查清楚了再说。"

太宗 元年 闰3月 1日

太上王去了新都（开城），想在那儿的大寺庙里搞一场盛大的佛事。太宗一直送到临津江边。

同时，对内阁进行了调整。李居易被免去实权，改封为西原府院君；河崙也改封为晋山府院君。新任命了金士衡为左政丞，李舒为右政丞，赵英茂为赞成事。参赞权近趁机推荐了两个人才：一个是文益渐的儿子文中庸——文益渐当年从中国带回了棉花种子，让朝鲜老百姓穿上了棉布衣服，功劳很大；另一个是崔茂宣的儿子崔海山——崔茂宣发明了火药配方，打败了倭寇。权近说："他们的父亲有大功，儿子也该任用。"太宗同意了，让文中庸当监察官，崔海山当军器注簿。

太宗 元年 闰3月 7日

下冰雹加降霜。

水军万户白思俭抓住了一艘倭寇的船。

太宗派都承旨朴锡命去新都问候太上王。

太宗 元年 闰3月 8日

连续两天降霜。

太宗 元年 闰3月 11日

下冰雹。

太宗在清和亭宴请功臣。这个清和亭是宫里刚修好的亭子，名字是河崙和权近给起的。太宗把正殿命名为"无逸殿"，亭子叫"清和亭"。

倭寇侵犯南阳府，抢了紫燕岛和三木岛的盐场。

太上王从新都又去了金刚山游玩。

太宗 元年 闰3月 15日

朴子安和李詹从北京出差回来，带回了明朝的公文。这次建文帝的态度明确多了，说："朝鲜国是讲礼义的地方，他们换国王的事，只要不违背天理人伦，就让他们自己决定吧。"太宗率领百官迎接公文，举行了隆重的仪式。

太宗 元年 闰3月 17日

谏官们上书说，去新都祭祀宗庙的路上应该走大路、一天就回来，别在路上耽搁太久，免得践踏庄稼。太宗同意了。

太宗 元年 闰3月 18日

权近给太宗讲课，讲的是古今天地之间的各种奇异变化。

太宗给了"陈王"陈理一些田地。陈理是谁？他是当年陈友谅的儿子。朱元璋打败陈友谅之后，封陈理为顺德侯，后来把他和明玉珍的儿子明升一起送到了高丽居住，人们就叫他"陈王"。太宗听说他日子过得很艰难，就让政府给他分了点田。

太宗 元年 闰3月 20日

太宗到马岩去看卫士们射箭，射中的赏了弓箭。

太宗 元年 闰3月 21日

礼部奏报了科举考试的改革方案，明确了乡试、会试的考试内容和标准。太宗批准了。

太宗 元年 闰3月 22日

太宗和宗室子弟们在清和亭比赛射箭。

司宪府大司宪柳观上书，请求大力整顿佛教界。他说："佛教本来是讲清净寡欲的，可现在的和尚们争田夺地、贪图享受，完全背离了佛祖的教诲。建议撤销五教两宗的编制，把寺庙的田产和奴婢都收归国有，和尚只留下真正持戒修行的，其他的勒令还俗。"太宗心里其实也赞成，但因为太上王信佛信得厉害，不好马上动手。

太宗 元年 闰3月 23日

太宗上经筵课，讲《大学衍义》里的一段。讲到一个叫裴延龄的人管财政时的事，太宗说："我听说司仆寺以前有个'纳新参马价'的规定，说是新上任的官交了钱才能骑马。现在朝廷早就不给官配马了，但这个交钱的规矩还留着，这不是白交钱吗？"于是下令把这个规定废除了。

太宗还规定，打官司输了的人不能再领奴婢，防止有人钻空子。

太宗 元年 闰3月 24日

南原下冰雹。

太宗 元年 闰3月 25日

完山下冰雹，有弹丸那么大，把麦子和桑麻都打坏了。

端州那边更怪——天上掉下来一堆像炭一样的东西。东北面察理使报告说："端州东北方向，一片漆黑，不是烟也不是雾，有炭一样的东西落到地上。"还捡了几块密封送到京城。

太宗 元年 闰3月 26日

派判三司事禹仁烈去北京谢恩。

太宗动身去新都。途中在广滩休息，他问左右："这回没人带鹰犬出来打猎吧？"大家说没有。太宗很高兴："那就好。要是有人违了令跑到庄稼地里去放鹰，监察官肯定要告状，我不处理不行，处理了又不忍心。"他在帐篷里和金科读了两卷《大学衍义》。

太宗 元年 闰3月 27日

到了新都，太宗看见路边全是麦田，担心停下来会踩坏庄稼，就直接进了城，在议政府斋戒。

太宗 元年 闰3月 29日

太宗穿上正式服装坐着车，带领百官去宗庙的斋宫准备祭祀。

富平府的栗岛上，有块大石头自己移动了六百七十尺远。

这个月一直干旱。

对马岛的和尚灵鉴派人送了礼物来，还把之前掳走的人口也放了回来。

太宗 元年 4月 1日

太宗亲自在太庙举行了祭祀典礼。同一天，又去仁昭殿和贞陵祭拜。

太宗 元年 4月 4日

太宗回到汉城。留守的官员们搭了彩棚、准备了歌舞，穿上官服到崇仁门外迎接。成均馆的学生和教坊的歌妓都来献歌献舞，百官都上了贺表。

太宗 元年 4月 6日

任命河崙为领三司事。参与祭祀的官员都按级别升了官，没升的也各赏了一匹宫里的好马。

同时任命尹穆为陕州知事。尹穆是判三军府事李茂的外甥，又是功臣。他跑去找李茂说想当地方官，李茂跟太宗一说，就批了。但大家都猜不透李茂到底打的什么算盘。

撤销了几个闲散官职，新设了司赡署，准备推行纸币——这是河崙的主意。

同时大赦天下。太宗下诏说：我已经正式祭告太庙，即了王位。从即日起，除谋反、杀害父母、故意杀人、强盗等重罪之外，其他犯人一律赦免。

太宗 元年 4月 9日

太宗在无逸殿亲自面试了新科进士。河崙和赵璞之前选拔了三十三人，太宗又亲自考了一遍，把赵末生定为第一名。这是朝鲜第一次正式举行这样的殿试。

太宗 元年 4月 10日

派都承旨朴锡门去安边府问候太上王——太上王还待在东北没回。

赏了摠制马天牧一条金带。

在全国范围内禁止穿黄色的衣服。

太宗 元年 4月 12日

木星从月亮旁边经过。

因为天旱，把市场搬了个地方。

太宗 元年 4月 13日

智异山和一直县下起了大冰雹，有拳头那么大，积了三寸厚，三天才化完。庄稼被打坏了，草木都变了颜色。

太宗下令减少各种乱七八糟的祭祀，说："那些巫婆神汉搞的名堂太多了。以后春秋两季按《皇明礼制》来办就行了。"

太宗 元年 4月 14日

仪礼详定司制定了一套正式的朝会议程，太宗批准了。

太宗 元年 4月 15日

监察官金艮被免职。这家伙在祭祀典礼上耍小聪明，假冒上级的名义去顶替别人监祭，想趁机会捞个升迁，结果被查出来丢了官。

太宗 元年 4月 16日

太宗到上王殿去喝酒聊天。朴锡命从安边府回来说："太上王说过完桓王的忌日就回来，但他又在安边和咸州等地让人盖凉亭，看样子是想长住。"太宗听了和上王相对流泪。

谏官提出史官应该在皇帝身边随时记录，太宗同意了。

因为天旱，太宗分别派人到几个著名的水源地去求雨，还在昭格殿设坛祈祷。

太宗 元年 4月 17日

木星又靠近月亮了。

太宗派成石璘去东北面请太上王回京。成石璘当时还在给母亲守孝，太宗特地派人到他家说："我父亲最信任你。你可以临时脱了孝服，带着宫里的好酒去请他回来。"成石璘领命去了。

各地发生了虫灾，庄稼被吃。

太宗 元年 4月 19日

暴风雨。

端州的一条大河，水变成了像血一样的红黑色，整整持续了八天。

柳观等上书建议发行纸币，详细论证了用棉布代替粮食作为流通货币的好处。太宗把这个提案交给议政府研究。

太宗 元年 4月 20日

金孝孙建议取消额外的赏赐田，把田地分给新上任的官员。太宗同意了。

太宗 元年 4月 22日

天气突然变得像秋天一样凉，人们都穿上了夹衣。

太宗搬到已故宰相王兴的旧宅去住，帘子都是苇子编的。

太宗 元年 4月 24日

太宗让金科讲《诗经》里的《云汉》篇，因为天旱太久，心情沉重。他自己也戒了酒，说："虽然下了禁酒令，喝酒的人还是照喝不误，这是我自己都没做好榜样。"老百姓听说连皇上都不喝酒了，再也没人敢聚众酗酒。

太宗 元年 4月 25日

太宗在报平殿处理政务。史官洪汝刚想进去记录，被太监拦了出去。太宗对朴锡命说："只有在无逸殿那类正式场合史官才该在旁边。这是我的私人住地，你们几个承旨都兼着史官的职务，专业的史官就不必进来了。"

太宗让河崙把《高丽史》拿来给他看看。他之前跟赵璞说过："我想读读前朝的历史，拿来当镜子照照自己。"

又派人到山川和宗庙去求雨。

太宗 元年 4月 26日

太宗动身去麻伊川迎接太上王。原来太上王本来打算在东北面长住，但那边又是"天降黑炭"又是大旱的，老百姓饿死了不少，他也有点待不住了。正好成石璘赶来问安，太上王挺高兴。成石璘趁机说："您儿子天天盼着您回去呢。"太上王爽快地答应了："行，我跟你一块儿回去。"太宗得到消息，又高兴又感动，马上出发到半路上迎接。

太宗 元年 4月 28日

太上王从安边府回到了京城。太宗在帐篷里设宴接风，宗亲和大臣们都来作陪。有个叫益伦的和尚也来了，大家尽欢而散。太宗赏了成石璘一匹马。

太宗 元年 4月 29日

太宗在便殿处理公务，史官闵麟生想进去，被拦住了。闵麟生不服气，说："之前不是同意史官可以随时记录了吗？"太宗说："便殿是我的私人空间，不用进来。"闵麟生说："即便在便殿，大臣们奏事、讲官们讲课，我们不进去怎么记？"太宗笑着说："这是我的私室，不进来也行。再说了，你在外面难道就听不到我说了什么？你就照实写就是了。"

日本慈云寺的和尚天真和对马岛守护宗贞茂等人，把之前掳掠贩卖的人口送回来了。

太宗 元年 4月 30日

太宗把各地送来的建议书发给议政府讨论，能行的就划个勾推行下去。

同时下旨：当年（戊辰年）赏赐给功臣的奴婢，如果逃跑了或者死了的，不再让功臣家属赔偿。

司宪府上书弹劾青原君沈淙。说他还在守孝期间就大搞祭祀、奏乐宴饮，太不孝了。太宗把奏章压了下来，没有处理。

这个月一直大旱，太宗很着急，派了很多人到各处求雨，连女巫都召集起来作法了。

丰海道闹了蝗灾。

太宗 元年 5月 1日

谏官们上书请求取消"检校"这种虚衔。因为现在连兽医、算命先生都混上了高级职称，跟宰相们一样戴金佩玉的，太不像话了。太宗问河崙和赵璞的意见，两人说："那些人有实际活要干，比如兽医管马，医生管药。以后有了检校职称的人，就让他干具体的活儿就行了。"太宗说："设立这些虚衔不都是你们自己建议的吗？现在又怪到我头上来了。这事别提了。"

全罗道闹饥荒，拨了两百石米去赈灾。

前副正权式等人因为诬告被处死了。权式跟参赞权近有仇，就联合几个人诬告权近和他父亲想造反。太宗一审就查出来是诬告，把他们全杀了。

太宗 元年 5月 2日

下令济州不要进贡干马肉了。

前少监黄象因为公然违反禁酒令、跟妓女一起喝酒，被流放到永兴府了。

太宗 元年 5月 3日

贡赋详定都监报上来了各行业、各地区的税收方案，太宗批准了。

太宗 元年 5月 5日

终于下雨了。

谏官们请求别让河崙这个老爷子出差到各地去搞什么"胎室证考"了，大忙季节的，别折腾人了。太宗同意了。

御史台的一个官员跟人打架，因为管不着街上扔石头打架的，被门下府的谏官弹劾了。

太宗 元年 5月 6日

又下了雨。议政府说老天爷赏脸了，请求允许大家喝两杯庆祝庆祝。太宗同意了，还赏了几瓶酒给议政府。

太宗 元年 5月 8日

下大雨。

太宗上经筵课，这次讨论得很深入。史官闵麟生又一次提出，应该让史官在便殿听政时也入场记录。但经筵官们意见不统一。

太宗 元年 5月 9日

太宗去太上殿敬酒祝寿。

太宗 元年 5月 10日

有只狐狸跑到兵部桥上，被人抓住了。

大司宪柳观等人上书提了三条意见：禁止奏乐宴饮、取消皇帝生日那天的朝贺、取消生日的斋醮活动。太宗说："禁止奏乐的事早就说了，不用再强调。取消朝贺？连《洪武礼制》都规定了外国要朝贺。取消斋醮？那得先把宫里各种给死者超度的佛事都停了再说。光是停生日当天的斋醮有什么意思？"不过最后议会讨论后，还是决定把生日斋醮给停了。

有艘船漂到了全罗道长沙县，船上六十多个人说是在给明朝运粮，遇到大风漂过来的。太宗让人给他们吃的喝的，好好安抚了一番送走了。

太宗 元年 5月 11日

太宗下令举行答谢神恩的祭祀。议政府认为应该派宰相去祭宗庙和社稷，但那些小神小庙就不必宰相亲自去了。太宗说："求雨的时候让宰相去求，现在雨下来了反而让小官去答谢，说得过去吗？"不答应。

太宗 元年 5月 13日

金星大白天就看得见，连续三天划过天空。

在昭格殿设了北斗醮，斋戒了三天。

演福寺的铜人像出汗了。大家都觉得这事儿挺蹊跷。

太宗 元年 5月 14日

户曹典书李滉去世了。他一开始生病，被济生院的房士良乱扎针灸，给扎死了。大家都说是房士良乱治害的。李滉这个人廉洁谨慎，还会画山水画，当时的人都很喜欢他。太宗听说他死了，叹惜说："这样的人多难得啊！"送了五十石米豆和一百卷纸当丧礼。

太宗 元年 5月 16日

太宗的生日到了。他本来想设宴款待群臣，但感慨说："这天是我母亲受苦的日子，我不忍心吃喝玩乐。"于是就算了。不过还是给太上殿和上王殿送了酒，然后请了宗室驸马们在清和亭简单聚了聚。

同时赦免了判两年以下徒刑的犯人，还在全国禁止穿白色衣服。

御史台再次请求禁酒，这次只禁奏乐宴饮。

太宗 元年 5月 17日

太宗派人骑马飞奔到益州去给他哥哥怀安大君芳幹看病。有个医生从益州回来说怀安大君死而复生，太上王赶紧让太宗派医生去。

太宗 元年 5月 20日

把神懿王后的画像从新都的仁昭殿迁到了广明寺供奉。

因为最近灾异频繁，太宗下令严禁官员们"跑官"——就是不准大家没事往有权有势的人家里钻。三军府和司宪府派人守着各家大门，谁来就抓谁，不论贵贱，搞得人心惶惶。后来放宽了一点，规定五服以内的亲戚可以来往，其他人犯禁的，有官职的撤职，没官职的流放。

同时也加强了宵禁制度，晚上几点以后不准出门，违者坐牢。

太宗 元年 5月 21日

派左承旨李原去新都昭格殿搞了个祭祀活动，祈求消除星变的灾祸。

东北面都巡问使姜思德送来了三条请示：第一是当地的田地不分好坏统一收租，农民吃亏，建议改革；第二是地方官的工资从别处调粮太麻烦，建议就地发放；第三是太上王在那边修房子，动员的人太多，老百姓吃不消。太宗让议政府讨论，基本都同意了。

太上王在行宫旁边又修了一座偏殿，觉得原来的宫殿不称心。太宗本来让人备好了木料，想等农闲时翻修文庙，结果太上王把木料拿去用了。

太宗 元年 5月 26日

太宗下令：今年以前欠的公债和私债，只还本金就行，利息不用还了。因为京畿的按廉使上书说："这些年水旱灾害不断，穷人借了钱根本还不起，逼得卖儿卖女的都有。让债主只收本金、别收利息吧。"太宗同意了。

同时取消了宫里值夜班的和尚——以前有十个和尚轮流在宫内念经，现在全部取消了。

太宗 元年 5月 27日

太宗亲自去仁昭殿祭祀。

谢恩使团的成员从北京回来了，带来了一个天大的好消息：明朝皇帝已经派了通政寺丞章谨和文渊阁待诏端木礼，带着正式的任命诏书和金印，跟谢恩使一起过了鸭绿江了！太宗听后激动地说："我昨天晚上梦见母后穿着白衣服对我说'我已经搬过来了'，高高兴兴的样子。醒来还觉得奇怪，没想到今天就有好消息传来，肯定是母后在天之灵早就知道，托梦告诉我呢！"文武百官都来祝贺。

太宗 元年 5月 28日

太宗去德寿宫见太上王。太上王问："芳幹虽然犯了罪，但已经受到惩罚了。把他叫回来怎么样？"太宗说："这也是我一直想的，听您的。"

太宗 元年 6月 1日

原州那边降了霜，庄稼受了损。

赏了户曹典书吕称一匹马。他之前在西北面搞赈灾，干得不错，没有一个灾民饿死。

太宗 元年 6月 4日

太宗下令召怀安君李芳幹回来。但议政府率百官集体上书反对。河崙、金士衡、李舒等二十多人说："李芳幹当年起兵造反，这是大罪。您念兄弟之情饶他一条命已经是天大的恩典了。要是再把他叫回京城，人心不稳，万一再出事怎么办？"御史台也跟着上奏反对。太宗犹豫了好几天，最后妥协了，决定还是让李芳幹继续在外地待着。

谏官还提了几个建议：一是太监的服装太像官员了，应该改一改；二是六部尚书别去当普通卫兵；三是那些不入流的杂科考试别跟科举正科一样发红榜。除了太监服装那条因为搞不清楚该怎么做暂时搁置外，其他都接受了。

太宗 元年 6月 5日

一大群乌鸦聚集在宫北边的园子里。

四艘倭寇的船抢走了高蛮梁的一艘兵船，千户徐安礼弃船逃跑了。

太宗 元年 6月 12日

大喜的日子！明朝的通政寺丞章谨和文渊阁待诏端木礼终于到了。他们带着建文帝的诏书和金印，正式册封太宗为朝鲜国王。京城里搭了彩棚，准备了歌舞和傩戏。太宗穿着纱帽团领，用了全套仪仗乐队，到宣义门外迎接。使臣在无逸殿宣读了诏书："古先哲王治理天下，不分内外，都要树立君长来管理人民。现在正式任命你李某为朝鲜国王，赐给你金印，好好管理东方的土地。"太宗接旨后，换了正式的冕服行谢恩礼，然后陪使臣去太平馆安放圣节。有女乐出来表演，使臣说："用不着这个。"太宗说："这是我们这儿的规矩。"使臣也没再坚持。

随后太宗穿上正式的绛纱袍、远游冠接受群臣祝贺。同一天，之前派去北京的李稷和尹坤也带着礼部的正式公文回来了。公文里说：建文帝下旨，正式批准册封，诰命和金印一并颁赐。

太宗 元年 6月 13日

太宗到太平馆去拜圣节，行了叩头礼。设宴时使臣不让女乐表演，只听了唐乐。

太宗 元年 6月 14日

太宗又去太平馆拜圣节。使臣说："听说殿下文采很好，能不能赏首诗？"太宗说："虽然我水平不高，但敢不表达心意吗？"回去后写了两首七律送给两位使臣，使臣看了又惊又喜，吟诵不已。

太宗 元年 6月 15日

使臣准备回国了，太宗去挽留。章谨说："皇帝的使命已经完成了，还有什么理由留下呢？"太宗只好设宴送行。临走前章谨提出个请求："我叔叔章同闻在南京的采石县结庐修行，建了座澄心庵。能不能请贵国的文人们写些诗文送给他？"太宗让河崙、权近、李詹等人各写诗一首连同序文送给了他。

太宗 元年 6月 16日

使臣章谨和端木礼正式启程回国。太宗率百官到太平馆拜了圣节，然后穿着冕服坐着车，一直送到西普通门外设宴饯行。章谨和端木礼两人清廉正派，举止得体，朝鲜上下都很敬重他们。

杨州知州金濧滥用民力，农忙时节让老百姓给他修坟造石兽，被谏官弹劾罢官。他回家的路上又被地方豪强寻衅殴打，结果那豪强也被法办了。

太宗让河崙、权近和李詹着手修改官制。

谏官上书批评"政房"制度的弊病。所谓"政房"是高丽时期传下来的一个机构，专门管官员的任命，权力很大但不受监督。谏官建议撤销政房，把文官的任命权还给吏部，武官的还给兵部。同时建议精简中央政府机构。太宗表示要考虑考虑。

太宗 元年 6月 18日

太宗下诏大赦天下，同时宣布正式接受明朝册封，改元建制。

静妃因为吃醋发火，跟太宗大吵了一架——她发现太宗又跟别的宫女好上了，气得骂人。太宗火了，把静妃身边的二十多个侍女太监都赶走了。

日本肥州太守派人送了马和药材来。

太宗 元年 6月 19日

派赵浚和安瑗去北京谢恩。太宗亲自在清和亭设宴饯行。这次进贡的礼品挺丰厚：五十匹马、四副金鞍、两百匹细苎麻布。中宫也送了八十匹。

同时向礼部递交了照会，请求允许朝鲜改革官制——因为现在用的很多官名跟明朝的差不多，怕犯忌讳。

太宗 元年 6月 22日

太宗在清和亭设宴款待出差回来的李稷和尹坤，赏了田地、奴婢和财物。当天史官想进去记录，被看门的拦住了。侍读官金科跟修撰卢異说："承旨们都兼着史官，还要专业史官干什么？"卢異说："那史官这个职位干脆取消算了。"金科大怒，两人从此结下了梁子。

太宗 元年 6月 23日

司农注簿郑钦之因为酿的祭祀用的酒味道太差，被下了大狱。

太宗 元年 6月 24日

知义兴三军府事金英烈跑去李茂家"跑官"，违反禁令，被监察部门弹劾罢官。

太宗 元年 6月 25日

李舒替换赵浚出使北京。赵浚走到金郊驿突然病倒了，太宗派医生去看了，情况越来越严重。于是让李舒代替他，还顺便向明朝请求一套《皇明礼制》。

太宗 元年 6月 26日

赏了一批太监给李茂、赵英茂等大臣，此外宫里两百多太监也都上上下下得了赏。

谏官弹劾太监朴文实，说这家伙狗仗人势，居然在路上鞭打谏官郑安止，还一直撵到人家哥哥家里去闹，最后还把人拖到太上殿去告状。谏官要求依法严惩。太宗准了。

太宗 元年 6月 28日

金星白天出现。

对马岛和尚灵鉴献了四匹马。

太宗 元年 6月 29日

金星又出现了。

太宗让文武百官每人推荐一个自己认识的人才。他说："我刚即位，最要紧的就是用人。不管文武双全的还是能管好老百姓的，大家都来推荐。"

太宗 元年 6月 30日

司宪府再次强调，叛逆罪犯的家产和奴婢必须全部充公，子孙也不得出仕。同时，从去年九月到这个月，一直在给永兴府等地的灾民发放救济粮。

太宗 元年 7月 1日

这天是上王的生日，派了宗室和大臣去上王殿祝寿。但同一天，一个两岁的王子夭折了。朝廷停朝两天以示哀悼。河崙和李茂建议用隆重的大礼安葬，太宗说："还没到八岁，算什么大丧？不用那么隆重。"

太宗 元年 7月 4日

左政丞金士衡因病上书辞职，太宗没同意。

从济州送来了二百七十匹马，太宗给每个大臣都发了一匹。

下令司宪府禁止没有牌照的鹰匠人偷杀老百姓的鸡狗。

太宗 元年 7月 8日

派金英烈去丰海道和西北面防备倭寇——因为全罗水军报告说有九艘倭船往西北面去了。

史官闵麟生被训斥了一顿。因为他偷偷在门外偷听太宗在便殿跟人说话，被发现了。太宗不高兴地说："以后史官不准每天往宫里跑。"

大司宪柳观和杂端金孝孙被罢官。之前谏官被太监朴文实欺负，柳观等人没有替谏官出头，反而弹劾了受害的谏官，被御史台的同僚反告了一状，下台了。

太宗 元年 7月 10日

金星连续白天出现四天。

太宗 元年 7月 11日

闵麟生终于被流放了。谏官们虽然挺同情他，但是也批评他"多次失礼，甚至掀帘子偷看"，建议把他赶出京城。太宗照办了。

太宗 元年 7月 13日

河崙等人呈上了新修订的官制改革方案。太宗看了一遍，问："你们把管钱谷的叫司平府，管军事的叫承枢府，那议政府是干什么的？"又说："有人兼了两个职务，有人兼不了，那兼不了的人不是会有意见吗？把这些兼差都取消了。"河崙建议六部尚书各减一人，太宗说："本来要从上将军里提拔尚书，再从尚书里提拔摠制，两个尚书的名额都不够用，减一个哪里够！"

最后确定的新官制是：门下府改为议政府，左右政丞不变，增置参知议政府事二人。门下府郎舍改为司谏院。三司改为司平府，义兴三军府改为承枢府。艺文和春秋分成两个馆。其他各种机构的名称也做了调整。

新的人事安排：河崙为领司平府事，李舒领议政府事，金士衡左政丞，李茂右政丞，赵英茂判承枢府事，李原为大司宪。

太宗 元年 7月 16日

太宗规定：以后早朝从天亮开始，到日出就结束。

司谏院请求他们的办公礼仪规格参照司宪府的待遇，太宗同意了。

太宗 元年 7月 17日

大护军权希达因为打了给太上殿运送木材的官员，被下了大狱。太上王知道后对太宗说："权希达是我的左右手，不能没有他。这事就别追究了。"太宗只好放人。

太宗 元年 7月 18日

设立了登闻鼓。这是采纳了尹慥、朴甸等人的建议——宋朝太祖就设过登闻鼓，让老百姓有冤屈可以直接击鼓鸣冤。太宗觉得这主意不错。

太宗 元年 7月 19日

大风大雨，树被连根拔起，房子也塌了不少。

太宗下令翻修宫殿。原来他在楸洞的宫殿太小太破旧了，不适合正式办公。骊兴府院君闵霁把王兴家买来献给他，太宗又花钱把旁边的人家都买了下来，准备扩建。可是估计要花不少钱。

太宗 元年 7月 21日

上将军朴淳跑到李茂家"跑官"，被御史台弹劾免职。但太宗马上又把他叫回来监督宫殿工程。修宫殿的工人来自各道的僧人（每道一百五十人），另外还有木匠和石匠各十人。

太宗还下令改革了皇帝出行时的礼节。以前皇帝出行，官员们都要在路边跪拜。太宗觉得这不太妥当，让礼部重新制定了礼仪。

太宗 元年 7月 23日

左司谏尹思修等人因为上书要求停止修宫殿，被太宗发火关了大狱。太宗说："开始拆的时候你们不说话，现在要修了你们又拦着，想让我露宿街头吗？我回汉城去算了！"大臣们慌了，金士衡、河崙、赵英茂等人跪在院子里不敢走，流着泪劝。最后太宗消了气，把尹思修等人从监狱里放出来，让他们继续上班。

太宗 元年 7月 25日

精简了永兴府的土官编制。

太宗 元年 7月 26日

议政府上了个关于东西两界（边境地区）治理的方案。

太宗 元年 7月 28日

下令有关部门丈量沿海州郡的田地。因为这些年沿海的土地重新开垦了不少，需要重新核定赋税。

规定：平民跟良家女子结婚生的孩子，归司水监管辖。因为他们的身份低贱。

太宗 元年 8月 1日

下令：有冤无处诉的老百姓，可以去敲登闻鼓。

太宗 元年 8月 2日

下令南方各道的赋税都走水路运输。

太宗 元年 8月 3日

太宗到太上殿敬酒祝寿。太上王说起戊寅年的往事，脸色不太好看。太宗流着眼泪轻声轻气地哄着他。太上王这才高兴起来，跳了两次舞，还慰问了搞建筑的官员和工匠们。

太宗 元年 8月 6日

李原等人请求取消"检校"制度，太宗没同意。

太宗 元年 8月 9日

定了功臣父亲的工资标准。

本年各项大事基本如此。太宗即位的第一年，在巩固政权、改革官制、处理与明朝的关系以及和太上王的博弈中慢慢站稳了脚跟。

太宗 2年

太宗 2年 1月 1日

大年初一，太宗穿上冕服率领百官遥贺明朝皇帝的正旦节，又穿上朝服接受群臣朝贺，然后大宴群臣。宁城君吴思忠献了一首诗，参赞权近也跟着和了一首，太宗赏了吴思忠一件毛皮大衣，赏了权近一套绸缎衣裳。

北方的兀良哈部落来了五个人，献上了毛皮和箭羽。还有九个倭人也来参加了贺礼。

庆尚道原来设有四个"界首官炉冶"（官营的冶炼厂），扰民得很。议政府根据下去调研的卢闬的报告，说这东西害处太大了，建议取消。以后逢年过节需要进贡的军器，让当地直接造就行了。太宗同意了。

东北面的吉州出了件怪事：路边有块大石头自己发出像钟一样的响声。太宗派人去搞了个"解怪祭"消灾。他把领司平河崙和右政丞李茂召来，感慨地说："以前齐景公遇到怪事想求神消灾，晏子说'如果朝政本身就有问题，求神有什么用'。光知道搞迷信活动，怪事只会越来越多。古人遇到灾异，都会指出来皇帝的过失到底在哪里、大臣中有没有贤人小人，可现在呢，没人说这些，根本就没抓住根本！"

太宗 2年 1月 3日

左司谏陈义贵被流放到广州，右献纳金汝知被流放到原平。事情起因是司谏院弹劾大司宪李至等人。李至之前弹劾过司谏金瞻，说金瞻跟一个不敢进谏的同事同流合污。结果司谏院反过来弹劾李至，说李至自己也是同样的问题。而且李至被人弹劾后不但不避嫌，反而把对方派来送信的差人抓了起来，照常上班，太不像话。请求把李至免职查办。

太宗看了奏章，对"你听信了按廉使金汾的谗言"这句话特别恼火。他质问谏官们："我什么时候听信过谗言？你们给我说清楚！"最后把陈义贵和金汝知抓进了巡军大狱。审问时陈义贵说："我们也是就事论事，没有别的意思。"太宗越听越气，让人动刑。结果金汝知被打了十几板子，扛不住承认是自己带头写的奏章。太宗说："既然自己招了就不打了。你们自己选个地方去待着吧。"于是两人被流放。

有意思的是，知司谏卢闬听说陈义贵和金汝知被流放，跑到宫里来说："这事其实是我牵头的，要罚就罚我吧。"太宗倒也没为难他，让他回家待着。

太宗 2年 1月 4日

四个倭人和八个兀良哈人分别来进贡土特产。

太宗 2年 1月 5日

有人在讨论要不要在留后司（开城）也修一座宗庙。礼部的李至等人说："如果开城只是皇帝偶尔去巡视的地方，而不是定都的地方，就没必要在那里再搞一座宗庙。还是在汉城的宗庙祭祀就行了。"讨论来讨论去，这事儿就放下了。

太宗 2年 1月 6日

司赡署制作了两千张新纸币（楮货），拿来给太宗看。

参赞赵温从北京出差回来了。

朝鲜正式实施了武科考试制度。兵部制定了详细的方案：每三年考一次，考试分一等（精通所有武经和武艺的）、二等（通晓三本兵书的）、三等（只有武艺的），一共录取二十八人。录取后按等级授官。这是朝鲜历史上第一次有了规范的武举制度。

太宗 2年 1月 7日

倭国使节参加了贺礼，还献了剑。这天是正月初七"人日"。

以后发工资时，也搭配着发纸币。

太宗 2年 1月 8日

太宗本来想去逍遥山看望太上王，身体不舒服没去成，派朴锡命去问安。太上王说："这逍遥山有个高僧，我想在寺庙下面盖间房子住下。"

同时，礼部和史馆奉命研究历代王妃和宫女的编制问题。因为太宗即位不久，后宫嫔妃不齐，大部分还是旧时的侍女。而静妃又爱吃醋，管不住下人，太宗想充实后宫。礼部建议按古制诸侯一娶九女的标准来办。太宗批准了。

太宗 2年 1月 9日

月亮运行到了毕宿附近，金星和土星也相靠近。

为了让纸币流通起来，规定老百姓可以用纸币来换国家粮仓里的米。一张纸币相当于一匹五升布，能换两斗米。

太宗 2年 1月 12日

御史台和谏院联合上书，建议派德高望重的老臣去请太上王回京。太宗说："你们说得对。但我身体还没恢复，新年也没能去朝拜。等我亲自去见了太上王之后，再照你们说的办。"

太宗 2年 1月 16日

下雨了。逍遥山那边发生了大石头崩塌的事件，太宗派人去祭山神。

上王去了趟华藏寺参加佛教活动，回来把养的猎鹰都放了。

制定了国家钱粮出纳和会计的管理制度。

太宗 2年 1月 17日

任命河崙、金士衡、李茂为嘉礼筹备负责人。与此同时，检校参赞赵瑚跟闵霁聊天时听说了一些话。原来闵霁对河崙老在改革制度有些意见，觉得河崙被人比作当年搞阴谋的郑道传，早晚要倒霉。赵瑚跑去告诉了河崙，河崙淡定地说："死生有命。自古以来有人走正道却冤死，也有人投机取巧免于一死。后人自有公论，我怕什么！"

太宗 2年 1月 19日

奎宿东边出现了彗星，光芒指向东方，长五六尺。

太宗 2年 1月 20日

恢复了各道"都观察黜陟使"的官职，分别派到各道去当地方长官。

左政丞金士衡因病辞职，太宗没同意。

太宗 2年 1月 21日

东方出现了一颗星，有一丈多长，光芒四射。

赏了前成均乐正权弘很多东西，给他准备办婚事用的。

太宗 2年 1月 24日

木星出现在西方，光芒往东方射去。

明朝又派使臣来了。这次来的是兵部主事端木智，带着几个监生和兽医。端木智是之前那位端木礼的弟弟。关于怎么迎接使臣，还费了一番周折。端木智说自己有圣旨，要求太宗先下马迎接。太宗有点不乐意："他又没有正式的诰命，只是带了兵部的公文而已。我堂堂藩王，凭什么要先下马？"最后双方折中了一下：太宗到郊外迎接，远远看见端木智下了马，太宗就出来作揖行礼。端木智在路上遇到了之前的使臣祝孟献，祝孟献跟他说："朝鲜的马不行，没什么好马。"端木智到了之后也拿这事做文章。

太宗 2年 1月 25日

使臣来宫里，太宗在无逸殿设宴款待。

太宗 2年 1月 26日

太宗到太平馆告诉使臣，自己要去逍遥山看望太上王。端木智提出想把先到的一批马价赶紧换成马带回去。太宗说："之前我跟祝孟献约好了，等所有马价都到了再统一结算。不能说了不算。"

同一天，太宗正式下诏设置了"登闻鼓"，并公布了详细的规则：老百姓有政治建议或民生疾苦，先报告议政府，议政府不受理的才来击鼓。有冤案先找地方官，再到监察部门，最后才来击鼓。但是涉及阴谋造反的大案，允许直接击鼓。举报属实的，重赏田地二百结、奴婢二十口；诬告的，反坐。

太宗 2年 1月 27日

在净事色旧址修建了昭格殿，用来搞道教祭祀活动。

太宗 2年 1月 28日

太宗终于去了逍遥山朝见太上王。父子俩喝了酒，你唱我和，挺高兴的。宗亲们和成石璘等大臣趁机劝太上王回京。太上王说："你们的心思我明白。我信佛不是为了别的，就是为我那几个儿女祈福。"自从戊寅年生病之后，太上王的情绪一直不太好，总喜欢在外面跑。

同一天，倭寇在庆尚道东平县登陆，杀了千户金南宝和十几名士兵。

太宗 2年 1月 29日

太宗又给太上王敬酒祝寿。太上王高兴得跳起舞来，太宗也陪着跳，大家有说有唱，热闹极了。回来的路上太宗在帐篷里又跟大臣们喝酒到了半夜，李叔蕃和太监金完悄悄劝他适可而止。

太宗 2年 3月 1日

太宗送了潘文奎一套衣裳，他没要。端木智跟潘文奎关系不错，两人怕祝孟献不肯跟他们一起吃喝玩乐，特意把妓女叫来设宴。祝孟献虽然也参与，但并不沉迷。

派金继志去庆尚道等三道检查兵船。

太宗 2年 3月 2日

太阳周围出现了"日冠"现象。

闵无疾在自己家里设宴款待使臣潘文奎。

太宗 2年 3月 3日

太宗在太平馆设宴为即将回国的潘文奎饯行。

同时派吕称去北京，向朝廷说明朝鲜地方小、马匹少，换马的事确实有困难。

太宗 2年 3月 4日

潘文奎回国了。这个人温文尔雅，不贪钱财，就是喜欢收集诗文。路过黄州时他看上一个妓女，想带着一起走，到了兴义才让她回去。

太宗 2年 3月 6日

崔有庆从北京回来了，带来了一个让大家心神不宁的消息："燕王的军队很强大，皇帝虽然兵多但打不过。再加上鞑靼人在边上趁火打劫，整个中国都乱成一锅粥了。"

太宗 2年 3月 7日

太阳周围出现了一圈晕，内红外白。

派卢嵩去北京感谢明朝赐的冕服。太宗穿着冕服率领百官拜了表。

太宗按照礼制，把权弘的女儿接到别宫。这件事让静妃气得发疯。原来静妃的大姑子宋氏就对她说："宫里的嫔妃这么多，以后你可怎么办？"静妃本来就爱吃醋，听说太宗要正式纳权氏，更是又哭又闹，抓住太宗的衣襟说："你忘了我们共患难的日子了吗？"哭得饭都不吃。太宗没办法，只好取消了正式的迎娶仪式，只派了几个太监和侍女悄悄把权氏接进了别宫。静妃因此气出了心病，太宗好几天都没上朝。

为了推广纸币，太宗下令把粮库的米和司宰监的鱼肉拿去跟老百姓换纸币。他对河崙说："老百姓习惯了用布，不肯用纸币。那就用纸币把布都换回来收到库里，他们不得已就用纸币了。但也不能操之过急，等纸币印得够多了再宣布禁用布。"

太宗 2年 3月 8日

大雾弥漫，对面不见人。

太宗给大儿子取名为李褆。

太宗 2年 3月 9日

太上王在逍遥山下又修了一座偏殿，说要用来接待客人。京畿道的老百姓被拉去干活。

禁止穿灰色的衣服。

太宗 2年 3月 13日

派庾龟山去义州打探消息。因为从辽东逃过来的人说，那边明朝征讨燕王的军队溃散了，到处抢掠，所以派人去侦察。

太宗让司宪府好好干活，连司谏院的工作效率也一并考核。

太宗 2年 3月 14日

从辽东逃过来的九十多个难民被安置到江原道和东北面，给他们发了粮食。后来听说燕王大军压境，辽东的指挥官都投降了，又有一百五十多户人家坐船逃到了泥城。太宗下令把他们分别安置到各州。

针对奴婢纠纷中有人拒不执行判决的现象，刑部提出了惩罚方案。

太宗 2年 3月 15日

太宗去太平馆宴请使臣。席间使臣叫来了兽医王明，王明因为之前不让他入席，还在生气，不肯来。太宗让通事去给他送酒，结果王明嫌通事敬酒时不下跪，一脚把通事踢得昏了过去。使臣也觉得这事儿太过分了。

太宗 2年 3月 16日

权近和李詹主持科举考试，录取了郑还等三十三人。

太宗 2年 3月 18日

太宗又去了太平馆，跟使臣说要去看望太上王。祝孟献和端木智抱怨说换马的速度太慢了。太宗说自己国家本来就没什么马。祝孟献说："皇帝听说朝鲜产马，你却说没有，怎么回事？"太宗回答说："天使您亲眼看看就知道了。要是真的有马，我能藏到哪里去？"

太宗 2年 3月 19日

太宗去逍遥山见太上王，商量北方边境的局势。太宗带着弓箭，一边走一边打猎。

监生带着马价从辽东来了。

太宗 2年 3月 20日

祝孟献去了辽东。他说辽东南大人看到送去的马觉得不好，退了不少。他要去说说情。

太宗在太上王那里敬酒，傍晚回帐篷后吩咐手下明天再打几只獐子来下酒。

太宗 2年 3月 21日

夜里，一道白色气体从天上划过。

军队大帐里的鼓自己响了起来，旗子也自己立了起来。大家觉得这不吉利，搞了个祭祀消灾。

太宗 2年 3月 22日

太宗又给太上王敬酒。成石璘、李舒、义安大君等人陪同，大家联句唱和，直到深夜才散。太宗回了帐篷后还接着跟大臣们喝酒，直到半夜，李叔蕃和太监金完悄悄劝他别喝了。

太宗 2年 3月 23日

太宗把司宪持平李渍的随从抓了。起因是李渍的手下抓了一个不遵守禁令私自进入百姓家避雨的军官。那个军官其实是四品官员，李渍的下级却把他反绑了起来。太宗听说后火了，说："他就算有罪，你也得先报告了再处理。何况他只是进去避雨，你就随便绑人，太乱来了！"李渍吓得不敢出门。太宗更生气了，说："你出不出门不都是我说了算吗？"最后还是把他叫来跟着一起走。

太宗 2年 3月 24日

太宗从逍遥山回来了。明朝兵部来了公文，说："换马七千匹的事情既然已经办得差不多了，剩下的朝鲜要是凑不够一万匹，也不强求，使臣可以回来了。"太宗看了挺高兴。

太宗 2年 3月 26日

议政府、承枢府、司平府三个部门开会讨论换马的事，一致认为朝廷的马价都送来了，还是应该把剩下的马补齐。

两千多个中国流散的士兵跑到了江界。

太宗 2年 3月 27日

太宗在清和亭和宗室武士们练习射箭。

太宗 2年 3月 28日

大雾连续三天。

太宗去太平馆宴请使臣和监生。

太宗 2年 3月 29日

金星和土星撞到一起了。

太宗 2年 4月 1日

内书舍人李之直和左正言田可植上了一道奏章，提出了尖锐的批评。他们说："自古以来，帝王没有不是靠勤俭兴国、因放纵亡国的。陛下聪明博学，但穿着打扮太讲究了，不够朴素；谏官的话有时不顺耳就发火训斥；打猎和音乐歌舞的爱好还没完全戒除。现在中国正处在内乱之中，而我们朝鲜又天灾不断，正是应该警惕自省的时候。"他们还提出了三条具体建议：第一，别拿军粮去买老百姓的纸币，会动摇军心；第二，换马的生意适可而止，别让国产的好马都流到国外去了；第三，别收留从中国逃过来的人，以免得罪明朝。

太宗看了很不高兴。他把李之直和田可植叫来说："我的过失你们私下跟我说就行了，难道我不听吗？非要写成奏章记到史书上去，我好心痛！"然后把奏章交给议政府讨论。议政府讨论后认为，这三条建议都不太可行。

太宗 2年 4月 2日

设宴招待出差回来的闵无疾。

司宪弹劾了李之直和田可植，因为谏院通常需要三名以上谏官才能联名上疏，他们只有两个人就写了奏章。

太宗 2年 4月 3日

太宗亲自面试了郑还等三十三名新科进士，把申晓定为第一名。

同一天，泥城那边传来急报：五千多辽东军队到了江边，说是追杀逃兵。如果让对方过江，怕会借机生事。太宗召集各部门紧急开会讨论对策。

太宗 2年 4月 4日

停止了换马生意。

司宪大司宪李至等人又上书要求治李之直和田可植的罪，说他们"凭空诬蔑皇帝，损害了圣德"。太宗说："谏官指出皇帝的过失，怎么能治罪呢！"没同意。

武举考试结束，赵英茂和李叔蕃录取了尹夏等二十八人。

太宗 2年 4月 5日

御史台又上书要求治李之直和田可植的罪。太宗还是不同意。但被这件事闹得心里很不痛快，跟身边的大臣们发了一通感慨。他说："后世的人会认为我算个合格的皇帝吗？"又说："谏官说我沉迷声色犬马，就算亡国之君也不过如此了。那我还能做什么呢？"大臣们连忙劝解。太宗又说："从尧舜禹汤到文武，历代皇帝就算没有荒淫的行为，谏官也动不动就指责他们荒淫。这到底对不对？"大家答不上来。太宗越说越气："现在好了，我得了不听劝谏的恶名。从今以后，我再也不听谏官的话了！"虽然有情绪，但最终还是没有治李之直和田可植的罪。

丰海道闹了饥荒，拨了粮食去赈灾。

太宗 2年 4月 6日

继续推动纸币流通，规定市场上买卖必须一半用纸币一半用布，谁拒绝用纸币谁受罚。

任命朴蔓为东北面都巡问使，加强边境防务。

太宗 2年 4月 9日

太宗在凉亭里练习射箭。

武科的考试规则参照文科制定。

功臣李之兰去世了。他是东北面青州人，蒙古名叫豆兰帖木儿，为人忠厚有武艺，跟着太上王打天下立了大功。临死前上书说："希望您敬畏上天、修养德行，永保朝鲜。"太宗很悲痛，停朝三天悼念。

丰海道观察使上书说了水军的困难处境——这些人没有工资，家里送粮来又经常送不到，很多人饿得逃跑。

太宗 2年 4月 10日

早上又是大雾。

太宗在马岩举行了武举殿试，录取了二十七人，成达生拿了第一名。不过有个叫张蕴的人，之前已经中了文科，这次又来考武科，还拿了第四名。大家议论纷纷，说一个人既考文科又考武科，太没节操了。成均馆的学生也上书反对。但太宗没理这茬。

祝孟献又回来了——因为路上不太平没去成辽东。谢恩使卢嵩也回来了。

太宗 2年 4月 11日

太宗因为李之兰去世，不方便赴宴，就托病没去太平馆，让议政府代为宴请使臣。

太宗 2年 4月 12日

根据京畿观察使李原的建议，再次下了禁酒令。

太宗 2年 4月 14日

举行了文科恩荣宴——就是给新科进士们办的庆祝宴会。

太宗 2年 4月 15日

承枢府奉命选拔有武艺的人才准备授官。

太宗 2年 4月 16日

召集二品以上的官员和退休老臣到大礼堂，讨论是否接收从中国逃来的叛军。这些人原来是明朝的士兵，在那边反了，跑到朝鲜边境请求收留。如果拒绝他们，他们饿急了肯定会作乱；如果收留，又怕明朝追究。讨论来讨论去，意见不统一。

最后河崙拿主意说："如果不收留，他们饿死了也麻烦。收了吧。"太宗同意了。于是派姜尙仁去江界，把这些逃军分批安置。同时，祝孟献那边也帮忙给明朝定辽卫发了个公文，说朝鲜边境有贼人活动，请速派军队来剿。实际上朝鲜是打算两边都不得罪。

太宗 2年 4月 17日

有雾。

太宗 2年 4月 18日

太宗正式册封权氏为"贞懿宫主"，立长子李褆为元子（太子）。选了一批有学问的人当太子的老师和陪读。

太宗 2年 4月 19日

金士衡带着百官来祝贺立太子，太宗没接受。他说："元子就是大儿子的意思，没必要专门册封。古书里也没有这种说法。当时没想清楚就办了，现在接受祝贺更是不合适。"与此同时，太宗开始扩充军队，把禁卫军分为内甲士和外甲士各五百人。还规定了限期禁用棉布、推广纸币。

太宗 2年 4月 21日

太宗去太平馆宴请使臣。

朴蔓去逍遥山向太上王辞行，准备去东北面赴任。太上王嘱咐他说："东北面的人都是我的兄弟，你要好好安抚。"朴蔓趁机劝太上王早日回京，太上王答应了。

太宗 2年 4月 22日

太宗下令将各地寺院的田产收归国有，用作军粮储备。原来天文台上了道奏章，说佛寺占田太多，和尚们花天酒地，跟佛祖的教导背道而驰。建议除了保留少数主要寺庙外，把其他寺院的田租全部收归军资。议政府和几个主要部门讨论后同意了，但对保留的寺院做了适当照顾。

太宗 2年 4月 23日

西方出现了白色气体。

太宗让礼曹典书金瞻在宫殿的墙壁上画古代明君贤臣的故事画，包括文王问寝、汉高祖给父亲祝寿、周宣王后劝夫勤政、长孙皇后祝贺皇帝用贤臣等题材，作为自己每天看的榜样。

太宗 2年 4月 24日

在成均馆旁边开始修建太子读书的学堂。

再次禁止公私宴饮。御史台说皇帝天天担心天灾人祸、节约开支，可京城里大家照常吃喝玩乐，太不像话了。太宗说："今年的酒都酿好了，全禁了可惜，就禁公家和私人请客喝酒吧。"

太宗 2年 4月 25日

在北方边境设置了昌城郡、石州、理州三个新的行政单位，加强边防管理。

太宗 2年 4月 26日

因为金瞻画好了古代圣贤故事图还进献了《豳风图》，太宗赏了他一匹宫里的好马。

太宗 2年 4月 27日

又出现了日冠现象。

太宗到太平馆为回国的监生饯行。

太宗 2年 4月 28日

封权弘为永嘉君，李至为艺文馆大提学。

正式设立了太子府，名叫"敬承府"。

太上王从逍遥山去了新都，在兴天寺举办大型法会——因为月底是桓王的忌日。太宗派太监去施舍了一百五十匹布给和尚们。

太宗 2年 5月 1日

太上王又从新都回到了逍遥山。

御史台弹劾敬承府尹金渐考试作弊。他儿子参加文科会试时，他偷偷派人去考官那里递条子、改卷子，被抓了出来。不过太宗饶了他。

太宗亲自去仁昭殿祭祀。祭祀时他问了一个问题："晚稻八月就熟了，但进贡新米怎么要到十月？"身边的人谁也答不上来。

监生押着第七批马回国了。这些交易中用的马价和换得的马匹数目都登记得清清楚楚。

太宗 2年 5月 2日

下大雨。

举行了武科恩荣宴。

太宗 2年 5月 3日

太宗本来想去逍遥山，因为路被水淹了没去成。

金继志出差回来报告说："庆尚道的老虎太多了，从去年冬天到今年春天，被老虎咬死的有上百人。沿海的县尤其严重，人都没法走路干活了。"太宗马上下令当地组织捕虎，再伤了人就要问责。

司谏院上书说朴惇之家庭作风不正，不配当安东大都护府使（地方长官）。太宗就把他免了。

太宗 2年 5月 4日

上王去齐陵举行了端午祭。

前来投奔的林八剌失里等人献上了缴获的兵器：十一副铠甲、两百多张弓、两千六百多支箭等等。

赵狷因为临阵退缩——让他出使，他听说路上有盗贼就称病不去——被收了官凭流放到了荒岛上。朴经也被流放了。

三道体察使林整建造了两百五十一艘漕运船。

太宗 2年 5月 5日

太宗登上清和亭，观看街上的"石战"——端午节，老百姓在街上互相扔石头比输赢，还挺热闹的。

太宗 2年 5月 6日

太子的学堂建好了。

太宗 2年 5月 7日

庆尚道和全罗道终于下了雨——这两地从春天就没下过雨。

江原道观察使申请开仓放粮赈灾，但报告递上去一直没有回音。

太宗 2年 5月 8日

太宗召集三个主要部门开会，讨论要不要把林八剌失里等逃军遣送回明朝。太宗说："我不是想跟明朝作对。但这些人从水火之中逃出来求条活路，我怎么能忍心看着他们去死？既然已经收留了，再送回去就是看着他们被杀。我不打算遣送任何人。"

太宗 2年 5月 10日

太宗去上王殿敬酒祝寿，大家玩得很开心。

让人抄写了《尚书》的经文，请权近加了标点断句进呈给太宗。

太宗 2年 5月 11日

李之直和田可植终于被下了大狱。虽然太宗一直不肯处理他们，但架不住大臣们一再上奏要求治罪。审讯时田可植招供说："我提意见是因为太宗又纳了权氏，说明陛下还是好色。这事又没跟其他嫔妃同时册封，以后难免会出乱子。但我又不敢明说，只能含糊地提到'声色之娱'来暗示。"至于有没有人背后指使，田可植说只是自己跟老师闵霁提过这事，闵霁表示同意，但并没有教唆。最后太宗下令释放了他们，把职务免了。闵霁从此闭门不见客。

太宗 2年 5月 13日

林八剌失里等人从平壤来到京城朝见太宗，太宗赏了他们一顿饭。

明朝左军都督府发了公文，要求朝鲜把逃军送回去。

太宗 2年 5月 14日

龙首山的松树生了虫，发动居民去捉虫掩埋。

太宗 2年 5月 16日

太宗的生日，赦免了轻罪。因为下雨，取消了贺礼。各道送来了贺礼，议政府献上了本国地图。

太宗 2年 5月 17日

太宗到太平馆宴请使臣。

太宗 2年 5月 20日

明朝使臣祝孟献和端木智终于要回国了。太宗率百官到西郊饯行。祝孟献为人宽厚知礼，在朝鲜住了一年多，从来不近女色，书法好，诗也写得好，大家都喜欢他。端木智则比较骄傲，喜欢炫耀书法，走的时候只收了石灯盏和人参茶叶等小东西。

朝鲜继续推动纸币改革——用纸币从市场上收购棉布，再把布匹截成一段段发给宫里的奴婢们用，以逐步淘汰棉布。

太宗 2年 5月 22日

应太上王的要求，给桧岩寺拨了三百结田地。

太宗 3年

太宗 3年 1月 1日

大年初一，按照惯例举行贺正典礼，然后宴请群臣。义安大君和与上洛府院君金士衡、右政丞李茂上前敬酒，太宗走下座位接杯。酒喝到兴头上，太宗让安遇世和大君和相对跳舞，崔沮和左使李彬对舞。太宗对安遇世和崔沮说："你们是守节之臣，我让宗室和大臣跟你们对舞，是为了表示特别的恩宠。虽然你们已经受了官职，以后还会重用。"各赏了两套衣服。原来安遇世和崔沮都是从赵思义的叛乱中逃出来归顺太宗的。太宗说："今天我请大家来喝酒，不是为了荒淫享乐。之前国家危在旦夕，如今太上王安好回京，社稷重新安定，今天的欢乐难道是偶然的吗！"李茂回答说："殿下能有今天，这是天意。戊寅年清除凶党之后，您派人去迎上王，我当时说'有殿下在就行了，不用找别人'。您发怒骂我，我再也不敢说了。后来太上把王位传给了上王，天伦才得以理顺。殿下能有今天，全是殿下的盛德。"太宗听了流下眼泪，李茂也哭了。

太宗 3年 1月 3日

朴英文被放回老家。他是上王殿的太监，台谏和刑部联合审问他，因为案情牵扯到了上王。司谏院要求治朴英文的罪，太宗对知司谏金九德说："我不是可怜朴英文，是不得已。"金九德说："如果不治罪，凭什么惩恶？"太宗说："不能给他安个罪名把事情坐实了，所以放回乡下，不要再提了。"

太宗 3年 1月 4日

撤销了九百名低级军官的职务，增加了五百名甲士。

已故世子的妃子沈氏和抚安君的妻子王氏被流放了——御史台告发她们口出怨言。

太宗 3年 1月 7日

太宗上经筵课。他从容地说："出了非常的事就叫灾变。当年大禹任用皋陶的时候，天上下了三天金雨，却叫祥瑞，这是为什么？"金科回答说："古书上说，金是贵重的东西。久旱之后下雨，人们把它比作金，所以叫'雨金'。"太宗说："稷、契、皋陶都是当时的贤相，为什么不说稷、契，光说皋陶呢？"金科回答说："禹和皋陶德行相当。舜曾经想把天下让给皋陶，皋陶不接受，所以传给了禹。禹得了天下，专门任用皋陶。"太宗说："稷和契的后代都得了天下，皋陶的后代却没有，为什么？"金科回答说："皋陶是管刑法的官，掌管杀戮，所以他的后代得不到天下。"太宗认为说得对。

太宗 3年 1月 8日

太阳旁边出现了日缨现象。

司宪府请求把宗庙和社稷迁回开城，让太宗亲自去祭祀。太宗没同意。

太宗 3年 1月 9日

金星白天出现。

太宗去太上殿请安。

太宗命司宪府正常上班。当初司宪府弹劾了议政府吏房录事，因为他在司寒祭（藏冰祭）时没有安排祝史。议政府的堂上官因此不上班了。太宗把掌令李担召来问："为什么弹劾吏房录事？"李担回答说："因为司寒藏冰祭缺少祝史。"太宗说："吏房要是犯了私罪，弹劾他是可以的；公事上的问题不是吏房自己造成的，为什么要弹劾他？我听说吏房被弹劾了，政丞也没法合署办公了。弹劾吏房，古时有这种规矩吗？"李担回答说："古法有没有我不知道。当初派人去问，吏房回答说忘记了，没有告诉堂上官，所以弹劾了他。"太宗说："投鼠忌器，这是古人的话，你们应该知道。议政府总管百官、颁发号令。弹劾吏房却让堂上官避嫌，这是宪司的过错。你们都回家去，别上班了。"于是命令政丞合署办公，李茂这才出来上班。

太宗 3年 1月 13日

辽东千户王得名、百户王迷失帖等人捧着敕书来了。太宗穿上冕服率领群臣到西郊迎接，回宫开读。敕书是写给东宁卫漫散官员军民人等的，大意是说："现在天下太平了，你们回来吧，官还是官，军还是军，民还是民，不要害怕。"太宗让户曹典书偰眉寿对王得名说："这不是给我们国家的文书，而且敕谕没有开读的礼仪。"使臣说："虽然不是给你们国家的文书，但贵国是漫散军所在的地方，不能不宣读。"太宗说："这是敕书，不是诏书，不能用迎诏的礼仪。"使臣说："迎敕和迎诏本来没什么区别，但礼仪不过是要合乎人情而已，请国王酌情处理。"于是太宗行了四拜礼但不叩头，然后进便殿换了衣服，出来行私礼，设宴款待使臣，各送了鞍马。王得名等人因为太宗没有行迎诏礼，有点不高兴。

司宪府弹劾了吏曹典书金瞻和户曹典书偰眉寿，因为他们宣读敕书时不小心，按诏书的规格读了。

左军都督府给朝鲜发来了公文，要求把逃军全部搜查出来送还辽东。

太宗 3年 1月 14日

太宗在太平馆宴请使臣。当初陈义贵押送林八剌失里回去时，路上遇到了返回的王得名等人。林八剌失里戴着枷锁到了馆驿，使臣看见了，对太宗说："八剌失里等人戴着枷锁太苦了，请给他们解开枷锁、赐给衣服，让他们安心。"太宗说："当初这些人来说'我们本来是朝鲜百姓，如今中国打仗闹饥荒，除了本国还能去哪里？'请求入境恳切，加上很多人饿死在江边，我作为一国之君不忍心看下去，就允许他们入境，分到各州赡养。后来听说这些人杀了大量沈阳、开原的追兵，才知道他们罪大恶极，不能收留。所以先把林八剌失里等人押送回去，路上遇到了使臣回来。这些人自知有罪，而且本来就是我国的人，难道没有亲戚故旧可以依靠？如果解开枷锁，他们难免会逃跑，我们怎么交代？"王得名说："把逃人全都查清楚交给我。"太宗说："当初听说逃来的人都是我国百姓，才允许入境的。后来听说也有上国的人。现在都登记好了送还，怎么敢隐瞒呢？已经派人到各道去召集了。但是逃人散在各道，到处没有关卡，听说大人来了，恐怕有人害怕逃跑。"王得名说："活的、病死的、淹死的，清楚写明白交给我。"太宗说："请大人亲自审问已经到案的逃人。"

吾都里部落的人来朝了。赵思义作乱之后，吾都里的人疑虑害怕，躲在山谷里不敢出来。察理使赵温派人告诉他们："国家已经平定了，为什么不早点来朝见？"他们的万户想来，先派了人来。

太宗 3年 1月 15日

王得名等人到宫里答谢前天的宴请，太宗请他们喝茶。王得名等人去了演福寺在佛前烧香，然后去了太上殿，太上王推说有病没有见，他们只好回来了。

王迷失帖把一条破玉带送给了馆伴李文和，李文和报告了政府，送到了尚衣院。

太宗 3年 1月 16日

月亮侵犯轩辕左角星。

送给了使臣每人一套衣帽，随从也各有赏赐。

台谏联名上书要求严惩朴蔓等人，太宗没有同意。奏疏列举了赵思义叛乱前后相关人员的罪行，要求处死朴蔓、任纯礼，追夺陈仲举等人的官职并抄家。太宗没有批准。

太宗召来持平金明理问道："金德载没有被流放贬官，不是因为我徇私，是因为还有事要问他。你们为什么派人守着他的家？"金明理回答说："怕他自己想不通逃跑了。"太宗说："那就先问过我再派人看守。你们宪司处理事情为什么总是这么急切？因为是言官的事，我不怪你们，快把看守撤了。"

赏了义州万户赵源一匹好马。太宗说："义州是上国使臣来往的地方，事务烦多，你好好干！"

太宗 3年 1月 17日

大赦天下："自永乐元年正月十七日天亮以前，除谋反大逆、杀祖父母父母、妻妾杀夫、奴婢杀主等重罪及在逃孙孝宗等不赦外，已发觉未发觉、已结案未结案，罪无轻重，全部赦免。"

在内殿宴请了完山君李天祐，并赏了绸缎衣裳，因为他在攻战中出了力。

赏了领司平府事李居易鞍马，因为他进献了武王向箕子问《洪范》的图画。

太宗 3年 1月 18日

月亮侵犯太微垣和左执法星。

太上王派太监万岁时在太平馆宴请使臣。王得名说："我戊辰年来颁布枋文的时候，侍中崔莹要杀我，殿下仗义阻止了我才活着回去。殿下的恩情粉身碎骨也难忘。如今又派人设宴款待，感激之情难以言表。"万岁时回来告诉了太上王，太上王说："如果真是戊辰年来颁布枋文的人，那他说的没错。"

太宗 3年 1月 21日

王得名、王迷失帖等人到宫里来，太宗请他们喝茶。王得名说："请务必把逃军全部搜查出来。"太宗说："已经命令各道观察使搜查了，怎么会有一个人藏匿呢？"王得名等人拜谢退下。

郑贵等三人到宫里来告辞回国，太宗设宴款待，各赏了毛衣、棉布衣、黑麻布和白苎布。

分别派遣知印到各道去督促搜查逃军。

太宗 3年 1月 22日

使臣分派林八剌失里等十几个人，到逃军所在的各处官署去宣读敕旨。

郑贵等人到太上殿和上王殿去告辞。上王亲自款待了他们；太上王推说有病，让侍卫大臣和太监万岁时代为款待，赏了黑麻布和白苎布各六匹。太宗派人到西郊饯行，上王也派人去送。

台谏再次联名上书要求处死朴蔓、任纯礼等人，太宗没有同意。

台谏请求把宗庙迁到开城。太宗说："这不是父王的意见，要跟议政府商量后才能决定。"

减少了兴天寺的田地和奴婢。

太宗 3年 1月 23日

日本国使臣十二个人来进贡土产。

太宗 3年 1月 24日

金星白天出现，持续了两天。

太宗 3年 1月 25日

夜里，东北和东南方向出现了红色气体，西方有白色气体。

王得名到宫里来告辞，太宗设宴送行。王得名对太宗说："皇帝命令我们直接到王城来搜查，但逃军散在北方，到了王城再回北方就难了。应该全部搜查出来，直接送到平壤，我先回去在平壤清点发送。"又说："殿下曾经抓获林八剌失里等人先送了回去，殿下尊敬朝廷的心意已经尽到了，皇帝哪能不知道呢！我们回去一定如实上奏，希望殿下把逃军全部搜查出来不遗漏一个。"太宗说："这也是我的意思。当初听说人吃人了，于心不忍才收容了他们，分散赡养。如今听说圣天子即位了，让他们全部送回去，希望大人替我好好上奏。"王得名拜手而去。

把黄似兰关进了巡卫府。

太宗 3年 1月 26日

坎方（北方）整夜有白色气体。

因为斋戒，命令议政府在迎宾馆为王得名饯行。

任命李贵龄为判恭安府事，咸傅霖为艺文馆提学。

派判恭安府事李贵龄去北京祝贺节日。当初命令恭安府尹金定卿去北京，他称病不出门。司宪府上疏请求治他的罪，太宗没有同意，改派李贵龄去。司谏院也上疏请求治金定卿的罪，太宗还是没同意。金定卿是有功之臣。

太宗 3年 1月 27日

甲州地宁怪、伊罗等地下了半燃烧过的蒿灰，厚一寸，过了五天才消失。

遣返了漫散军男女总共三千六百四十九名。

太宗 3年 1月 29日

任命闵进为工曹正郎。闵进当时是应奉司掌务，因为用印的事捧着奏表进来。太宗问："这是谁？"左代言李升商回答说："已故闵安仁的儿子闵进。"太宗说："我看着面熟又不敢认，以前他脸色清瘦，现在胖了。现在是什么官？"副留后唐诚回答说："以前是杂端。"太宗立即下令任命。

太宗 3年 2月 1日

一个王子出生了。过了七天命上洛府院君金士衡在宫里举行开福神醮礼。

太宗 3年 2月 2日

和宗室诸君比赛射箭。

处死了黄似兰。

太宗 3年 2月 3日

虫子吃齐陵的松叶，命令捕虫。

使臣王迷失帖去灵通寺游玩。

太宗 3年 2月 5日

有大雾。

命参赞议政府事崔有庆宴请使臣王迷失帖，因为王迷失帖在佛恩寺射箭。

太宗 3年 2月 6日

和诸君及值班的摠制们比赛射箭，射中三次的有赏。

太宗 3年 2月 7日

太宗在太上殿献寿，义安大君和、宁安君良祐、完城君之崇、完川君淑、青原君沈淙作陪，尽欢而散。

增加了各道进贡铠甲的数量。

太宗去太上殿问安。他刚要出门，司谏院上了一道奏疏，说："君主的出入，应该仪仗森严。现在是车驾已经准备好了，但百官没到齐，仪仗没摆好，难道陛下要单骑出行吗？即使以陛下的圣明，一时的简便没什么大碍，但后世子孙如果学您的简便却没有您的德行，那弊端就说不完了。以后凡是出行，即使很近也要备齐仪仗率领百官，以严君臣之分。"太宗接受了意见。他原来去太上殿问安，有时每天去有时一个月去几次，不分早晚，有时进去待很久到夜里才回来，有时到了外头问了安就回。因为怕各部门跟着忙乱耽误公务，所以免了百官侍卫和仪仗，因此谏院上了这道书。

太宗 3年 2月 9日

太宗送了使臣王迷失帖弓箭。第二天王迷失帖来宫里道谢，太宗设宴说："我们小国本来没什么事，何况如今圣天子即位天下太平，使臣奉圣旨而来。我想跟您聚一聚，不嫌房子简陋，请您进来坐坐。"让近臣敬酒。迷失帖回答说："殿下已经把垂死的漫散军救活了，又赶在圣旨之前把他们遣送回去，殿下的恩泽难道只及于一国的臣民吗！"太宗说："这是圣天子的德威所致，天使把功劳归于我，我又感激又惭愧。"迷失帖说："我是辽东一个武夫，能够侍奉殿下参加宴会，是因为奉敕谕而来。这都是圣天子的恩德。"整天喝得很高兴。

太宗 3年 2月 11日

规定了各官府印章的规格。礼部申请按照古代制度，根据官品确定印章尺寸。一品衙门方二寸，二品一寸九分，三品一寸八分，四品一寸七分，五品一寸六分，六品以下一寸五分。不合规定的全部改铸。太宗批准了。

太宗 3年 2月 12日

前判三司事崔永沚去世了。他是丰海道海州人，出身贫寒，行伍起家，有勇名但不识字。曾经当过西北面都巡问使，修筑平壤城时，工役挖了先人的墓石，他知道但不加禁止，被有关衙门弹劾免官。但他天性刚直，不屈服于权势。处理事务时让人读文书，听一遍就能理解，做出决断没有差错。死时七十多岁。停朝三天，赐礼葬，追谥襄武。有三个儿子。

命司谏院给护军赵珠签署告身（任命状）。太宗召来正言文中庸问道："赵珠壬午年九月就受了护军，为什么到现在不签告身？"文中庸回答说："前任不签，所以我们也不敢签。"太宗说："应该论是非，怎能只看前任怎么做？"赵珠是功臣子弟、武士中的杰出人才，所以让他担任这个职务。

太宗 3年 2月 13日

新设立了铸字所。太宗考虑到本国书籍太少，儒生不能广泛阅读，下令设立铸字所，任命艺文馆大提学李稷、摠制闵无疾、知申事朴锡命、右代言李膺为提调。拿出了大量内府的铜铁，还命令大小臣僚自愿捐出铜铁来支持。

日本大相国大内殿一岐岛、志佐殿、对马宗岛等人的使者告辞回国，各赏了比他们进贡的东西更丰厚的物品。

太宗 3年 2月 16日

金星白天出现。夜里东方有红色气体。

太宗 3年 2月 19日

在昭格殿举行了醮礼，以禳除灾变。

太宗 3年 2月 20日

征收漫散军所买的马匹。王迷失帖说："如今天下一家了，为什么还要征收漫散军的马？"馆伴回答说："既然天下一家了，为什么还要追查漫散军呢？"迷失帖笑了。李茂把这事报告了太宗，太宗笑着说："逃军何必一一列举交给他？把登记了名字的给他就行了。"

太宗 3年 2月 21日

处死了咸升复。他是太监，参与了赵思义的叛乱。

太宗 3年 2月 23日

太宗上经筵课，开始阅读《十八史》。

三府（议政府、司平府、承枢府）决定建都于开城，在乾德殿旧址修建宫殿，太宗批准了。之前三府认为楸洞的宫殿基地狭窄潮湿，而且营建工程没完没了，请求先确定都城，再选择建宫的地方。这次合署办公，在康安殿旧址看风水，在康安殿左臂山上种了松树作为标记。

太宗 3年 2月 24日

兀良哈部落六个人告辞回国，各赏了数量不等的棉布和绸布。

太宗 3年 2月 26日

在无逸殿宴请王迷失帖。

太宗 3年 2月 27日

日本使臣来进贡土产。

太宗 3年 2月 30日

太宗率领群臣备齐仪仗去太上殿问安。

对马州守护宗贞茂派人进贡了礼物。

司谏院上了一道奏疏，太宗没有批复。奏疏引用欧阳修和苏东坡的话，说明台谏官的重要性，然后说："近来有旨意说'凡是犯夜禁巡的，无论是谁，包括台谏，一律依法处理'，从此人们只知道巡绰可怕，不再知道有台谏了。本月初一，本院值夜的官吏赵阳和林阳发因公出门，被巡官抓走关押起来。我们认为台谏是陛下的耳目，吏卒是台谏的手足。没有手足残废而气息还能正常的。以后台谏的吏卒如果犯夜禁，应该交给本司处理。"

太宗 3年 3月 1日

虫子吃齐陵的松叶，命令捕虫。

太宗 3年 3月 2日

司宪府请求停止在马厩的工程。他们上书说："如果要把宫殿迁到康安殿旧址，就不必在楸洞修马厩。"太宗说："司仆寺的肥马经常关在阴暗的地方不骑，很多生了病，去年死了不少。我想在通风的地方修个马厩，让它们好好活着。"持平朴道弘回答说："对于鸟兽这样微小的东西，陛下都想让它们好好活着，仁心到了极点了。但只怕两处同时施工，会劳民伤财。"太宗说："如果不拆旧马厩，我就停工。现在已经拆了，工程不能停了。"

太宗 3年 3月 3日

赐给了已故副正吴之界的妻子韩氏丧葬费，并表彰了她的家门。西北面察理使报告说："安州人吴之界去年十一月在艾田战役中战死。他的妻子悲痛欲绝，不吃不喝，亲戚们聚在一起劝她，她不听，就这样死了。"所以有了这个命令。

司谏院上书提出了几条时务建议，太宗采纳了。其中提到：第一，经筵不可一日停止，皇帝应该经常召见贤士大夫讨论学问；第二，太子是国家的根本，应该尽早选择良师进行教育；第三，应该振兴学校教育，让权近兼任成均馆大司成专心教书。太宗回复说："奏疏里的话都合我的意思，我都同意。唯独每天开经筵的事，我已经老了，学问没有再进步的道理，又怕搞出病来。"文中庸退下后，太宗对近臣说："宫里面的事不是谏官应该知道的，一定是史官说出去的。"于是下令停止史官入侍。又召来司宪府的掌务说："'我不停止学问是众所周知的事'这句话不是我说的话，正言文中庸却当成我的话告诉了同僚写在奏疏里，你们好好查一查。"司宪府劾问了文中庸和朴锡命，把情况上报了。太宗把大司宪朴信和持平朴道弘叫来说："'不停止学问众所周知'这句话，我很惭愧。宪府既然知道不是我说的话，我心里稍稍宽慰了。"朴信说："文中庸本性朴拙耿直，误听了锡命的话，惶恐得很。如果是他编造的，怎么敢写进奏疏呢？"太宗说："好吧。"于是命令锡命和文中庸都照常上班。

太宗 3年 3月 4日

市场街东边的廊屋二十七间发生了火灾。

太宗 3年 3月 6日

大风大雨雷电，有人被雷打死了。

太宗 3年 3月 8日

太上王移居德寿宫。起初太上王想搬到德寿宫去住，台谏联名上书说："德寿宫离得远不便早晚问安，而且靠近神庵寺，和尚进进出出，有的讲天堂地狱，有的说山水美景，会迷惑圣听。希望从此禁止和尚出入。"太宗说："有道理。不过现在住的地方太窄太小了，没法舒展心情，腿脚都浮肿了，面容越来越老。我有时住大房子爬高楼，心里想什么都能满足，我怎么能安心呢！德寿宫有佛堂有楼阁，是以前太上王住过的适意的地方，所以请求搬过去，是为了让他心情舒畅。你们明白这个道理。"太上王终于搬了。

使臣王得名从平壤回来，太宗到太平馆设宴款待，然后去太上殿问安。

太宗 3年 3月 10日

太宗上经筵课，让侍读官金科随时召来应对。当时经筵官缺了不少，只有金科常在宫里。太宗每天处理完政务之后，就到便殿随时召见他，从容讲论，赏酒讨论。金科也把自己知道的都说了出来，有不知道的就回去问权近后再回答。

送给使臣苎麻布、白苎布各五匹、黑麻布五匹，随从白苎布各一匹、黑麻布各一匹。

任命禹仁烈为检校左政丞，南在为艺文馆大提学，李稷为判司平府事，赵璞为司平府左使，李彬为司平府右使。

三府在太平馆会合，为使臣饯行。

太宗 3年 3月 13日

王得名、王迷失帖到宫里告辞，然后去了太上殿，太上王请他们喝了茶。太宗在迎宾馆饯行，议政府在西普通饯行。

太宗出发去讲武（军事演习），驻跸在山台岩。

太宗 3年 3月 14日

赏了各位功臣每人一匹马：李茂、李居易、赵英茂、闵无疾。又赏了闵无咎、马天牧、韩珪每人一匹马，太宗说："不是说你们没有马，是因为你们监督建造内厩有功。"

太宗 3年 3月 16日

太宗驻跸在松林县板积村。议政府设宴进献，太宗因为斋戒没有接受，命令赏给诸君。

太宗 3年 3月 17日

回宫。太宗听说贺登极使河崙、副使李詹、贺正使赵璞等人和朝廷使臣六个人，正带着诰命和印章来了。

太宗 3年 3月 18日

下了小雪。

禁止公私宴饮。司宪府上书说因为庄稼歉收、松树生虫、市场失火、灾异屡现，请求禁酒。

太宗 3年 3月 22日

东北面下了灰雨。

派参知议政府事黄居正去北京，进呈关于遣返漫散军人的奏本。奏本详细汇报了处理逃军的情况：总共漫散军民计一万三千六百四十一名，其中押解家小共一万零九百二十名，在逃二千二百二十五名，病故四百九十六名。

太宗 3年 3月 27日

命令史官依旧入侍。太宗私下对金科说："之前我和两三个宗亲在清和亭射箭，谏院上疏说我'每天和武臣射箭'。宗亲们听了，心里能没想法吗？这样一来，文臣武将之间就会产生嫌隙。我不让史官入侍，是为了安抚儒生、防止嫌隙，不是怕史官。"又对右代言李膺说："李穑是东方的大儒，但他喜欢读《大藏经》，被儒生们笑话。如今不搞佛事的恐怕只有河崙了。其他儒生，不是没有私下搞佛事的。佛家的报应之说都在冥冥之中没有明证，怎么能相信呢？"

太宗 3年 4月 1日

下令赙赠都摠制郭忠辅的丧事。郭忠辅是清州人。太宗说："忠辅曾经抵御倭寇，屡战有功，而且父王时期效力已久，应该加以恩礼。"问知申事说："大臣的赙赠有多少？"回答说："分三等：上等一百石，中等五十石，下等三十石。"命令给五十石，派人去吊唁。他有一个儿子叫承祐。

太宗 3年 4月 2日

贺登极使的书状官赵末生先回来了，报告说："皇帝命令左通政赵居任带诰命、都指挥高得带印章来，已经到了义州了。"当初河崙、李詹、赵璞等人到了北京，皇帝召见他们说："你们知道我即位的缘故吗？建文不顾高皇帝的意思，放逐叔父周王，残害骨肉，又想起兵害我。我不得已起兵自卫。我曾经两次要求和好，建文不听。后来建文羞于见我，自焚而死。周王和大臣们说我是高皇帝的嫡长子，应该即皇帝位。我不得已才即了位，当初哪里有心争这个位置呢？"河崙等人到礼部去请求诰命和印章，礼部侍郎赵礼说："呈报上去就行了。"于是呈报礼部转奏皇帝，皇帝下令颁赐。

太宗 3年 4月 3日

任命领议政府事成石璘为谢恩使。司宪府上疏说："殿下听说天子即位，派左政丞河崙去祝贺，天子嘉奖他，赐给了诰命和印章以示恩宠。如今派领议政府事成石璘去谢恩。领议政虽然名为宰相之首，实际上并不是执掌国政的大臣。以前朝廷使臣来来往往不是一次两次，难道不知道我国执政大臣是谁吗？如今突然派别的人去，恐怕谢恩的诚意不能充分表达。之前既然派了左政丞去，得到了如此隆重的恩宠，现在也应该派执政大臣去，以谢莫大之恩、以尽事大之诚。"

太宗 3年 4月 4日

任命成石璘为右政丞，李居易为西原府院君，李茂为丹山府院君兼中军都摠制，咸傅霖为参知议政府事，黄居正为参知承枢府事。

在新楼设宴为右政丞成石璘、承枢府提学李原、艺文馆提学李廷坚饯行。他们要出使北京。义安大君和、完山君天祐、议政府赞成事李佇作陪，大家联句唱和直到深夜。

司谏院上书提了几条时务建议。其中包括关于丧礼制度的改革：妇女为父母公婆服丧应该满三年而不是一百天；服丧期间的服饰应该按规定使用粗布；同母异父的兄弟姐妹应该服小功；乳母即使不是父亲的妾室也应该服缌麻。还提出不要轻易变更既定的制度，以及不要轻易赦免罪犯。这些建议交给了议政府讨论。

太宗 3年 4月 8日

都指挥高得、通政司左通政赵居任以及太监黄俨、曹天宝，还有朝鲜籍太监朱允端、韩帖木儿等人，带着诰命、印章和敕书到了。设了山棚结彩准备了傩礼，太宗穿上冕服率领群臣到西郊迎接，到宫里行了典礼，接受了诰命和印章。

永乐皇帝的制书说："我受天命即位，统一天下。朝鲜国地处东方藩屏，一直恭顺。你继承父训，立即上表进贡，忠诚可嘉。现在任命你为朝鲜国王，赐给印章，永远保卫东方。"同时还有一道敕谕说："你要恭顺天道，不要欺诈，不要奢侈，不要自作聪明，不要收纳逃犯，世代守护藩邦。"

黄俨等人还带来了宣谕圣旨，其中传达了永乐皇帝的话："建文时期很多人逃散了，有些跑到你们那里去了。你对他们说，回去告诉国王，一个个都送回来。外邦虽多，你们朝鲜跟别处不一样，君臣父子之间都像一家人一样有孝顺懂事的和不懂事的。皇帝事事都模仿太祖，每天看洪武二年三年以来的文书。你们也要仔细看看洪武年间的文书，哪些是好话哪些是坏话。恐怕因为跑掉的小人就把从前的孝顺都抹杀了。这件事最要紧，你把这话告诉国王，不要辜负了上位的厚恩。"

河崙、李詹、赵璞等人从北京回来了，报告太宗说："皇帝见了我们，高兴地说'使者第二天就到了'，赏了六套衣服、钞三百零五锭，厚加慰劳送回来了。"他们带回了兵部主事陆顒寄来的《夫子图》、《三元延寿图》，以及朝廷的庙讳：仁庙讳世珍；高皇帝讳元璋，字国瑞；皇帝讳棣；诸王讳樉、棡、橚等。

礼仪完毕后，黄俨说："皇后有指示给贤妃，我要进宫亲自传达。"太宗说："妃子产后生病还没好，好了就照办。"使臣出宫去了太平馆，太宗也去太平馆设宴。

随后元子入学了。他穿着学生服，到文庙行礼，给博士老师送了束脩。成均司成薛偁和司艺金稠作为博士接受，礼物是一篓帛、一壶酒、一案干肉。之前知申事朴锡命汇报了元子入学的礼仪，太宗说："他如今还没正式册封，只是读书而已。不要搞排场，把青阳伞那些东西都省了。"

恢复了进献官马色的机构。

太宗穿上正式的冠袍接受祝贺——议政府率领百官上笺祝贺受封。

太宗 3年 4月 10日

使臣赵居任去文庙行礼。

太宗到太平馆宴请使臣。太监黄俨等人举止无礼，太宗心里不痛快，草草结束了宴席。第二天，朱允端、韩帖木儿等人到宫里来行私礼，太宗按礼节接待了他们。朱允端说："之前温全回去后，在皇帝面前告状说'朝鲜国王脾气高傲，对待使臣傲慢，老国王却不是这样，以礼相待'。皇帝反而责备温全说'你一个内臣应该坐在御史之上，却坐在下面，才会这样。不是国王的过错，是你自找的'。如今我们这些地位低下的太监反而坐在都指挥之上。"太宗回答说："圣天子刚即位，就派人到我们小国来，我感激还来不及，怎么会有怠慢的意思呢？只希望您好好替我上奏。"然后请他们喝了茶。

太宗 3年 4月 12日

黄俨、曹天宝、高得等人到南郊观看打猎。他们要求看打猎，太宗命令义安大君和和李叔蕃率领一千骑兵在南郊围猎。黄俨等人赞叹将士骁勇，猎获也很多。议政府在南大门外设帐幕设宴款待，傍晚才回。

庆尚道的安东、尚州、荣川等九个县连续五天降霜并干旱，草木都枯了。

太宗 3年 4月 13日

太宗在无逸殿宴请使臣。黄俨、曹天宝、朱允端、韩帖木儿等人到宫里来，太宗请他们进内室。黄俨等人想拜见妃子，太宗问回礼的方式，朱允端说："使臣拜见妃子，举手稍作鞠躬就行。"太宗说："妃子不习惯这种礼仪，我想用本国的礼节。"于是回拜，黄俨等人笑了。太宗请他们喝茶然后设宴。黄俨和曹天宝态度很傲慢，赵居任也在座。太宗每次敬酒都跟他们眼神交流，黄俨等人有些不高兴。进了抛球乐东边妓女中了四个，西边一个也没中。黄俨等人乐了，让人对太宗说："我们这边都中了，国王这边怎么不中呢？"太宗笑了笑。每次上酒黄俨等人都劝太宗一定要喝，只有赵居任不这样，他对太宗说："己所不欲，勿施于人。"太宗说："圣天子即位，派大人奔走万里来赐诰命印章。我子孙应当与皇孙共享富贵千秋万代。即使不劝酒，我怎敢推辞！"赵居任说："希望国王永远保持这份心意。"尽欢而散。第二天黄俨派朱允端来说："我们昨天大醉难受，国王陛下可好？"太宗让锡命回答说："我也醉得厉害，没能出来见面，太失礼了。"太宗送给使臣衣帽和靴子，只有赵居任不接受。他说："以前派到这里来的都是年轻人，沉溺酒色侮辱了朝廷，所以如今派老臣来。"他的胡须鬓发都白了。黄俨嫌衣帽不够精美，常常说："国王难道不送一两匹好马吗？老国王和病王难道不各送一匹马吗？那就是四匹马了。"又反过来对通事说："不要说这话。"其实是想让人传话。

太宗 3年 4月 16日

司谏院上疏。大意是说已经确定的典制不能轻易改变，尤其是祭祀的礼仪。建议罢免金瞻和张子崇因为他们在制定元子入学礼仪时疏忽了曾子和子思的配享。太宗没有批复。

太宗 3年 4月 17日

圣节这天，使臣到宫里来行贺礼。太宗穿着冕服率领群臣行完贺礼，和使臣设宴。赵居任独自告病回了馆舍。

黄俨、曹天宝、高得等人要去游览金刚山。赵居任对他们说："你们为什么要去看金刚山？"黄俨等人说："金刚山的形状像佛像，所以想去看。"赵居任说："山在开天辟地时就有了，佛的产生比山晚得多了。"朱允端和韩帖木儿要回老家探亲扫墓，太宗身体不适，派代言人和议政府在门外给他们饯行。

太宗 3年 4月 19日

太宗上经筵课。他说："台谏请求治人罪的时候，总会有停职、编外、流放等具体说法。只说依法论罪不就行了吗？古人说'君主说出话来自己以为是，卿大夫没有人敢说不对'，你们不要学这个，有话直说。"左右都说："陛下说得对。"于是召来司宪府、司谏院、刑部的掌务说："以后请求治罪的奏疏，不要列举处置条目，只说法办就行。"

下令取消生肉供应。太宗说："太上殿和上王殿进贡之外，生肉一律取消。一个月一殿要供应獐子三十只，四殿就要一百二十只了。就算成千上万人去打猎，一天也打不了多少，阿波赤们怎么能供得起？"朴锡命回答说："以一国之力供应一天一只獐子有什么难的！"太宗说："我主意已定，从明天起不要再进了。"

太宗 3年 4月 20日

任命赵璞为参赞议政府事，司宪持平朴道弘为知海丰郡事，左献纳韩皋为仁同监务。当初宪府派人去长兴库催工匠，长兴库以没有先例为由不答应。持平朴道弘打了库吏，正好那天是停朝禁刑的日子。库使金涉对献纳韩皋说："长兴库本来事多，道弘在禁刑之日打吏人。你跟道弘是亲戚，请以道义责备他。"韩皋去说了，道弘就避嫌不上班了。宪府弹劾金涉要求守直（看守他家），请求逮捕审问。太宗把掌务持平金明理叫来说："不派人不是审问的罪名。因为小事随便给朝官定罪，太不像话了。"金明理说："不是以不派人当罪名，而是以他托付谏院想弹劾道弘当罪名。台谏之间交恶已经很久了。如今我们特承殿下的旨意，力求和好，而金涉却想煽动是非，所以我们要告他。"太宗说："不行。怎么能在不清楚事实的情况下就急着定罪呢？原本也是小事，不要再说了。"于是把朴道弘和韩皋调到了外地。

太宗 3年 4月 21日

派右政丞成石璘、承枢府提学李原、艺文馆提学李廷坚去北京。成石璘和李原去谢恩——感谢赐给诰命和印章，同时交还建文时期赐的旧诰命印章。李廷坚去祝贺册封皇后。

过去检校左政丞禹仁烈去世了。他是丹阳人，都评议录事出身。己亥年红贼来犯时，韩邦信为元帅，禹仁烈当掌务。有一天元帅把军队分给从事军官们，仁烈请求领兵，元帅说："掌务管文书，领什么兵？"仁烈坚持请求，元帅同意了，心里觉得他挺特别。等到作战时，仁烈身先士卒，屡次立功。后来被推荐入朝做了监察御史，一直做到门下赞成事。朝鲜开国后被赐予原从功臣的凭证。去世时六十七岁。停朝三天，赐祭，谥号靖平。他宽厚忠直，曾经在合浦当元帅力战退敌，前后出使北京五次。有两个儿子。

命令捕杀松虫。动员了承枢府、巡卫府、留后司、五部和军器监的匠人以及百官，按品级出人总共一万多人，由摠制、上护军、大护军分别率领捕虫。每人捕虫三升，允许掩埋。当时松虫满山都是，太宗很忧虑，对左右说："松虫从哪个朝代开始有的？"左副代言金汉老回答说："前朝元宗时期，派了三百人捕捉，丢进江水里。"太宗对朴锡命说："松虫的灾害是时气造成的，但人力可以战胜。你们怎么不考虑这个呢？虫吃叶子松树一定会枯死的。"几天后太宗问赵英茂："捕松虫怎么样了？"赵英茂回答说："差不多捕尽了，只有松岳山几个山谷里还有没捕完的。"太宗说："捕虫是承枢府的职责。如果我不下令你们会怎么办？"赵英茂回答说："我没有才能，没想到出人这件事。"太宗说："才能这个东西，就是在事情还没发生之前就能预见并谋划。现在虫害松树而去捕捉，这也需要才能才能办到吗？"齐陵松树上有一条虫子有胳膊那么粗、一尺长。

囚禁了巡卫府提控金理恭。当初把六十名漫散军男女分给了朝臣。金理恭分到一个叫宋哲的，对他很好。理恭的妻子说："给他吃给他穿，到头来有什么用？"于是开始厌恶他。宋哲私下见了使臣，说明了情况。赵居任对迎接都监说："殿下已经下令全部遣送，怎么还有这种情况？"于是派人告诉了太宗。太宗说："天使王得名在路上派人告诉我说'如果有遗漏的，以后全部查抄送来'，京城五部和外方州县再令搜查。"赵居任说："殿下说得对。日月照耀还有照不到的地方，殿下怎么能都知道呢。"

前判司平府事李稷上笺辞职，太宗没有同意。

太宗 3年 4月 24日

任命金承霔为参知承枢府事。

和赵英茂讨论朝廷易换马的事。让朴锡命传旨给政府说："皇帝的恩典很重。易换马的事虽然不能马上办好，七八月间全部送过去。"

命令吏部制定现职和离退休各品级官员的世系履历簿。在任的判事以下九品以上、离退休的典书以下六品以上，姓名、年龄、出身、履历、父祖三代及妻父的职务、籍贯，全部登记造册交尚瑞司，作为选拔任用的依据。

倭寇侵犯全罗道和庆尚道的沿海州郡。

太宗 3年 4月 25日

黄俨等人从金刚山回来了。

通事张弘寿率领六十名漫散军男女送到辽东。

太宗 3年 4月 26日

太宗到太平馆宴请使臣，各送了两匹马。黄俨、高得等人到宫里来感谢招待去金刚山的事。太宗说："我想去馆里打听金刚山的风景，今天天使先来了，心里很不安。"黄俨等人说："去金刚山来回，殿下派人备了弓箭保卫，准备了饮食款待，我们很感激。"太宗请他们喝了茶。然后太宗又去馆里设宴并赠送马匹、黑麻布、白苎布、人参、花席等物，只有赵居任不肯接受。黄俨说："有一匹马不好。"太宗命令换了好马。曹天宝心里不平，黄俨劝他喝酒，他指着桌子说："满桌七十二样东西，没有能吃的。"黄俨说："国王诚心诚意招待你，你说这种话，跟猪狗没什么区别。"曹天宝大怒说："我也是奉皇帝命令来的，你为什么侮辱我？"摘下帽子摔在黄俨面前。黄俨过后说："这孩子不值得计较。"

高得对通事曹士德说："赵通政不肯收的东西分给正副天使就行了。"曹士德说："过了金郊才知道赵通政果真不收。"高得又说："皇帝派我们来就是想让我们得到东西使用，送得多我们也不拒绝。"曹士德说："皇帝想让你得到东西使用，赵通政为什么不收？"高得说："赵通政是儒者，一定不会收。他不收的东西送给我们几个就行了。"

前开城留后成石瑢去世了。他是昌宁人，科举出身，官至密直副使。太上王赐给他原从功臣的凭证，官至开城留后。因病在家去世。讣告上来后，派太监去祭奠，赙赠加等。石瑢淳朴文雅寡言，尽心奉职，书法也好。有三个儿子。

太宗 3年 4月 27日

命文可学在松林寺清斋祈雨。

左政丞河崙在自己的宅邸设宴邀请黄俨等人。黄俨等人又想看知议政府事李詹的家，李詹也设宴请了他们。

参知议政府事咸傅霖因病上笺辞职。

太宗 3年 4月 28日

骊兴府院君闵霁在自己的宅邸设宴邀请黄俨等人。

太宗 3年 4月 29日

太宗到太平馆设宴，因为黄俨等人打算五月初一出发。摠制李从茂报告说："今天有只獐子跑进了佛恩寺的松林里，被甲士捕获了。"太宗笑着说："老百姓不会觉得奇怪吧？前朝的时候，有只獐子跑进龙化池，大家觉得奇怪，大办法事来消灾，真是没意思。"李从茂说："今天的宴席上可以用它吗？"太宗说："不用干什么？"

太宗 3年 5月 1日

太宗请在清和亭设宴。赵居任说："皇帝爱护小邦的仁德，国王事大的诚意，纯一无间。我们今天进到这个亭子，就像登堂入室了。"

太宗 3年 5月 2日

太上王在德寿宫宴请使臣黄俨、曹天宝、高得等人。黄俨等人来到太上殿，太上王说："我有病没能去馆里看你们。今天你们光临，希望天使千杯万杯不要推辞。我儿子听说了也会高兴的。"黄俨等人要告辞，太上王说："我想在郊外给你们饯行，有病去不了，请多包涵。"

太宗 3年 5月 3日

江陵道下了雨雪。从江陵到三陟、蔚珍，第二天冰还没化。

赵居任、高得、黄俨、曹天宝等人回国。太宗在迎宾馆饯行，送了黄俨、天宝、高得细白苎布和黑麻布各十匹；太上王送了白苎布和黑麻布各五匹；上王各送两匹。太宗起初各送鞍马，临别又各送一匹，还给了随从十四马每匹一匹。赵居任什么都不接受，只要了几张纸说："打算做诗轴。"左政丞河崙送了他一支人参，赵居任也不接受，说："不接受殿下的赠礼，却能接受您的吗？"

太宗 3年 5月 4日

下雨了。

太宗亲自到仁昭殿祭祀，然后去太上殿献寿。安平府院君李舒、上党君李佇等作陪，联句唱和尽欢。

派刑曹正郎赵师到怀安大君李芳幹那里去。赵师是太宗的表弟，所以派他去以家人的身份问安。

太宗 3年 5月 5日

庆尚道的漕运船队遭遇风暴，沉了三十四艘，死了很多人。万户派人去搜寻，有一个人靠着海岛活了下来，看见人就跑，被追上了问他为什么跑，他回答说："想逃跑剃了头发当和尚，离开这种苦日子。"太宗听了叹息说："责任在我。这不等于把成千上万的人推向死路吗？五天在阴阳历法里是'受死'的日子，而且风势很坏，不是行船的日子。明知风恶还发船，这简直是逼民去死啊。"问左右："死了多少人？损失了多少米？"左右答不上来。太宗说："大概多少？"左右回答说："米一万多石，人一千多。"太宗说："米再多也不可惜。人死了才真可怜。他们的家人心里怎么想呢？漕运苦成这样，船军受不了要逃跑也是应该的。"右代言李膺说："陆路运输就更难了。"太宗说："说陆路难的不过是因为牛马辛苦而已，总比死了人强吧？"

太宗 3年 5月 7日

雷雨。丰海道凤州有一个人和牛被雷劈死了。还有一个被劈断了两个手指和生殖器的。观察使按法律判了罪。

月亮进入太微垣。

太宗 3年 5月 11日

赐给了左政丞河崙、知议政府事李詹、参赞议政府事赵璞教书。给河崙的教书说："你品德高尚见识英明，在危难时刻忘身奋义，定社佐命功在盟府。如今天子新即位，派使者来告知，但各处盗贼未平道路阻塞，满朝文武都疑虑害怕，没人敢去祝贺。你挺身而出再三请求，奔走万里亲见天颜，在朝廷上祝贺。你又和赵璞、李詹商议说'天子已与天下更始，我们国王的爵命印章也不能沿用旧的了'，于是向礼部呈报转达皇帝，天子嘉许你们识时通变，优厚款待，把诰命印章交给了大臣们带回来赐给我们。你们的功劳不可磨灭。特赐田地百结、奴婢十口。"又赐给赵璞和李詹各田地六十结、奴婢六口。书状官以下也各赐田十五结。太宗让朴锡命传话说："你们的功劳一生也报答不完。赐给你们田地和人口，不认为这些就足以报答你们的功劳了。"河崙等人推辞说："诰命印章全是陛下的恩德，跟我们有什么关系？而且我们做的事也是臣子的职责，怎么敢接受赏赐呢！"太宗说："你们上奏天子，为我们子孙万代留下了无穷福泽。我受了天子非常的恩命，感激之心怎么表达呢？你们坚决推辞，我更是惭愧了。"河崙等人这才接受了。

又赐给河崙等人鞍马，在清和亭设宴。义安大君和、安平府院君李舒、判司平府事李稷、参赞议政府事权近等人作陪，联句唱和尽欢而散。第二天河崙等人到宫里谢恩。

赐给日本医生平原海奴婢二口。告身牌上写道："你慕义来投，从我潜邸时起一直到现在，不离我左右，看病煎药，一天比一天谨慎，不曾有丝毫懈怠。而且国人有病，随即治疗，很有疗效，功劳可赏。"

太宗 3年 5月 14日

下了小雨。吉州阿干里的石壁中间喷出火来，宽八尺深一尺，草木碰到就烧着。从四月甲戌日到这天共十七天，因为下雨才灭了。

延安府有人和牛马被雷劈了。

太宗 3年 5月 15日

临陂县有个女的被雷劈了。

太宗 3年 5月 16日

太宗身体小有不适没有接受朝贺——这天是他的生日。太上王和上王派内臣送来酒菜，太宗在楼上和义安大君和、上党君李佇小酌。京畿左右道都观察使李来献了一对书簇，上面写着丹书之戒和《诗经·抑篇》，太宗嘉奖并收下了。

赦免了轻罪。

把巡官护军李奉关进了监狱。知司谏院事金九德一早来上朝，李奉遇到他把他关起来了。右司谏大夫具宗之等人到宫里报告说："金九德是因为贺礼早朝，李奉不查清楚就随便关人。"下令释放金九德，关押了李奉。

太宗 3年 5月 21日

任命金承霔为参知议政府事。金承霔从江界回来，太宗说："听说你前年冬天哭了，是吗？"金承霔回答说："是的。军士被分给了李龟铁，跟我在一起的就剩一百四十多人。听说艾田的兵势很大，生死在须臾之间，怎么能不哭？哪里想到今天还能见到陛下！"太宗说："是啊。"金承霔说："出兵时旗杆折了，这是吉兆。"太宗说："为什么？"金承霔说："戊辰年侍中沈德符出兵时旗杆折了，他杀了拿旗的兵。前年冬天我的旗杆也折了，我就学德符杀了拿旗的。不久有人来说'思义的兵自己溃散了'。旗杆折断是军队解散的兆头。"太宗说："旗杆折了就解了围，只不过是侥幸而已。拿旗的人是无辜死的。"

把清城君郑擢放逐到海丰。当初郑擢抢夺内侍别监卢绩的奴婢，卢绩击了登闻鼓。太宗让司宪府处理，宪府认为卢绩有理要求治郑擢的罪。太宗对朴锡命说："郑擢是开国功臣，又在经筵上讲过课，功可以抵罪。但法律也不能废，如果他在都门外有农庄，就放他到那里去。"锡命回答说："他在海丰有农舍，离都城三十里。"太宗说："很好。"司宪府上疏说："郑擢两度为功臣，位至宰相，俸禄之丰厚、田地奴婢之多无人可比。他还抢夺别人的田庄财产不知羞耻，又仗势强夺卢绩的奴婢，其阴险贪婪之罪不可不惩。请依法剥夺官职流放边地以儆效尤。"太宗没有批复。

命尚瑞司把《大学衍义序》和进表写成屏风以便观看。

太宗到太上殿设宴。

太宗 3年 5月 23日

太宗到崇仁门外迎接慰劳朱允端和韩帖木儿——他们从老家回来了。

下令录用前朝将帅郑地的后代。太宗和朴锡命等人谈论前朝末年倭寇侵掠人民失业的事，说到："当时将帅郑地最早建造了兵船，对人民有功。郑地有后代吗？"锡命回答说："有一个儿子叫郑耕。"太宗说："对人民有功德的人，他的子孙应当录用。有合适职位的时候告诉我。"

太宗 3年 5月 24日

忠州客舍的柱子被雷劈了。

太宗 3年 5月 26日

因朱允端的请求，任命了他六十多个亲戚的官职。太宗召来司宪府、司谏院、吏曹、兵曹的掌务说："使臣的亲戚得了官的，告身（任命状）明天全签了。"

太宗 3年 5月 27日

因为天旱禁止浪费水。

下令京城五部夫妻分房睡——这是礼部根据月令制度请求的。

太宗 3年 5月 28日

朱允端、韩帖木儿等人到宫里来，太宗在清和亭设宴。

太宗 3年 5月 30日

命左政丞河崙入宫密谈。

和近臣们讨论南方运粮是走水路还是陆路。朴锡命等人都说："陆路比水路更难。走水路只要看好风和水就可以避免事故。沉船是因为管事儿的不看风和水胡乱发船。"太宗说："陆路虽然难，但不伤人命。"

把林州郡升格为府官，金堤县升格为知官。林州是朱允端的家乡，金堤是韩帖木儿的家乡——这是应他们的请求办的。

全罗道务安浦和庆尚道晋阳召南浦的海水变成了红色，持续了三天；梁州的大河也红了一天。

全国爆发了大的流行病。

一岐州知主源良喜送回被掳人口，进献了礼物。

兵部上报了全国军队总数：共二十九万六千三百一十人。

太宗 3年 6月 1日

太宗到太平馆宴请使臣——朱允端和韩帖木儿要回国了。送了白苎布和黑麻布各二十匹、人参二十斤、马一匹、衣服花席等物。

太宗 3年 6月 3日

太宗在迎宾馆为朱允端和韩帖木儿饯行。

兵曹典书偰眉寿押送易换马去北京——共二千五百四十八匹。

废除了各道都观察使临时任用守令的权限。这是接受了议政府的建议。

太宗 3年 6月 4日

司宪府上疏请求治三道体察使林整和庆尚道水军佥节制使卢仲济的罪——因为他们没有监督好漕运，导致三十艘船沉没。太宗让议政府按法律条文来办，议政府查出法律说："遇到风暴迷失方向、失火或遭强盗的，都免罪。"太宗把林整等人召来说："我不是想加罪于你们，因为主管部门请求治罪，所以让议政府查一下法律条文，结果是无罪的。听说你们被弹劾后船军不断逃跑，粮食转运和各地贡物散放在江边，你们快回去办公吧。"林整等人叩头谢恩，太宗还赏了酒。

太宗 3年 6月 5日

下雨了。

议政府、司平府、承枢府和元老大臣及各司会集讨论庆尚道租税是走漕运还是陆运。三府和各衙门争论不休。当初河崙当左政丞时认为陆运方便；后来李茂当右政丞时说漕运好；壬午年派林整为三道体察使监督漕运。如今船翻人死，河崙想推行陆运，所以召集各衙门讨论。

把甲士郑习之等四十多人关进监狱打了板子。原来太监李万年的家和甲士罗有仁的家挨着，两家都被盗过。有一天晚上有人到有仁家，有仁抓住他一看是左军甲士郑习之。巡官来了把他关了起来。李万年告到巡卫府说习之偷了他家东西。审问才知道习之不是去偷东西而是想奸淫有仁的妻子。巡卫府就放了习之。习之恼羞成怒带了四十多甲士冲到万年家打砸抢。后来被告到了太宗那里。太宗调查后对巡卫府的处理很不满意，把相关人都抓了打了板子。

赏了平壤府院君赵浚肉食。太宗曾召见金科说："平壤君是贤相，如今有病又死了老婆，更憔悴了。圣人规定即使在大丧期间，年老有病的人也应该吃肉。何况赵浚地位高年纪大还有病。我想赏他肉食让他快点好起来，但他会不会想守丧不吃呢？"金科回答说："君上赐的怎么敢推辞？"

把经书分赐给文臣们。太宗曾对金科说："各道进献的书册藏在王府里反正也没用，分给文臣们怎么样？"金科说："对。"

太宗 3年 6月 6日

司谏院上书提出了几条时务建议：关于庆尚道的漕运陆运问题，认为两者都有弊病，提出了用京畿科田和庆尚道土地交换的方案；关于军资储备，建议不要挪用军资来补禄俸的缺额；关于佛教寺院，建议除保留少数大寺外没收其他寺院的田地充作军资；关于功臣的待遇，建议没有实际职务的功臣减等发禄。太宗把这些建议留中不发。

太宗 3年 6月 7日

月亮侵犯太微垣。

太宗 3年 6月 9日

制定了各部门启事的礼仪。礼部制定了详细的朝会仪式。太宗曾对河崙说："启事这个名称有些不妥。以后取消启事这个名称，有事要说的人即使是参外官也可以上殿说话；没有话说的即使是政丞等也不必上殿。而且启事的礼仪也有些不便之处，再讨论定了报上来。"到这时才制定完毕。

命新任官员都要考《朱文公家礼》。这是吏部请求的。已经入仕的七品以下也要考。

太宗 3年 6月 10日

下雨了。

太宗 3年 6月 11日

金星侵犯毕星。

决定庆尚道的租税走陆路——采纳了河崙的建议。

司谏院再次弹劾林整。

开始建造小船。议政府启奏说倭寇常常躲在各岛中趁人不备来抢掠。我国的战船太重大追不上。今后在要害处放置大船，另令各道建造十只轻快的小船用于追捕。太宗同意了。

太宗 3年 6月 13日

太宗到上王殿献寿。义安大君和、益安大君芳毅、完山君天祐等人作陪尽欢。宴会快结束时上王跳起舞来，太宗也跳了起来。

命令六品以上官员各推荐自己所知的人才。

太宗 3年 6月 16日

下大雨。

太宗 3年 6月 17日

下雨。

司谏院上书论述地方官制度。太宗采纳了。大意是说：地方官是直接管理百姓的人，应该严格选拔，推荐不当的人要连坐举主；监司对地方官要以礼相待，不能呼来喝去等。

议政府请求禁止台谏之间因小事互相弹劾。太宗同意了。

太宗 3年 6月 18日

判承宁府事李贵龄从北京回来了。带来了礼部的咨文和若干药材。还有永乐皇帝布告天下的敕谕一道。

太宗 3年 6月 19日

下雨。

下令不要积压囚犯。召来司宪府、刑部等专门负责人的说："天气正热，千万不要让犯人滞留在狱中。不得已关押的，每月初一十五打报告上来。"又对议政府说："我听说庆尚和全罗两道旱得很厉害。这是我没有德行造成的。干旱了多少天、庄稼的丰歉情况，让监司详细上报。"

太宗 3年 6月 20日

月亮侵犯毕星。

太宗 3年 6月 21日

太宗到太上殿献寿尽欢。

太宗 3年 6月 23日

把郑擢移放到边远地区。司宪府上疏说："太上王命工匠做朱红书案，做好后太上王忘了。郑擢觉得好看想买下来，工匠说'进贡的东西怎么敢私下卖'。郑擢说'我只是看了就还你'，却借了不还。请治他的罪。"

太宗 3年 6月 25日

三府开会讨论女真问题。永乐皇帝下令招抚女真、吾都里、兀良哈等部落让他们进贡。这些部落本来从属于朝鲜，所以三府开会讨论。

太宗 3年 6月 26日

金星白天出现。

司宪府弹劾左献纳金益精。原来有人告发监务魏德海用鱼盐布匹强派给百姓收米麦麻。金益精报告了本院。宪府调查后发现事有出入，反过来弹劾金益精诬告。太宗最后命令双方都不要再追究了。

议政府赞成事李佇请求辞职。太宗说："辞职的话我真听烦了。"李佇红着脸退下了。

太宗 3年 6月 27日

京城的一头牛一胎生了两个牛犊，一公一母。

司宪府弹劾吏曹典书金瞻。他兼任礼曹详定官更改制度被人议论。

太宗 3年 6月 29日

精简冗官改革官制。各品官员职务全面调整。缩减了各部尚书名额及各寺、监的判事名额。更改了一系列机构名称和官职名称。重新划分了各军府的编制。

任命南在为庆尚道都观察使，李至为西北面都巡问使，林整为东北面都巡问使兼兵马都节制使。

全罗道完山、砺山、益州等十四个州干旱，没法种豆子。

司谏院上疏请求整顿田制。认为公私贱民不应该有受田资格，应该收回他们的田地充作军资。但太宗没有立即批复。

太宗 3年 7月 1日

下大雨。

命令庆尚道观察使郑符来京城探亲——因为他母亲病了。郑符到宫里叩谢，太宗派人问道："你那里旱得很厉害，为什么这么久不报告？"郑符回答说："一般来说即使有早旱苗得雨就能长，没敢报告是在等下雨。庆尚道今年收成大概只有三分之一，只有安东、尚州等地从四月到六月没下雨，所以绝收了。"

宗亲功臣们向太宗献寿，联句唱和直到深夜。

太宗 3年 7月 5日

咸州降了霜。

太宗 3年 7月 7日

庆尚道发了大水冲坏了庄稼——因为从初一到初七一直下雨没停。

金星白天出现三天。

命令台谏推荐能胜任各道经历都事的人才。

派同知摠制闵启生去北京答谢赐药材。

太宗 3年 7月 10日

司谏院弹劾大司宪朴信、掌令尹向等人。太宗没有批复。司宪府反过来弹劾司谏院，太宗也没有批复。

太宗 3年 7月 11日

金星白天出现三天。

太宗 3年 7月 16日

大幅调整了人事。任命赵浚为领议政府事，李居易为领司平府事，李茂为领承枢府事等。原来的台谏大部分被调到了外地。太宗说："现在台谏因为小事互相报复，所以贬到外地去。"左政丞河崙建议将内书舍人改名为议政府舍人，太宗同意了。

太宗 3年 7月 17日

凤州人方原善在路上捡到十七两白银来进献，赏了米豆三十石。

太宗 3年 7月 19日

太宗到太上殿献寿尽欢而散。

太宗 3年 7月 22日

议政府向各道颁发了发兵用的虎符。虎符用木头做成，比马牌略大，中间刻虎纹，左右刻阴阳二字，按六甲做标记。一半藏在王府一半交给各道的观察使和节制使，遇到发兵时用阳符去对阴符，对上了才能发兵。这是太上王时期开始制作但未实施的。

太宗 3年 7月 23日

京畿左右道水军都节制使金英烈上书请求辞职，太宗没有同意。

太宗 3年 7月 24日

机张自林乙浦到加乙浦的海水变成了黄黑色，像粥一样浓稠泛红，鲍鱼等各种鱼都死了浮在水面上。

太宗 3年 7月 25日

上王去太上殿。太上王和上王因为好久没见面都流了泪。上王又到宫里来，太宗迎进内楼摆酒奏乐，高兴得流了泪。让两个儿子来见上王说："我偏爱小的。"各赏了一件衣服。

下令修筑东北面的镜城、甲州等城。

太宗 3年 7月 26日

金星白天出现。

八艘倭船侵犯江陵道内的羽溪县。

太宗 3年 7月 27日

被贬外地的台谏来宫里辞行。太宗说："你们因为小事互相争吵闹到这个地步，不太好吧？你们不推辞就直接去上任，我很高兴。不要因为这次挫折就灰心丧气。"赐了酒。

太宗 3年 7月 28日

金星白天出现。

赏了益安大君芳毅的女婿金闲一匹宫里的好马。芳毅进献了一匹紫骝马，太宗嘉奖了他。

太宗 3年 7月 29日

正郎赵末生、注簿柳博辞职，太宗没有批准。他们上书说同样受处罚却轻重不同。

太宗 3年 7月 30日

任命左军佥摠制辛有定为江原道助战兵马使。太宗对他说："你在宫中侍卫我很看重你。但是江原道本来没有重镇，当地方官的大多是迂阔的书生武备废弛。现在倭寇侵掠成为民患我很忧虑。任命你为江陵等处助战兵马使，你赶紧准备率领十个骑士明天乘驿马出发。"辛有定回答说："怎敢不尽全力！"

制定了吏典考核期满调任的制度。

司宪府弹劾摠制韩珪，太宗赦免了他。韩珪在上王殿打了人，所以被弹劾。太宗对持平李悌说："韩珪是有功之臣而且掌管禁军。论他的罪应当罢职，但罢了他的职谁来掌管禁军？他如果有重罪我怎么敢赦免？罪比较轻所以才宽恕。"

太宗 3年 8月 1日

赐给辛有定一匹好马和弓箭。辛有定来宫里辞行，太宗说："别人都说你轻率急躁，这是做将帅的大忌。你听我的话，千万不要冒进。虽然想成功，有时反而会受害。"辛有定回答说："面对敌人时士兵懈怠逃散，形势紧急哪里还顾得上！所以常常忘身突击。"太宗又叮嘱说："不要忽视我的话。"赏了酒饭。

太宗去益安大君芳毅府上探病。芳毅由人扶着出来跪下流泪，太宗也流了泪。赏了鞍马和鹰，又赏了照顾病人的太监、伴人、婢仆布匹等物。大家一起登上茅亭设宴。芳毅憔悴无力坐立都不能自如，让人扶着靠着枕头坐着。太宗叹息说："哥哥病得太重了憔悴成这样，我深悔没有常来看你。"又流了泪。

派缮工少监金桂兰去洛山寺设道场禳除灾异。

分派敬差官到各道审查田地收成情况。

八艘倭船侵犯长鬐边境。

庆尚道固城等地海水变黄黑色，鱼大量死亡，有臭味，过了十天才好。

太宗 3年 8月 3日

禁止私人养鹰。

太宗 3年 8月 4日

司谏院上疏请求免除庆尚和全罗两道的田租。

太宗 3年 8月 5日

金星白天出现。

太宗 3年 8月 7日

太宗到太上殿献寿。太宗刚到的时候侍从出来说太上王正在凉厅看佛经所以不吃酒肉。太宗怕太上王厌恶酒肉先上了素菜再上肉菜，太上王同意了太宗很高兴。奏乐尽欢，太上王和太宗都喝醉了跳舞。宴会快结束时太上王坐在胡床上拿着杯子叫太宗上前喝酒。

太宗 3年 8月 8日

东北面降霜打坏了庄稼。

太宗 3年 8月 10日

使臣太监田畦、裴整、给事中马麟等人带着诏书和礼部咨文来了。

太宗到太平馆设宴。田畦是全罗道扶宁人，裴整是忠清道清州人，都是被选送到北京的朝鲜人。

参知议政府事黄居正从北京回来了。

太宗 3年 8月 11日

太宗到太平馆宴请使臣。

下令把江陵道武陵岛的居民迁到陆地上来。

太宗 3年 8月 13日

太宗亲自到仁昭殿祭祀。

分派行台监察到左右道去检查耕牛马匹踩踏庄稼的情况。

搬迁了市场西廊的居民。太宗对朴锡命说："市场西廊十四五间房子倾斜了，一间房子里住的人不止两三个吧？恐怕会倒塌。你每天经过市场为什么不早说？如果不想大动土木就先把人迁走。"于是召来议政府舍人让告诉政丞搬迁。

太宗 3年 8月 14日

庆尚道镇海县海水变红涨潮，鱼大量死亡。

太宗 3年 8月 15日

使臣到宫里来，太宗在清和亭设宴。田畦等三人又去了太上殿和上王殿。

太宗 3年 8月 16日

命议政府到东郊为田畦、裴整饯行——他们要回老家探亲。

太宗 3年 8月 17日

金星白天出现。

太宗 4年

太宗 4年 1月 1日

正月初一，太宗率领百官，遥贺明朝皇帝正旦，接受群臣朝贺。京畿观察使尹思修抄写魏徵的《十渐疏》，制成屏风进献。

太宗 4年 1月 4日

将前护军崔安国流放外地。崔安国是高丽朝将臣公哲的儿子。他曾与姐夫典书禹希烈不和，到此时发狂病，说禹希烈在星州时，想要发兵作乱。禹希烈上告，于是将崔安国关押在巡禁司审讯，崔安国说：“禹希烈曾向我母亲告状，不给我奴婢，因此我怨恨他。”太宗说：“重病之人，不可加罪。”命令没收其官凭文书并流放。

○确立各道使臣启禀公事的法规。议政府判决：“各道使臣凡启禀公事，依照朝廷制度，开具启本一件、本府呈状一件，事关机密则密封，其余公开呈送本府，启奏后施行。”

太宗 4年 1月 6日

派遣尹世珍前往海岛，率领快船捕捉倭寇。

太宗 4年 1月 7日

月球侵犯毕宿。

三府在经筵厅进献贺礼。

太宗 4年 1月 8日

太宗朝见太上殿。

太宗 4年 1月 9日

召见司宪掌令韩承颜、刑曹正郞崔蠲、刑曹都官正郞赵环、开城留后司都事金臻，命令他们将每日所判决的狱讼，具本启奏。这是因为担心狱讼繁多而拖延不决的缘故。听闻的人为之震动。

在汉京举行祈谷圆坛祭。这是每年的常事。

义安大君李和的母亲定安翁主金氏去世，停止朝会三日。

议政府致书给对马岛守护官宗贞茂，同时送去九升苎麻布各三匹、虎豹皮各二领、烧酒十瓶、蒜十斗、干柿子十束、黄栗十斗。

太宗 4年 1月 12日

命令台谏辨明宋氏奴婢及赵夫女奴婢的归属。宋氏是高丽朝判三司事全普门的妻子。她无子而死，奴婢很多。前典医少监许愭等人，因收养关系，得以役使这些奴婢。宋氏的内外族人驪兴府院君闵霁、左政丞河崙、判司平府事李稷等向辨定都监诉讼，全部夺回。到这时许愭击打申闻鼓申诉冤情，太宗进呈双方的文券并阅览后，将诉状下发给台谏，命令说：“双方的是非，我已经知道了。大臣尚且不亲自处理细务。何况君主呢？你们三天内，辨明是非，详细开列上报。”台谏认为许愭伪造文字；闵霁等人虽是宋氏的族人，但不是四寸亲，又没有传承关系，因此都判归公。

赵夫女之孙金汉齐，也因为刑曹错误判决其奴婢案件，击鼓申告。起初，金汉齐祖上的婢女车衣加所生的人，申诉良籍，刑曹和都官都判决为良民。车衣加的族女，曾是李居易的奴婢之妻，其所生多达四十余口，等到成为良民，都成了李居易的奴婢。到这时，太宗阅览金汉齐的诉状说：“赵夫女的婢夫大和尚，是李居易的奴仆。那女子是良民，则其所生都成为李居易的奴仆了。赵夫女这样，李居易可耻了，如果因为李居易的缘故，本该贱籍却不贱，难道公平吗？”命令台谏说：“奴婢判决诉讼，虽然不是你们的职责，但辨正嫌疑，实是台谏的责任。仔细审查实情，详细记录上报。”台谏共同坐堂推究核查，金汉齐果然有理，详细记录上报。

太宗 4年 1月 13日

在王轮寺举行祈禳斋。因为金人像出汗的缘故。

太宗 4年 1月 15日

终日昏雾。

在内楼宴请驪城君闵无疾。因为他将要前往京师。

太宗 4年 1月 17日

司宪府弹劾执义闵若孙、监察朴河等五人。禁止无牌鹰子的命令下达后，司宪府将帖子交给书吏、所由，让他们抓捕违令者。有一天，吏员和所由抓捕并报告，但并非接到帖子的人。执义闵若孙追究，才知道是参知承枢府事辛克礼的鹰。闵若孙囚禁了臂鹰者，将鹰归还给辛克礼。辛克礼发怒，到闵若孙家说：“这鹰是皇上赐的。你收下吗？”闵若孙害怕，直接到辛克礼家道歉，辛克礼不出来见。闵若孙叱骂书吏、所由说：“禁止无牌鹰子，不是你们接受的职责，为什么抓捕，让我受辱？”于是杖打所由，称病不上任。大司宪崔有庆、持平郑持等弹劾辛克礼，辛克礼不回应。这一天，司宪府官员齐坐本府，郑持与闵若孙进入时，监察朴河等五人讥讽说：“辱没使命的人还任职吗？”一人应声道：“是的。”一人说：“不打所由就可以了。”一人说：“台谏的纲纪扫地了。”并且因为本府不能弹劾闵若孙，说：“无牌鹰子，曾有禁令判决，书吏、所由抓捕是对的。执义闵若孙畏惧权势不遵从判决旨意，不能胜任弹劾纠察之任。”掌令韩承颜、持平郑持弹劾闵若孙及朴河等人。

太宗 4年 1月 18日

罢免左司谏大夫孟思诚、右司谏大夫权軫、知司谏院事李安愚、右正言赵啟生。将刑曹典书李思颖、刑曹议郞许晐、刑曹都官议郞金子恂等流放外地。没收知刑曹事崔关的官凭文书，流放蔚州。起初，台谏辨明金汉齐、许愭等奴婢案件并上报。掌令权遇、韩承颜、持平郑持等说：“弹劾刑曹及都官误判的官员，请求治罪如何？”孟思诚、权軫、李安愚等回答说：“虽然已经分辨启奏，等皇上批准，然后弹劾问罪。”随后李安愚看着郑持说：“鹰子的事怎么样了？”权遇等忌讳他的话而不回应，担心谏官将要弹劾自己，先弹劾谏官等人。上疏说： 近来京外决事官，有的徇私情，有的因贿赂，不公正判决，所以殿下命令台谏公正判决。公道如天开，实是国家之福。然而不治罪那些误判的人，则以后没有惩戒，所以想要以刑曹及都官误判的官吏，请求治罪。在共同商议之际，谏官等不顾是非，观望敷衍，请求都治罪。 并且请求对刑曹及都官误判之罪，命令停止孟思诚等人的职务，流放李思颖等人。崔关作为行首，两次误判，没收其官凭文书，流放远方。

太宗 4年 1月 20日

东方出现彗星。

太宗 4年 1月 21日

任命崔兢、安省为左右司谏大夫，闵若孙为知司谏院事，申晓为右正言，尹思永为司宪执义，郑符为刑曹典书，郑易为知刑曹事。

太宗 4年 1月 23日

将孟思诚放逐到温水。司宪府上疏说： 孟思诚以及掌令权遇等，因为议定车衣加从贱一事，向清平君李伯刚泄露。请求论罪。 太宗说：“孟思诚以已定从贱之事，却说于良于贱，文系不明，应该放逐外地。权遇不说对错，只说畏惧皇上而判决，且是原从功臣之子，不追究。”

庆尚道都观察使南在、全罗道都观察使李行，因病辞官。

太宗 4年 1月 25日

派遣驪城君閔無疾前往京師，祝賀聖節。

太宗 4年 1月 27日

在淸和亭擺設酒宴，與完山君李天祐、上黨君李佇一起射箭。

太宗 4年 1月 28日

罷免朴河、沈龜麟、朴去非、尹敞、宋勉。起初，河等人因為若孫在克禮面前受辱，向本府報告，本府彈劾克禮，同時也彈劾河等人。河等人隨意進出，憲府彈劾他們，去非回答說：「若孫與我們同罪。若孫遭到彈劾後仍進出，所以我也效仿他。」河等人向本府報告的書信中，有若孫憤怒責問書吏的話：「勢家的鷹子，為什麼要抓它？」憲府向那書吏求證，書吏說不是那些話，所以彈劾並罷免了他們。

太宗 4年 2月 3日

王前往太上殿朝見。因為將要進行講武而辭行。

太宗 4年 2月 4日

命令孟思誠在京城內外隨意居住。

太宗 4年 2月 5日

命令禮曹詳細確定判承樞府事趙英茂的坐次。禮曹上奏：「英茂的職事雖然屬於從一品，但他的勳階和爵位已經是正一品。依照散官職事從一高的慣例，與領承樞府事同列而坐。」王准許了。

太宗 4年 2月 6日

在海州進行講武。起初，王召見司憲府掌務說：「府中忙於聽訟，只讓諫院和刑曹隨駕。」憲司請求說：「三省隨駕是古制。希望允許扈從。」王不聽。第二天，憲府又請求隨駕，王還是不聽。大司憲崔有慶因兄長喪事未任職，恰好因私事來到宮中，聽說憲府不能隨駕，便認為法度不可廢，入宮禀告，王允許了。諫院來到宮中上言說：「宗廟夏享，不可不親自參加。如今若勞軍遠狩，又前往新都，軍馬更加疲憊。何況豐海道是中國使臣往還之地，春秋講武，其弊不輕。請在京畿講武，並前往新都祭祀。若要在豐海講武，則請等到明年。」王發怒，命令臺省和刑曹都不隨駕。左政丞河崙等堅決請求，才命令隨駕。

升郕國公曾子、沂國公子思到先聖配位。起初，曾子在十哲之位，子思在從祀之列。左政丞河崙奉命出使入朝，得到二子的畫像歸來，建議塑像升到配位，又塑子張像，列於十哲。

太宗 4年 2月 8日

有霧。

議政府在行在所設宴。

王派人向太上殿及上王殿進獻鹿。

王親自持弓箭，馳馬射獐，因馬摔倒而墜落，沒有受傷。環顧左右說：「不要讓史官知道這事。」

太宗 4年 2月 9日

發給軍士及各司員吏三日的糧食。起初，講武限定八日，到這時定為十三日的緣故。

太宗 4年 2月 10日

太陽有暈，南北有珥。

命令放還民間徵調的牛馬。王聽說供給行在的物品都用民間牛馬運輸，對朴錫命說：「各道驛吏受田而備馬，沒有其他徭役，轉運官物是他們的職責。一般百姓徭役已經很多，又要出牛馬運輸，其弊不小，這使我招致百姓的怨恨。從今以後不再來了。」於是下了這個命令。

命令京畿及豐海道察訪禁止擾亂。聽從臺諫的請求。

射到兩隻獐。

太宗 4年 2月 11日

太陽有暈且有珥。左政丞河崙留守都城，畫圖進獻。

射到三隻獐、兩隻鹿。

太宗 4年 2月 12日

月亮侵犯軒轅大星。

太宗 4年 2月 13日

賞賜豐海道都觀察使崔士威衣服。

任命崔有慶為參判司平府事兼司憲府大司憲，趙休為司諫院左司諫大夫，李之直為司憲執義。

太宗 4年 2月 14日

命令海州牧使梁需處理政事，並賜給衣服。持平鄭持因為梁需準備了大量酒肉而行，打算饋贈隨駕的權貴而彈劾他，所以有此命令。

太宗 4年 2月 16日

將柳殷之移居到瑞興。因為他老母所在的緣故。

太宗 4年 2月 17日

樹木結冰。

王停駐在江陰赤布峴，太上王、上王及靜妃都派內官設宴。

太宗 4年 2月 18日

從海州返回，議政府左政丞河崙等在金郊驛設宴。

豎立齊陵碑。碑文說：

自古帝王受命而興，必定依賴妃匹的賢德，匹配德行，積聚福慶，以延續其國脈。夏朝有塗山氏而啟能繼承，周朝有太姒而武王光大，禹、文王配天的祭祀因此長久。啊，多麼盛大啊！我們神懿王后，天資淑美，坤德柔貞，早年嫁給龍淵（指太祖），輔助成就王業，誕生聖哲，垂範無窮，神功懿範，比古代無愧。只可惜大功即將告成，仙遊卻很倉促，太上王開國而未能尊崇其壼儀，二聖繼位而未能奉養其榮華。山陵掩沒光輝，霜露增添悲傷，嗚呼痛哉！起初諡號節妃，陵號為齊，後加諡神懿王后，設置仁昭殿以安放真容，追崇的典禮已經完備。我們主上殿下，痛念慈儀永遠隱沒，孝思無法伸張，於是命令有關部門，刻碑銘文，命臣權近作文，流傳萬世。臣權近受命惶恐，不敢推辭。謹按后姓韓氏，安邊世家。皇考諱卿，贈忠誠恭謹積德毓慶輔理功臣、壁上三韓三重大匡、領門下府事、安川府院君；皇祖諱珪仁，贈積善毓慶同德贊化翊祚功臣、特進輔國崇祿大夫、門下左政丞、判都評議使司事、兼判吏曹事、安川府院君；皇曾祖諱裕，贈純誠積德佐命輔理功臣、崇政大夫、門下侍郞贊成事、同判都評議使司事、兼判戶曹事、安原君；皇妣申氏，封三韓國大夫人，贈秉義毓德輔祚功臣、崇政大夫、門下侍郞贊成事、同判都評議使司事、判刑曹事元麗之女。后生來淑婉，聰慧異常，到及笄之年選擇配偶，嫁給我們太上王。起初為將相數十年間，出入攻戰，沒有安寧的日子，后能盡力治理家庭，勉勵成功。又性情不嫉妒，禮遇妾侍，能有多個兒子，教誨以義。如今我們主上殿下，睿智英明，聖學日進，年齡未及成年，就考中春官（禮部）。在偽辛戊辰年，侍中崔瑩圖謀侵犯中國，因為我們太上王威望素著，授予節鉞，派他去攻打遼東。太上王仗義還師，逮捕並驅逐崔瑩，代以名儒李穡，中外安定，國家長久受益。李穡告訴太上王說：「此時與中國結怨之後，非執政者親自朝見帝庭，否則您的忠誠無法表白於天下」，擇日將行。太上王對李穡說：「我與你同時出使，國事誰來承擔？我選擇一個兒子，跟著你走，就像我去一樣。」於是派我們殿下充當書狀官，特別蒙受高皇帝優厚的禮遇而返回。己巳年秋，皇帝又降敕，責備以異姓為王氏之後，太上王與諸將相商議，立王氏後裔定昌君瑤為王。在此之前，權奸專政，強奪矯命。太上王當時為左相，廢除私田，振興廢典，弊病去除，利益興起，百廢俱新，功高難賞，德大難容，讒邪交相構陷，浸潤難測，定昌柔弱昏庸，依違兩端。后於是憂勞成疾，在辛未年秋九月二十三日去世，享年五十五。按禮儀葬於城南海豐郡治粟村之原。我們殿下在墓旁搭廬，想守孝三年，第二年壬申年春，太上王西行，抱病返回，殿下前來侍奉湯藥，群邪趁機，謀害更加急迫。我們殿下應機決策，討除首惡，兇徒瓦解，定昌更加畏懼。秋七月十六日，與二三大臣，倡以大義，臣僚父老，不謀而合，共同推戴。太上王迫於群情，於是即王位，市場不變，朝廷清明。隨即派使者上奏帝庭，接連承蒙敕報，既許王爵，又更改國號，恢復朝鮮的美好名稱。過了三年甲戌年夏，皇帝派使者，命令朝見親生兒子，太上王因為我們殿下通曉經典、通達禮儀，在諸子中最賢，命令跟隨來使前往。到達後，皇帝與他談話，讚賞他，優厚賞賜後送歸。戊寅年秋八月，太上王有病，姦臣鄭道傳等想獨攬國權，謀劃除去諸嫡子，將立幼庶子，結黨營私，禍患即將爆發。殿下洞察先機，在未發之時先行動，誅除消滅。申請太上王按嫡按長，迎立上王，冊封世子，倫常既正，宗廟社稷安定。九月丁丑，太上王因病未愈，傳位給上王。庚辰年正月，逆臣朴苞等圖謀殺害同氣，引誘懷安父子，出兵向宮闕，叛逆氣勢很盛。我們殿下率領將士，很快平定，只殺朴苞一人，其餘都不追問，安置懷安，不廢親屬。上王因為沒有後嗣，而且開國定社都是我們殿下的功績，冊封為世子，以確定國本。秋七月己巳，奉冊寶加上太上王啟運神武之號。冬十一月癸酉，上王也因病，遜位給我們殿下，派使者請命。第二年辛巳年，建文帝派通政寺丞章謹、文淵閣待詔端木禮，奉誥命印章前來，封我們殿下為王。冬，派鴻臚寺行人潘文奎前來，賜予冕服，禮儀比照親王。如今皇帝即位，通告萬邦，殿下立即命令左政丞臣河崙入朝祝賀登極。皇帝嘉獎忠誠事大，賜給誥印，派都指揮高得、左通政趙居任，在今年夏四月前來，仍舊封為王。秋九月，又派翰林待詔王延齡、行人崔榮前來，賜予袞冕、章錦段、紗羅、書籍，王妃冠袍、錦段、紗羅，太上王錦段、紗羅，稀世的恩寵典禮，先後接連到來。大概我們殿下功德的盛大，實為上天所啟，專門交付東方，以延續大福，應當承受皇帝隆厚的眷顧，以享受天祿的長久。開基的跡象，雖然從祖宗開始，但篤生之慶，實由神懿王后。啊呀盛哉！后生六男，上王排行第二，我們主上殿下排行第五。長子芳雨，封鎮安君，先去世；三子芳毅，封益安大君；四子芳幹，懷安大君；六子芳衍，考中科舉但未享祿。二女：長女慶愼宮主，嫁給贊成事李佇；次女慶善宮主，嫁給靑原君沈淙。上王配金氏，如今封王大妃，是贈左侍中金天瑞的女兒。我們殿下配靜妃，是驪興府院君、領藝文春秋館事閔霽的女兒。男長子元子禔，另外三男都年幼。女長子定愼宮主，嫁給淸平君李伯剛；次女慶貞宮主，嫁給平寧君趙大臨，其餘都年幼。鎮安娶贊成事池奫的女兒，生男福根，奉寧君；女嫁給少尹李叔畝。益安娶贈贊成事崔仁?的女兒，生男石根，元尹；女嫁給僉摠制金閑。懷安娶贈贊成事閔璿的女兒，生男孟宗，義寧君；女嫁給宗簿令趙愼言，其餘都年幼。臣權近曾觀察三代聖王后妃的德行，沒有比塗山氏、太姒更盛大的，記載在《詩經》《尚書》中，千古照耀，神懿的德行，確實可以媲美。只是臣權近學識淺薄，筆力鄙拙，雖然極力形容，如同描繪天地，怎能描摹其萬一！謹考《周雅·大明》《思齊》之義，謹述銘辭，叩頭叩頭以獻。其詞曰：上帝赫赫，啟佑有德。並非偏私，是為民之準則。如何啟佑？乃生柔嘉。來配於德，確實宜於室家。懷孕生育，其神靈顯赫。篤生聖哲，天人歸屬。扶助聖父，誕生為民之主。親自朝見帝庭，保衛我國土。邪惡萌芽，洞察其明。廓清掃除，宗廟社稷安寧。功成能讓，以尊嫡長。倫常既正，根基更加壯大。遭遇牆內爭鬥，不忍殺戮。使他保全，友愛更加深厚。德行如此隆盛，功業如此崇高。應當承受帝眷，賜命頻繁。明明帝誥，煌煌金寶。我們承受，萬世永保。追溯王業，祖宗所積。誕生我聖神，實由后德。臣叩頭叩頭，獻詞不苟。萬世昭垂，天地永久。

碑文是權近去年所製。磨去華莊寺舊碑而刻之。

太宗 4年 2月 20日

辛卯日，命令兼任知礼曹事金瞻，详细制定星宿醮礼。金瞻想要修缮太清观，祭祀天皇大帝，判事权近和诸位郎官都认为不可，说：“本朝已经设立了昭格殿，祭祀星宿了。又何必修缮太清观呢！”河崙听说后说：“金瞻见识不明，所以喜欢奇怪之事。”金瞻又上书劝国王崇奉道教。他的上书说：

太宗 4年 2月 22日

癸巳日，倭寇船只数十艘侵犯济州，焚烧客馆及民户数十家，杀七人，俘虏十余人后离去。

太宗 4年 2月 24日

乙未日，有雾。

太宗 4年 2月 25日

丙申日，月亮侵犯岁星。

下达禁酒令，听从宪府的请求。参判承枢府事尹柢启奏说：每年禁酒，宰相没有受罪的，我也酿了很多酒，哪里敢扔在地上呢？与一两个朋友，关起门来喝酒，谁知道呢？那些卖酒为生的人，不幸获罪，其情可怜，请求不要禁止。国王同意了。

太宗 4年 2月 26日

丁酉日，出现日珥。

太宗 4年 2月 27日

戊戌日，司宪府请求治护军郭承祐的罪，国王宽恕了他。郭承祐为父亲服丧期间，纵酒淫乱，公然娶妻，又奸淫其弟弟的妾。司宪府弹劾审讯并请求治罪，国王爱惜他有武艺，只罢免了他的职务。宪府再次请求，不被允许。

诛杀私奴实仇知兄弟及朴质。汉阳人判事李自知有三个女儿，长女内隐伊十六岁，未嫁人，其余都年幼。李自知夫妻相继去世，内隐伊与两个弟弟，带着婢女燕脂和小奴，想要守丧三年，家奴实仇知与其弟居住在果州，一天来请求搬到果州居住，内隐伊说：“女子之道不出闺门。何况现在父母去世，怎能到你们那里居住呢？”奴仆说：“掌管衣食，在于我们二人。如果不听从我们的计策，我们将不顾而去。”内隐伊不得已到他们家，奴仆们高兴地招待。夜深，实仇知藏匿其妻弟朴质于房中，剥光内隐伊的衣服交给朴质。内隐伊大声呼喊，两个弟弟和燕脂等也呼喊，实仇知与其弟抓住两个弟弟不放。内隐伊极力反抗，到五更力气用尽，朴质捆绑其手脚而强奸。内隐伊逃走向汉城府控告，汉城府逮捕实仇知兄弟及朴质审讯，他们如实招供。报告议政府后上报，按律处以凌迟。

知宁越郡事许稠上报：郡中有百姓金奴介、加介兄弟及前典书严儇家奴释奴等，都替父亲服三年丧，现已过期。曾因事到官署，丧服破裂，形容忧愁凄戚，问他们，说：“父母之丧，是大事。终身不可再追，所以不忍心脱去丧服。”没想到穷乡僻壤有这样的人，询问父老，都说：“这三人的孝行，生时奉养，尽其力；死后行丧，尽其心。而且释奴的母亲年过八十，卧床不起，动静饮食，都依赖释奴。忽然有谣言说倭寇来了，村里人都逃走，只有释奴因为母亲的原因不能离开。母亲说：‘我既然不能骑马，你不要因为我而迟留，一同等死。’释奴哭泣着背着母亲，跋涉艰险之地以躲避。其主人严儇感念他的孝诚，不役使他，全县都称赞其孝。”后来见到严儇询问，一如之前所闻。又有权务房臣弼的妻子、令史严龙生的妻子，都年未三十而丧夫。其亲戚可怜她们年少守寡，想要她们再嫁，她们都守节不肯答应。年纪已八十余，乡人称颂。希望永久免除其家的丁役，使听闻者有所振奋兴起。

太宗 4年 3月 1日

壬寅朔日，禁止宴饮。

司谏院弹劾司宪执义尹思永。召司谏院掌务教曰：“司宪府近来事情多迟延缓慢。慈恩寺僧与李荟争讼奴婢之事以及击鼓启下之事，托词各位不齐，长久不决断，而他们想做的事，则说备齐三员而做。台谏相互规劝，自古如此，应问其缘故。”因此弹劾并请求治罪。

召司宪府掌务教曰：“你们请求治留后朴可兴之罪，为什么？”回答说：“因为误判他人争讼家舍之事。”详尽说明情况，国王说：“不小的宰相，想要轻率审问，不对。”

太宗 4年 3月 2日

癸卯日，命令议政府建立考课决事官法。

司谏院弹劾大司宪崔有庆。因为崔有庆穿着丧服到朝廷，请求宪司随驾。

太宗 4年 3月 3日

甲辰日，将刑曹典书郑符、正郎李承祚下放到巡禁司。当初，摠制徐益的伴人李兴敏，曾向刑曹杖首借贷，没有偿还。杖首在路上遇到李兴敏，想要追讨，李兴敏反而殴打杖首至出血。李承祚看见而抓住他，判定李兴敏不应为事理重律，杖八十，充任典狱司吏；加判杖首不告官之罪，笞四十。徐益上报，请求免除李兴敏的罪，国王命令审查李兴敏的罪，对照斗殴律，应当笞三十。国王说：“为何不启奏而擅自杖打？”命令巡禁司万户李佇审问，将郑符放归牛峰；李承祚因为是功臣茂的儿子，只罢免职务。

太宗 4年 3月 5日

丙午日，与宗亲诸君在清和亭设酒射箭。

太宗 4年 3月 6日

丁未日，倭寇船只两艘，侵犯忠清道，夺取兵船两艘，杀死军人六十余名。

太宗 4年 3月 7日

戊申日，司谏院上疏，请求治罪司宪府，不被允许。司谏院又到朝廷，请求允许前日的上疏，国王说：“近日有政事，应当处理。如果崔有庆，并非因公而来，恰因有事而来，听说台员不能随驾，于是说了，我认为合理而听从，崔有庆不是可憎的人。”不久，恢复崔有庆的职务。

命令议政府，治庆尚道水军佥节制使卢仲济漕运败船之罪。当初，卢仲济率领漕运船进入全罗道境内，因醉酒不观察天气，不与众人商议，吹角发船，致使遇风而船败。当时，台谏请求治卢仲济的罪，国王不允许，至此得知实情，所以有这道命令。

吾道里童猛哥帖木儿等三人来朝。

太宗 4年 3月 10日

辛亥日/左代言兼尚瑞尹李升商上呈辞呈，没有批准。

任命金若采为忠清道都观察使，柳廷显为全罗道都观察使，安瑗为庆尚道都观察使。

左政丞河崙请求授予海道万户、千户以及水军额外官职，没有批准。他说：“万户、千户等人，多年防御，战败的获罪，战胜的没有奖赏。水军长期在船上辛劳，而且赏罚不可不明，应该允许授予额外官职。”太宗说：“官爵的泛滥，没有比额外官职更严重的。这个先例一开，后果难以遏制。”

太宗 4年 3月 11日

壬子日/举行三界大醮。

月亮进入太微垣上将星的东北方。

右政丞成石璘因年老患病辞职，没有批准。太宗派李升商对成石璘说：“自古以来，宰相与国家同甘共苦，不能轻易离职，不顾国家而退休，古人也不这样做。卿认为我不值得辅佐吗？为什么急于辞职？应该就职，始终如一。”成石璘说：“臣无才无德，调和阴阳的职责，不是我能胜任的。以前臣奉命出使明朝，听到命令就出发，但宰相的职位，不是我的能力所能达到的，所以每次都想辞职，但主上不允许。如今年老病重，怎么能够胜任？！”

知议政府事李叔蕃因病辞职，太宗同意了。

太宗 4年 3月 12日

癸丑日/倭寇侵犯南阳，抢夺兵船，杀害抢掠人口财物。

太宗 4年 3月 13日

甲寅日/安行梁万户李生年与倭寇交战失败。三艘倭寇大船到达安行梁，遇到两艘私船交战，万户李生年率领两艘兵船和七十九名军人参战，未能取胜，只有五六人幸免。太宗听说后非常悲痛，命令有关部门抚恤，免除其家庭的赋役。

任命金英烈为三道水军都指挥使，任命佥摠制朴子青为体覆，追究海道不能防御者的责任。任命赵璞为艺文馆大提学，李彬为参赞议政府事，张思吉为右军都总制，崔云海为参判承枢府事，尹柢为参判司平府事，金定卿为左军都摠制，全伯英为承宁府尹，权弘为签书承枢府事，南在为开城留后，许应为左右道观察使，柳龙生为庆尚道都节制使，赵末生、陈遵为侍学，赵兴、柳谨为侍直。这一天，初次设置元子侍直，任用功臣子弟。又任命吾都里猛哥帖木儿为上护军，崔也吾乃为大护军，马月者、童於何朱、童於何可各为护军，张权子为司直，无难达鲁花赤多末且为司直，张于见帖木儿为副司直，马自和为司正。召见元子谕善薛偁以及侍学、侍直等人，派朴锡命传达命令说：“现在为元子设置众多官僚，是要他们经常侍从教导，以成就其德行。国家运祚的长短、百姓的安危，都与此相关，怎么可以忽视！教导儿童的方法，虽然以恪守规矩为根本，但也要让他们不至于厌倦懈怠，这样教育才能成功。侍直等人，全部任用功臣子弟，是为了让元子预先与他们亲近交好，信任无疑，作为他日辅佐之臣。当我在位时，他们的父兄诚心辅佐，我也亲近信任他们。等到元子听政时，这些子弟也能诚心辅佐，而元子也信任他们，不是很好吗！只是要善于保护培养，不要议论当时人物的贤愚得失，以免造成日后的嫌隙。他们内部要严加约束，不得如此，如果有违犯的，内部自行处罚以儆效尤。侍学等人分班，每天讲论为事；侍直等人分班，日夜侍卫，不得懈怠。”

这一天，改司平府左右使为参判司平府事。

京畿开城的大井水色呈红白色。

太宗 4年 3月 15日

丙辰日/太宗将要去朝拜太上殿，因下雨而停止。

太宗 4年 3月 16日

丁巳日/宴请右政丞成石璘、参赞权近等人。因为立齐陵碑。赐给成石璘奴婢五口、鞍马，权近鞍马，金瞻、李膺各马一匹，刘旱雨、赵希琳夹衣各一件，僧明昊奴婢十二口、绸、木绵、黑麻布、白苎布各一匹。权近撰文，成石璘书写，金瞻篆写碑额，明昊刻石，李膺监工，刘旱雨相地，赵希琳监督碑亭工程。赐给成石璘的牌文说：“卿以太上王的功勋旧臣，直到今天，多次效忠。在癸卯年，奉命出使明朝，应对出色，蒙受赏赐给寡人的冕服和中宫的冠服，为宗庙社稷增光。如今又缮写齐陵碑文，昭示后人，功劳可赏，赐奴婢共五口。接受我的恩命，传给子孙。”

赐给摠制李贵龄安边官婢一口，李贵龄收养了安边妓女花山月所生的孩子。太宗说：“我在潜邸时，他掌管军务，勤劳不懈。”

太宗 4年 3月 18日

己未日/太宗朝拜太上殿。

赐给童猛哥帖木儿一套缎衣、一条镂花银带以及笠、靴，命令内臣设宴款待。他的随从十余人，按等级赏赐布帛。

太宗 4年 3月 21日

壬戌日/命令右代言金科，进讲《大学或问》。

童猛哥帖木儿辞别返回，留下他的弟弟、养子以及妻弟担任侍卫，太宗按等级赐物，又赐给崔也吾乃绸布、绵布各一匹。

太宗 4年 3月 27日

戊辰日/谢恩使李彬、闵无恤、贺正使金定卿等人，从京师返回，携带礼部咨文而来。咨文写道：

一，宗系事。朝鲜国王李讳上奏：“洪武三十五年正月初八日，陪臣赵温从京师回来说：‘《祖训条章》内记载：“臣宗系是李仁任之后。”’ 窃念臣父【旧讳。】先世，本是朝鲜遗种，在高丽做事，后来国人推戴，权知国事，具奏，钦蒙太祖高皇帝命为国王，赐改号，臣父【旧讳。】，始改名【今讳。】。而且李仁任的祖先，与臣宗系不同，请求奏请改正记录，一国幸甚。”本部尚书李至刚等，钦奉圣旨：“朝鲜国王奏：‘既然不是李仁任之后。’ 想来是以前传说错了，准许他改正。” 钦此记录。一，钦赐历日书籍事。永乐二年《大统历》一百本、《古今烈女传》一百一十部。一，朝贡等事。以前因事拘留的人，都取来放他回去。钦遵行移云南都司，先行取到曹庶等五名到京，除钦依赏赐外，合行知会。计放回男子五名，曹庶、郭海龙、宋希靖、吴真、权一松。

当初，高皇帝因表辞违误下旨，制述及书写等人来京，郑摠、郑擢、权近、金若恒、卢仁度以及通事吴真、海龙、希靖等赴京。皇帝见到权近，认为他是醇儒，命作诗，褒奖放还；郑擢因兄弟都来到，命他回去奉养母亲；其余人或被重刑，或长期流放边远地区。因年前成石璘奏请，曹庶等五人得以返还。曹庶脸上也被刺墨刑。权一松是随从。

太宗在清和亭引见李彬、无恤、定卿以及曹庶等五人，赐予慰问并设宴款待。赐给曹庶等四人各米豆共三十石，权一松十五石。曹庶父亲八十岁，妻子和孩子平安；郭海龙妻子改嫁后死去；宋希靖入朝时，妻子有孕，生下的儿子已经十岁。三府因宗系改正、被拘留人放还，到宫中称贺。

派遣吏曹典书金汉老，携带宫中酒到平壤迎接王可仁。

太宗 4年 3月 28日

己巳日/读完《大学或问》。

太宗 4年 3月 29日

庚午日/郭海龙进献珊瑚帽珠、象牙梳子簪子。

各道都观察使安瑗、金若采、许应、柳廷显，庆尚道都节制使柳龙生等人，到宫殿辞行。太宗说：“治理国家，不能不知道人口的多少。你们巡视郡县时，顺便调查了解，以备日后询问。”

命令礼曹详细制定各品官员及平民坟墓的禁限步数：一品官墓地方圆九十步，四面各四十五步；二品官方圆八十步；三品官方圆七十步；四品官方圆六十步；五品官方圆五十步；六品官方圆四十步；七品至九品官方圆三十步；平民方圆五步。以上步数，都用周尺计算。标记范围内的田地柴火，一律禁止焚烧。这是沿用前朝文王三十七年制定的规定。

忠清道、全罗道百姓中有谣言。谣言说：“宰相率领士兵，大白天在道路上行走，如果有人冲撞马匹或回避，就立即杀掉他们。”

太宗 4年 4月 1日

辛未日（初一）/召集三府大臣，商议号牌是否可行。河崙说：“可以实行，应当立即办理。”

太宗 4年 4月 2日

壬申日/捕捉松树害虫。害虫吃松岳山的松叶，征发五部百姓及各品官员的随从，捕捉后埋掉。

太宗 4年 4月 3日

癸酉日/赏赐兀良哈万户波乙所和百户衣服布匹。万户赐夹衣、笠子、靴子各一件，绵布、黑麻布、白苎布各一匹；百户三人各赐黑麻布一匹、白苎布一匹；通事赐黑麻布一匹。派遣上护军金廷隽、护军赵加勿等人前往东北面，告知他们应对使臣的事宜。因为王可仁即将到来。波乙所，就是把儿逊。

太宗亲自检查谢恩的方物和马匹。

太宗 4年 4月 4日

甲戌日/辽东千户王可仁奉敕书到达。太宗率领百官在西郊迎接，与使臣一同到太平馆，率领百官拜敕书叩头，与使臣行私礼并设宴。敕书说：

敕谕参散、秃鲁兀等处女真地面官民人等知道。如今朕即大位，天下太平，四海内外，皆同一家。恐怕你们不知，不相统属，强者凌弱，人多欺少，哪有安宁之时！现在听从朕言，给予印信，自行统属，打围牧放，各安生业；经商买卖，从便往来，共享太平之福。如今招谕参散、秃鲁兀等十一处溪关万户宁马哈、参散千户李亦里不花、秃鲁兀千户佟参哈、佟阿芦、洪肯千户王兀难、哈兰千户朱蹯失马、大伸千户高难都夫、失里千户金火失帖木、海童千户董贵洞、阿沙千户朱引忽、幹合千户刘薛列、阿都歌千户崔咬纳、崔完者。【李亦里不花，就是李和英。崔咬纳，就是崔也吾乃。】

王可仁，原本是我朝东北面向化之人，是太上王未即位时的部下，依靠太上王的推荐提拔，官至枢密。高皇帝时被召还，改名王脩，到现在已经十五年，妻子儿女都平安无恙。

倭船三艘，侵犯全罗道灵光郡，知郡事郑井与之交战并击退。军中有六七人中箭。

太宗 4年 4月 5日

乙亥日/王可仁到宫殿行私礼，然后到太上殿，又到上王殿。

太宗 4年 4月 6日

丙子日/太宗在清和亭宴请王可仁。

处死康居信。当初，康居信逃跑，后来听说藏匿在晋州。巡禁司拷问康居信的妻子，问他所在之处。妻子起初回答不知道，被打了很多次后说：“即使对我用重刑，也没有用。我的丈夫犯了死罪，出来一定会被杀，我即使知道他在哪里，怎么敢为了爱惜自己的生命而忍心说出呢？”官员为之叹息。派大护军郑耕前往晋州，捕获后处死。

重新制定各品官员的拜揖礼法和文字往来格式。礼曹上奏状：

正一品站立，从一品、正从二品到坐位前，相对而拜。顿首拱手，依照已定礼法。一、从二品，先到者北向站立，后到者一同行拜礼。正二品以上至从二品，在庭院迎接上堂，北向站立，一同行拜礼。正二品以上又到，不再庭院迎接，都北向站立，等待后行拜礼。一、从二品迎接正二品以上，平身拱手站立，上官就在行首一行站立，下官躬身而上官答揖。从一品、正从二品迎接正一品，作揖如上。正一品相对而揖。一、一品以下对于级别稍低者，不分官职，都拱手答礼；对于级别很低者，依照已定礼法；如果是亲戚师长关系，从优答礼。一、级别稍低者平身站立禀事，上官站立回答；级别隔一等者，躬身站立禀事，上官坐着回答；级别隔二等以下者，依照已定礼法。一、从一品衙门、从一品使臣、正从二品使臣，对正一品衙门行牒呈；各衙门及使臣对同等级者用平关；对高一级以上衙门用牒呈；对其行首高一级以外，隔一等以下者，都只署名，不许签署官职。各衙门对隔一等以下衙门，用箚付；使臣及守令相同。大小使臣、差使员对守令，各自按照品级，也用同等差隔等的例子；各官守令，对各州郡司用下帖。

太宗批准。

太宗 4年 4月 9日

己卯日/派遣参知议政府事吕称前往京师。这是为了感谢改正宗系、放还被拘留的人、赐给《列女传》。

任命金承霔为参判承枢府事。金承霔遭遇母亲丧事，当日服满除丧，谢恩。任命郭海龙为判军器监事，吴真为内资尹。曹庶、宋希靖等人，因母亲丧事，所以不加官职。

王可仁奉敕书前往女真地面，命令议政府在东郊饯行，任命金承霔为接伴使送行。

太宗 4年 4月 10日

庚辰日/月亮进入太微垣。

赏赐郭海龙、吴真笠子、靴子各一件，衣服各一套。

太宗 4年 4月 11日

辛巳日/太阳南边有日珥。

赏赐朱允端黑麻布、绵布各一匹，白苎布二匹。

将判书云观事黄河濬流放到遂安。宋希靖被发配到远方终身流放，黄河濬娶了他的妻子，听说希靖还活着，就分居。希靖回来，流放黄河濬并杖打他的妻子。吴真的妻子也改嫁了，所以被杖打。其后夫已经死了。

太宗 4年 4月 13日

癸未日/演福寺五层塔上有烟气升腾，僧徒称之为瑞气。

太宗 4年 4月 15日

乙酉日/将文可学囚禁在巡禁司。当初，文可学请求把妻子安置在晋州后返回，太宗允许，但他很久没来，已经九个月了。太宗说：“可学至今不来，太欺骗我了。”命令巡禁司发文到晋州，带上枷锁押送，一到就下狱，不久释放了他。

太宗 4年 4月 17日

三道体覆朴子青复命。

太宗4年4月18日(戊子)

朝廷使臣掌印司卿韩帖木儿、鸿胪寺序班邬修、行人李荣等人前来。邬修等人携带礼部咨文到达：

第一件是关于农政事务。永乐二年二月二十二日，本部尚书李至刚与工部尚书黄福等官员，早朝时在奉天门，恭敬地接到圣旨：“近来因为建文不遵守祖训，擅自挑起战争，军民多受骚扰危害。如今天下太平，军民各自安居乐业，但辽东稍微缺少一些牛。朝鲜国与辽东接壤，盛产牛只。你礼部立刻派人去，告诉朝鲜国王知道，让他挑选能用的耕牛一万只，送到辽东都司。每头牛给绢一匹、布四匹，由你二部运去辽东给他。就让辽东都司在镇辽千户所设立市场，如果那里的人要带货物来做买卖的，听其自便。”钦此，除了恭敬遵守之外，现在将圣旨的意旨，备文咨会本国知悉。另一件是关于进贡事务。最近收到朝鲜国咨文，送来火者三十五名，派司译院副使康邦祐，管送赴京。除中途病故两名外，现到的罗万等三十三名，进送内府收讫。永乐二年二月二十三日，本部尚书李至刚等官员，晚朝时在右顺门，题奏前事，奉圣旨是：“其中有不干净的，还叫他领回去。告诉国王，另外选几个好的送来。”钦此，除今来使康邦祐领去外，应该移咨本国，钦遵施行。

太宗在西郊迎接使臣，进入幕次等待，使臣快要到达时，走出帐外站立，使臣不下马，派人告诉太宗赶快上马，太宗面露不悦之色。到宫殿，与使臣登殿，使臣屏退左右，令太宗跪下，邬修高声诵读买牛咨文。太宗听后，起身说：“这是咨文，我将亲自看它。”邬修立即把咨文交给太宗。韩帖木儿把一张短纸交给太宗，上面写着高皇帝时期出来的火者姓名，太宗都看了一遍。行礼完毕，太宗出到经筵厅，对近臣说：“今天的事不顺利。即使是奉诏的使臣，见到我都下马，礼节非常恭敬。这些人只是咨文使臣，见到我却不下马，反而派人叫我上马。你们怎么让我出帐外见他们？”锡命回答说：“臣愚以为即使是奉诏使臣，都下马，这些人也一定会下马。”太宗说：“太厉害了，邬修真是狡诈！他让我屏退左右，我以为有密旨，他却诵读买牛咨文，又说出皇帝很多索求。”金科说：“从前天王求賻、求车、求金，《春秋》都认为不对。”太宗说：“这不仅仅是索求，而是用利益交换。”

太宗4年4月19日(己丑)

金星犯火星。

太宗在太平馆宴请使臣。

设置进献色，掌管牛只交换事务。命令中央和地方现任及退职的各品官员按规定品级缴纳牛，有自愿纳牛的允许，并且命令各道观察使挑选火者。

太宗4年4月20日(庚寅)

荧惑犯太白。

韩帖木儿等人前往太上殿。

赠给韩帖木儿等人表里、笠、靴。

太宗4年4月21日(辛卯)

改济州土官称号：以东道千户所为东道静海镇，西道千户所为西道静海镇，都千户为都司守，上千户为上司守，副千户为副司守，道知官为都州官。以星主为都州官左都知管，王子为都州官右都知管。

派遣前判事金观道，送宫酿给王可仁。

太宗4年4月25日(乙未)

议政府呈上各道田地和户口数目：忠清道田地二十二万三千零九十结，户一万九千五百六十一，人口四万四千四百七十六。全罗道田地一十七万三千九百九十结，户一万五千七百零三，人口三万九千一百五十一。庆尚道田地二十二万四千六百二十五结，户四万八千九百九十二，人口九万八千九百一十五。丰海道田地九万零九百二十二结，户一万四千一百七十，人口二万九千四百四十一。江原道田地五万九千九百八十九结，户一万五千八百七十九，人口二万九千二百三十八。东北面田地三千二百七十一结，户一万一千三百一十一，人口二万八千六百九十三。西北面田地六千六百四十八结，户二万七千七百八十八，人口五万二千八百七十二。总计田地七十八万二千五百四十三结，户一十五万三千四百零四，人口三十二万二千七百八十六。

太宗4年4月27日(丁酉)

太宗在清和亭宴请韩帖木儿、邬修、李荣等人。

命令领春秋馆事河崙、知春秋馆事权近打开史库，查阅前朝《睿宗实录》。睿宗朝侍中尹瓘攻击东女真，在边境上立碑。皇帝派王可仁到女真，想要设立建州卫，所以想依据这份记录来应对。

一岐州知主源良喜，派人进献礼物。

司谏院弹劾左正言卢异。卢异与同僚议事，大多偏激过分，有时不实在。他竟然说：“先前李伸，把将军金宝海允许出嫁的待年妹妹，送入宫中，皇上知道后立即贬黜了她。但是不追究李伸、宝海等人想要获得宠幸，献美谄媚，陷主上于不义的罪过，应当加重论处，以惩戒其余。”在座的人都不回应。于是，他独自与右正言申晓定议，开始与同僚不和。左献纳朴础起初与卢异同心，想要弹劾左司谏赵休等人，卢异说：“不行。身为言官，已经几个月了，不谈论时政得失，反而弹劾同僚，那么别人会怎么说呢？”朴础知道卢异的想法，反而与赵休请同僚在金刚寺聚会，借口公事泄露，弹劾卢异。

太宗4年4月28日(戊戌)

吉州阿兰里东石壁自燃，深三尺宽八尺。

派遣大护军梅原渚，押送第一批运牛一千只前往辽东。

太宗4年4月29日(己亥)

韩帖木儿到花园，观看石战游戏。

太宗4年4月30日(庚子)

王子去世，年仅两岁，停止朝会三天。三府官员到宫阙慰问，设置都监安葬他。

韩帖木儿到宫阙，太宗因为斋戒没有接见。

把孙孝宗的妻子囚禁在巡禁司，不久又释放了。巡禁司审讯她关于丈夫孝宗的下落，她回答说：“现在虽然问我丈夫的下落，夫妻之情，即使知道，也不忍心说。何况不知道呢？各位官员都有家室，请换位思考一下。只有死而已，怎么敢说！”万户赞成事南在被她的话感动，报告了太宗，命令释放了她。

太宗4年5月1日(辛丑)

司谏院弹劾司宪持平韩雍。检校典书金贵珍，本是都官的奴隶。因为擅长烹饪得到宠幸。都官抓住他的母亲，追究她的出身，他母亲服罪说：“本是都官的婢女。”所以把金贵珍定为贱民。金贵珍向司宪府申诉要求恢复良民身份，司宪府又判决他为贱民。太宗召见韩雍问道：“为什么把金贵珍定为贱民？”韩雍回答说：“金贵珍的母亲曾向都官递交供词，所以定为贱民。”太宗怀疑都官用刑逼供取得供词，命令韩雍回家待命。司宪府不知道太宗的意思，照常处理公务。太宗听说后，对代言说：“按你们的话，叫司宪府的都吏来说：‘你府上的官员，应当详细审查他们的行止。’”谏院知道后弹劾了韩雍。太宗对朴锡命说：“金贵珍从父王时期就掌管烹饪之事。我担任靖安君的时候，他常常请求跟随我，到我即位后，没听说过他请求离开。我因此可怜他。”

司谏院左司谏大夫赵休等人上疏，请求惩处卢异等人的罪行。疏文大略说：

臣等认为，身居言官之职，不欺瞒君上、敢于犯颜直谏，是应当做的。现在正言卢异、申晓等人，都凭借平庸低劣的才能，遇到圣明之君，得到官职到此地步，应当更加磨砺忠节，图报微小的恩德。他们考虑不到这些，狂妄地以不恭敬的言语，欺罔至尊，不敬之罪，没有比这更大的了，不可不惩处。伏请圣上裁决施行。

奏疏留在宫中未下发。

司谏院左司谏大夫赵休等人上疏，请求惩处卢异等人的罪行。疏文大略说：

臣等认为，身居言官之职，不欺瞒君上、敢于犯颜直谏，是应当做的。现在正言卢异、申晓等人，都凭借平庸低劣的才能，遇到圣明之君，得到官职到此地步，应当更加磨砺忠节，图报微小的恩德。他们考虑不到这些，狂妄地以不恭敬的言语，欺罔至尊，不敬之罪，没有比这更大的了，不可不惩处。伏请圣上裁决施行。

奏疏留在宫中未下发。

太宗4年5月2日(壬寅)

下冰雹，有梨子和栗子那么大。

太宗 4年 5月 3日

司谏院再次弹劾卢异，太宗下令将他放回老家。问卢异对君王说了不恭敬的话，并在外面宣扬的原因，卢异回答说：“不是说话不恭敬，直言本来就是谏官的职责。也不是在外面宣扬，只是和同僚说说罢了。”赵休等人上疏说：

左正言卢异，对至尊妄自编造不恭顺的话，对外张扬给别人，请求没收他的官职文书，流放到海外。右正言申晓，也帮助卢异说话，应该一并治罪。

起初，赵休等人商议弹劾卢异，申晓说：“这是我参与商议的。”赵休等人于是同时弹劾申晓并请求治罪。赵休等人又对宗亲功臣说：“卢异说君王注重表面功夫，而没有实际的德行，像烂瓜；抢夺别人的妻妾，纳进宫中。”太宗听说后，召见卢异、申晓询问，卢异回答说：“当初小臣担任史官，随驾到海州，仰述愚见，立即承蒙嘉许采纳。因此感激，常私下以为如果担任言官，有可说的，就不顾前后而尽言。之前想说的没有别的，因为君王不务实际德行，而只在外表上粉饰仁义。李伸、金宝海等人，进献美色而欺骗殿下，未曾受罚，想请求治罪，确实如此。烂瓜的比喻、抢夺别人妻妾，不是臣说的。至于申晓，则没有参与，是听闻的人传错了。”于是详细陈述了来龙去脉，太宗说：“你有这样的话，为什么不当面说而在私下说？”卢异回答说：“臣不是在私下说，只是和同僚在圆议室说而已。”太宗说：“从前伯夷、叔齐不做周朝的官。你必定有伯夷、叔齐的志向，然后才说出这话。现在应当放你回老家。”卢异说：“臣罪当处死，能回老家，恩泽极深。然而臣如果有伯夷、叔齐的心，就应当早退，岂能到今日？担任谏官，不能进献一点微忠，就突然回老家，这是可恨的。”太宗说：“听到你这话，我也感到悲伤。眼前长期任用的人，一天将他贬退，岂不悲伤！”下令申晓待在家里，扣下他的奏疏不发。左献纳朴础到宫中进言：“卢异罪重罚轻，申晓与卢异罪过相同却处罚不同。”太宗说：“卢异所说，并非无根无据的事，为什么治罪？只是卢异从史官到今日，在身边已久，认为我外表正确而内心不对，我想分辨，但我没有德行所以他这样说。汲黯认为汉武帝内心多欲望而外表施行仁义。汉武帝雄才大略，不是我比得上的，但能有汲黯这样的臣子也就够了。卢异、申晓的话，只是听人说罢了。”朴础又启奏说：“卢异的罪不轻，应该加重处罚。申晓罪过相同却唯独免罚，也不可以。”太宗说：“卢异的话都很直率，我想不治罪，姑且听从你们的请求，并且成全他不做官的心思，放归田里罢了。再说这话不是人人能说的，难道是申晓说的吗？所以只让他回家罢了，不要再说了。”

太宗 4年 5月 4日

太宗朝见太上殿（太上王）。

太宗 4年 5月 5日

上王（太宗）拜祭齐陵。

太宗亲自祭祀仁昭殿。

分别派遣敬差官，检阅军队装备。全罗道大护军李愉，庆尚道判书云观事闵若孙，忠清道大护军金端。

已故政堂文学徐钧衡家里的婢女一胎生了三个男孩。

王可仁从东北面回来。女真人中不服从皇帝敕令的很多。

派遣知司译院事张洪寿，押送第二批牛一千只前往辽东。

太宗 4年 5月 7日

月亮进入太微垣。

韩帖木儿等三人到皇宫，太宗举行茶礼。

王可仁又到皇宫，太宗在清和亭接见他。

太宗在古太平馆宴请王可仁。车驾将要出发，河崙进宫报告：“一定要先见韩帖木儿，然后去王可仁所在的馆舍。”太宗到太平馆，对韩帖木儿等人说：“想慰劳王千户的行程。”举行茶礼，然后到古太平馆设宴。

太宗 4年 5月 9日

司谏院上疏陈述辅养元子的方法。疏文说：

我们认为元子是国家的根本。他能否成为圣人，在于平时培养的好与不好。现在元子天资聪慧，禀性聪明。殿下命他进入国学，学习圣人治国之道，为国家根本考虑，可说到家了。但元子年龄小，心志未定，这正是容易被不良念头影响的时候，实在不能不谨慎。古时候，太子一出生，就用礼仪来推举，有关官员庄重斋戒，端正冠冕，抱着太子到南郊拜见，又设立师傅的官职，教导培养他，所见所闻，无不是正言正事，所以等到他即位时，蕴藏在身上的，无不是仁义礼智的德行；施用在政事上的，无不是仁义礼智的功效。国家怎么会不治理，天下怎么会不太平呢？《易经》说：“在蒙昧时培养正道，是圣人的功业。”《礼记》说：“习惯与正人相处，不能不正派。”说的就是这吧！臣等认为师傅选对了人，那么教导培养就能得其正；朋友不是善人，那么规劝就无所获得。现在想使元子贤良，不选择师友来保护培养，可以吗？何况宦官之流，只会阿谀逢迎、顺从旨意来取悦人，怎么能让他们常在元子左右呢？臣等认为像安平府院君李舒、参赞议政府事权近，都可以作为师表。希望殿下任命他们为东宫的老师，再选择有德行道艺的人，让他们担任谕善、侍学的职务，斥退宦官等谄媚之人，来端正前后。

太宗看了说：“可以，只是宦官承担打扫的差事，不可缺。”

又将芳幹安置在益州。司谏院上疏说：

怀安大君芳幹，以宗室至亲的身份，图谋不轨，罪不可赦，而殿下只将他安置在南方州郡，使他得以保全，恩德至厚。又赐予他大君的尊贵，不是出于兄弟之情，能这样吗？然而人如果得不到合情理对待就会怨恨。怎能知道芳幹不因此感动，反而对被贬谪心生怨恨？又怎能知道他不因愤恨至极，反而再生变乱之心？而且顺天府地势临海，是倭寇容易侵犯的地方。该邑的守令，职兼兵马，一旦有边警，就要率兵追击防御。那时，城郭虽坚固，谁能守城？如果倭寇到来，恐怕芳幹等人难以免于被掳掠。再者芳幹父子骁勇过人，万一与倭寇勾结，想实现其野心，必将成为国家的祸患。《尚书》说：“不显露时就要谋划。”希望殿下选择坚固城池、背海之州，将他移置；命令忠诚正直的人担任该地长官，经常加以考察，以防不测。

太宗说：“被倭寇掳掠，确实可怕。移置到原先的益州。”

太宗 4年 5月 11日

司谏院到宫中，再次请求治卢异的罪。启奏说：“陛下问卢异想说的话，他没有全部陈述，这很不正直。”朴锡命说：“不对。之前听说的卢异想说的话，他无所隐瞒都陈述了。”赵休等人说：“如果认为卢异是对的，那么罪在我们；如果认为我们是对的，那么罪在卢异。”朴锡命详细禀报，太宗说：“如果彻底追究谁对谁错，你们难道就没有错吗？”命朴锡命赐酒送他们走。

派遣奉常令偰耐，押送第三批牛一千只前往辽东。

太宗 4年 5月 12日

江原道下冰雹，损伤了麦子和豆苗。

核算京城内外赎罪的财物，作为国家开支。

没收卢异的官职文书，永不录用，子孙不得为官；将申晓安置在延安府。司谏院上书说：

臣等昨日上奏，陈述卢异、申晓等不敬的罪行，但殿下却让卢异自己选择安置地点，臣等认为罪重而罚轻，不敬之心无法得到惩戒。《传》说：“作为臣子，要做到恭敬。”又说：“臣子侍奉君主要忠诚。”臣子对君主，怎么能妄自编造不敬的言论，诽谤君主的德行，还对外宣扬呢？不敬的罪行已经暴露，殿下特意详细询问，卢异理应以死谢罪，但他却用谏官的职务来辩解，不承认编造诽谤的罪行，他内心凶暴、外表虚伪狡诈到了极点。而且申晓也顺从卢异的意图，一起在私下诽谤，罪行也很重。所以臣等一并请求治罪，但殿下完全没有提及，臣等感到失望。何况臣等听说卢异声称申晓没有罪过，这种冒犯天听、大逆不道的罪行，难道不严重吗？殿下只让卢异自愿安置，臣等认为这不是惩戒恶行的做法。希望殿下命令有关部门没收他的官职文书，流放海外，永不录用，子孙不得为官。申晓的罪行也不可赦免，希望没收他的官职文书，流放远方，以惩戒其心。

下令司谏院分辨金贵珍的良贱身份，司谏院认为分辨良贱并非其职责，上疏请求移交给刑曹，得到批准。

太宗 4年 5月 13日

命令元子左谕善薛偁、右谕善金稠就职。太宗说：“虽然设置了宾客和老师，但怎么能每天教导呢？谕善等人按照以前的规矩进行教导。”薛偁等人因为司谏院上疏请求设置东宫的老师，选择有德行道艺的人，担任谕善、侍学的职务，所以回避不就职，因此有了这个命令。

太宗 4年 5月 15日

松林、长湍、牛峰等地下了大雨。

罢免了司宪府大司宪崔有庆等人。司谏院上疏说：

大司宪崔有庆的儿子崔士威，在戊辰年担任都官佐郎时，审理了金贵珍母亲的案件并签署了文书，这与崔有庆有回避关系；执义李之直与崔士威同任都官佐郎，掌令闵渫在辛巳年担任都官兼议郎时，参与了从贱的讨论。如今金贵珍申诉良贱的身份，这些人本都应回避，却仍然审理判决，都违反了回避的法律，不可不追究。何况上月二十七日，皇上问持平韩雍关于金贵珍从贱的原因，命他回家说：“应当仔细考虑处理。”李之直等人也听说了，却满不在乎地一同坐堂，上则怠慢君命，下则失掉宪职，尤其不可不追究。

于是都罢免了他们。

任命金希善为司宪府大司宪，金自知为执义。

司谏院上疏，请求追究知议政府事李詹、前承枢府提学朴惇之以及刑曹典书李士颖等人的罪行。疏文说：

臣等认为，身为法官却敢于执行非法之事，引诱法官想要消除罪案记录，都是王法不可赦免的罪行。如今查阅刑曹的文书和令史的供词，知议政府事李詹在洪武二十六年、二十七年期间，与李兴茂多次占卜王氏运势的盛衰，事情败露后，刑曹上疏请求治罪，其判决书藏在刑部，本意是为后世警戒。而典书李士颖、议郎金汾、许晐等人听信李詹的引诱，偷偷拿出这份判决书，李士颖让都吏暗中送到李詹家中。他们心怀奸诈、破坏法律，听闻者无不咬牙切齿。不仅如此，前提学朴惇之曾犯奸淫罪，其罪行记录在案，而典书李士颖、议郎金汾、许晐、正郎郑宗诚、佐郎赵安平等人又不顾职责，只听朴惇之的话，搜出案卷，李士颖亲手用浓墨涂抹案卷，这完全违背了执法的本意。《尚书》说：“司寇掌管国家禁令，查办奸邪，惩治暴乱。”孟子论及皋陶作为法官时说：“只是逮捕他们而已。”如今李士颖等人执掌国家禁令，却如此阴谋破坏法律，那么他们前后任职时的处事之心，也就可想而知了。况且李詹与朴惇之都是文学通达的儒士，但李詹犯谋逆罪，朴惇之犯奸淫罪，长久以来被人唾弃。承蒙圣恩，官至宰辅，本当各自勤勉忠诚，尽忠职守，不做不义之事来破坏法律，却暗中引诱李士颖等人，偷出判决书藏在家中，涂抹案卷消灭痕迹，使得罪名无法传于后世，国法因而混乱。由此可见，李詹与朴惇之自从得官之日起，内心常想着掩盖以前的过错，才会如此。圣人作《春秋》，是为了寄托王法而垂范后世；刑部保存罪案记录，是为了记录罪恶而惩戒风俗。臣等认为，李士颖、金汾、许晐等人偷取文书、涂抹案卷；李詹与朴惇之阴谋破坏法律，都不可不惩处，而郑宗诚、赵安平等人也参与了涂抹案卷的商议，都不是王法可以赦免的。希望殿下下令有关部门没收他们的官职文书，审问其缘由，明正典刑，以惩戒后来者。

朴惇之，原名启阳，少年登科，名声显赫。有人告发他蒸淫岳母，典法司想逮捕审讯，启阳逃跑。法司以在逃定案，将其名字载入罪案，后来改名为惇之。

西部长大洞的井发出雷鸣般的响声，打水的人惊恐四散。这样发生了三次。

太宗 4年 5月 16日

是太宗生日，赦免了二罪以下的犯人。太宗想一并赦免壬午年担任东北面守令的人，让他们在外地自由居住，但政府认为不可，于是作罢。

在清和亭设宴，宴请宗亲和政丞，尽欢而散，直到深夜。因为太上殿和上王殿送来了酒菜。

派遣司译院判官吴义，押送第四批一千头牛前往辽东。

太宗 4年 5月 17日

天气连续两天像秋天一样。

庆尚道的河阳、永州、鸡林等地下了冰雹。

司谏院请求罢免工曹典书杨弘达的职务，太宗不允。因为杨弘达的母亲是贱民。太宗不允，是遵从太上王的命令。司宪府让杨弘达提交其母亲的四祖户口，太宗召见执义金自知命令说：“杨弘达的母亲，大家都知道，何必让他提交户口！只是杨弘达，从父王时就专任医药事务，到我即位后，也勤于职守。如今是按照父王的命令授予职务。”

太宗 4年 5月 18日

太宗在清和亭宴请王可仁。

司谏院上疏，请求追究前灵光郡事朴益文的罪行，得到批准。“朴益文在任时，岳母去世，他不让妻子奔丧，过了五六个月才等到继任者，带着家小离开。请下令有关部门，没收其官职文书，流放远方，并惩治其妻子不奔丧的罪行，以端正风俗。”

赐给王可仁的妻子米豆共五十石，其子笠帽、衣服、靴子。

太宗 4年 5月 19日

一群乌鸦聚集在白鹿山飞鸣。

吉州有一块大石头生出火来，逐渐烧成了灰。

王可仁返回京城，太宗在西郊为他饯行。

派遣计禀使艺文馆提学金瞻前往京城。金瞻与王可仁同行。奏本说：

查得，本国东北地方，从公崄镇经过孔州、吉州、端州、英州、雄州、咸州等州，都属本国领土。到辽乾统七年，东女真作乱，夺取了咸州以北之地。高丽睿王王俁向辽国报告请求征讨，派兵收复。到元朝初年戊午年间，蒙古散吉普只等官员收服女真时，本国叛民赵晖、卓青等人将此地迎降，赵晖被任命为总管，卓青为千户，管辖军民。因此女真人民杂居其间，各自用方言称呼所居之地，吉州称海阳，端州称秃鲁兀，英州称三散，雄州称洪肯，咸州称哈兰。到至正十六年间，恭愍王王颛向元朝申报，全部革除，仍以公崄镇以南之地归还本国，委派官吏管理。圣朝洪武二十一年二月，接到户部咨文，侍郎杨靖等官员钦奉太祖高皇帝圣旨：“铁岭以北、以东、以西，原属开原所管军民，仍属辽东所管。”钦此，本国即将此事派陪臣密直提学朴宜中，携带表文前往朝廷申诉，请求将公崄镇以北归还辽东，公崄镇以南至铁岭归还本国。至当年六月十二日，朴宜中从京城返回，接到礼部咨文，尚书李原明等官员于当年四月十八日钦奉圣旨：“铁岭之事，王国自有说法。”钦此，仍依旧委派官吏管理。如今奉钦差东宁卫千户王修带来的敕谕内：“招谕参散、秃鲁兀等处女真地面官民人等。”钦此，仔细查得，参散千户李亦里不花等十处人员，虽系女真人民，但居住在本国地面年代已久，屡经胡人纳哈出等兵祸及倭寇侵掠，凋零殆尽，其遗存者无几。而且与本国民众互相婚嫁，生养子孙，以供赋役。又臣祖上曾居东北地面，玄祖先臣安社坟墓现于孔州；高祖先臣行里、祖先臣子春坟墓皆在咸州。窃念小邦遭遇圣朝以来，屡蒙高皇帝诏旨，不分内外，一视同仁。又钦准圣朝户律内一款：“其在洪武七年十月以前，流移他郡，曾经附籍当差者勿论。”钦此，小邦既在同仁之内，公崄镇以南又蒙高皇帝“王国自有说法”之旨，所据女真遗种人民，请求仍由本国管辖如旧，一国幸甚。为此，今差陪臣艺文馆提学金瞻，携带奏本及地形图本，赴京奏达。

太宗 4年 5月 20日

阴雨连绵。

太宗 4年 5月 21日

在宗庙、社稷、岳海渎、名山大川以及昭格殿举行祈雨仪式。审理冤案，赈济穷困，掩埋尸骨，又派文可学去祈雨。

派司译院副使康邦祐，押送五运牛一千头前往辽东。

太宗 4年 5月 22日

停止饮酒，并下达禁酒令。

君王身体不适，不处理政事。

太宗 4年 5月 23日

太白星在白天出现。

命令各道各官，根据民户的贫富强弱，分配助役户。议政府启奏：

外地的民户，富强的往往得到很多助役户，而贫乏的反而得不到助役户，流离失所，军额日益减少，希望命令各道按等级详细规定。第一，甲士拥有二三结以下土地的，给助役户二户；四五结以下的，给一户；六七结以上的不给。第二，侍卫军和完山子弟牌，拥有一二结以下土地的，给助役户二户；三四结以下的，给一户；五六结以上的不给。第三，骑船军，拥有二三结以下土地的，给助役户二户；四五结以下的，给一户；七八结以上的，自立一领；十五结以上的，自立二领。第四，镇属军和吹炼军、铁所干，拥有一二结以下土地的，给一户；三四结以上的不给。第五，守城军和日守两班，只限于三四结以下土地的，不许使用；五六结以上的，也不给助役户。第六，各司吏典、队长、队副、丁吏、皂隶、都府外守公、军器监别军、速毛赤、吹螺赤，拥有一二结以下土地的，给助役户一户；三四结以上的不给。第七，乡吏，拥有一二结以下土地的，给同类的助役户一户；三四结以上的不给。第八，驿吏、水站干，拥有一二结以下土地的，给同类的助役户一户；三四结以上的不给。第九，公衙丘从、院主、津尺同此。所有助役户，都只用二三结以下土地的，不许用四五结以上的。上述助役户的分配之外，各色有固定劳役的人，都不给助役户。

批准了。

太宗 4年 5月 24日

下大雨。

太宗 4年 5月 25日

太白星在白天出现。

将李士颖流放到忠州，李詹流放到原平，朴惇之流放到仁州。起初，台谏各自上疏，请求治李詹、朴惇之、李士颖等人的罪，命令将李詹等人关进巡禁司。巡禁司审问李詹、朴惇之的罪状，李詹说：“我担任大司宪时，士颖来对我说：‘你为王氏占卜兴衰的罪案文书，藏在刑曹的箱子里，不能让后人看到。我想拿出来给你。’所以我也请求，后来交给令史送去。”朴惇之说：“我在甲寅年获罪，到了庚申年，都评议使司认为，误蒙奉王旨，让我处理那罪案，笔画细得像没写好。我对士颖说：‘既然因为误蒙而处理，请求让它不留痕迹。’士颖答应了。”士颖、安平的说法，和李詹、朴惇之所说一致。君王说：“李詹、朴惇之，一向有功劳；许晐，是我恩人的女婿；金汾，是功臣的女婿；郑宗诚、赵安平，虽然参与了处理案卷，但不知退状的事，都自愿接受流放。李士颖，作为行首首先倡导，没收他的职牒，流放到外方。”

整顿礼仪法度。礼曹上疏说：

国家的礼仪法度，上遵循朝廷的制度，或沿袭前朝的旧制，可以说很有条理了。但其中的制度，还有不完善的地方。臣等看到朝廷的制度，堂上官可以坐交椅，各郎官不得升堂同坐；在前朝，典书坐在无足的平床上，各郎官在集体商议时，可以升堂，在南边单席而坐，商议完就出去。现在各郎官与堂上官同坐交椅签署公文，既不符合上国的制度，也不是前朝的旧制。从现在起，应该商议事情时就升堂，在堂南边东向坐席，堂上官暂时下坐，商议结束后，各郎官回到本厅，承办公务。而且交椅的规格，比交床高，从现在起各衙门品级中没有交床的，不得坐交椅，允许坐绳床。另外，古时候闲散官员曾任典书以上的，仪仗按照本品级，现在没有仪仗，出入闾巷，与牛僮马仆一起并行，轻慢爵位任命，没有比这更严重的了。那些曾任典书、代言以上的，品带、交床，都按照本品级。又根据《礼》，妇人出中门，必须遮蔽面容，出行要乘轿子或车，这是为了区别嫌疑而预防越轨。国家的风俗，妇人出行，乘平轿子，让丁夫在四面扶着，没有遮挡，以至于与仆役挨衣擦肩，亵狎凌侮，有识之士以此为耻，但至今没有革除，难道不是制度的缺失？从现在起三品正妻，乘有屋轿子，其余骑马，不许乘平轿子。所有这些，都是严重失礼的，臣等掌管礼仪，不敢不说。恳请殿下，裁决施行，违反者由宪司纠察处理。

太宗 4年 5月 26日

命令左政丞河崙、右政丞成石璘、知申事朴锡命等人，在太平馆宴请使臣。韩帖木儿到宫中告退还，君王因肿气不能见面，到中午，乘辇到太平馆，见了使臣后返回。

赐给去朝廷的火者二十名布匹。

派司译院判官林密，押送六运牛一千头前往辽东。

太宗 4年 5月 27日

下大雨。议政府到宫中进酒，允许了。

群鸦聚集在白鹿山飞鸣。

举行百神解怪祭和金星独醮。

太宗 4年 5月 29日

罢免东北面经历李明善、端州万户玉山奇、甲州万户朴元奇的职务。因为都巡问使咸傅霖报告他们不能胜任职务。

太宗 4年 6月 1日

派副司直唐梦龙，押送七运牛一千头前往辽东。

太宗 4年 6月 2日

黄晕从申时开始，到寅地消失，宽度像布一样。

使臣韩帖木儿返回，君王因病不能出城饯行，命令河崙等人在西普通饯行。派通事张有信，押送洪武二十八年回乡的火者崔臣桂等十名以及新选的火者金得富等十名，跟随帖木儿前往京师。

太宗 4年 6月 4日

下大雨。

司宪府上疏，请求撤销忠清、全罗、庆尚道兵船点考的敬差官，允许了，命令议政府等到农闲时再派送。

太宗 4年 6月 6日

太白星在白天出现。

河崙、成石璘、李佇、李稷被罢免。任命赵浚为左政丞，李舒为右政丞，吴思忠为判司平府事，南在为议政府赞成事，李彬为参判司平府事，卢嵩为参赞议政府事，李至为知议政府事，柳亮为艺文馆大提学，李行为开城留后，柳龙生为忠清道都节制使，金承霔为吉州道都安抚察理使。河崙、成石璘等人到宫中请求退休，君王说：“不知卿等为何请求辞职？”河崙回答说：“天象异常、地怪屡次出现，臣等以不才之身居于宰辅之位，请求让位给贤能的人。”君王说：“卿等退位，我将怎么办？况且朝中大臣谁能代替卿等？”河崙回答说：“元首和股肱是一体的，大臣退位，难道不能稍微平息天心吗？而且取代臣等职位的人，不是臣等敢议论的，请君王自己选择。”君王听从了。

派知司译院事兪巨海，押送八运牛一千头前往辽东。

太宗 4年 6月 7日

丙子日。大王前往太上殿献寿，尽兴到深夜才结束。

太宗 4年 6月 9日

戊寅日。礼曹详细制定了厉祭的仪式并上报：“京城以及地方各官署，每年春季清明节、秋季七月十五日、冬季十月初一日，祭祀无祀的鬼神。祭坛设在城北郊外。祭品：京城用羊三只、猪三只，饭米四十五斗；地方知官以上，比京城减少三分之一，县令监务比知官减半，羊可以用獐鹿代替。主祭官：京城由开城留后司堂上官、汉城府堂上担任；地方由各该官署负责。”

重申严格闲良官宿卫的法令。承枢府上言说：“田制规定，闲良官除了父母丧葬疾病之外，无故不前往三军府宿卫满一百天的，其田地允许他人申报接受。如今京牌所属大小人员，居住在外地，用子婿弟侄代替，甚至用奴仆代替，妄称弟侄，宿卫空虚，尊卑混杂。那些受田而在外的人员，八月初一日之前来不及到京城的，各自在其居住地充军，所受田地，命令给田司，将其子婿弟侄中可以当宿卫的人，依等第递补给，其余田地以及没有子婿弟侄的人所受的田地，给与新来从仕的人，牒呈本府，分别归属三军京牌，以充实宿卫。那些用奴仆代替的，允许他人申报递补接受。”

太宗 4年 6月 10日

己卯日。朝廷使臣内史杨进保、给事中敖惟善，奉诏书到达，按照礼仪迎接诏书。先前到来的使臣邬修、李荣等，在殿阶上拜诏然后开读。奉天承运皇帝诏曰：“我听说帝王之道，立爱惟亲，作为儿子不恭敬，会影响到父亲。我的皇考圣神文武钦明启运峻德成功统天大孝高皇帝，皇妣孝慈昭宪至仁文德承天顺圣高皇后，都有纯一的德行，能够顺应天心，开创基业，垂示法统，传之万世。我的长兄懿文皇太子，寿命不长，他的儿子允炆幼年继位，昏愚自暴，颠覆旧章，崇信奸邪，残害骨肉，起兵攻打我，一定要全部消灭，不留活口，天下动荡，社稷几乎倾覆。我想到祖宗积德的勤苦，父皇母后创业的艰难，不得已而应兵，依赖上天的保佑，内难得以扫清。允炆罪恶满盈，阖宫自焚，诸王群臣，同辞劝我即位。我以宗庙社稷为重，勉从众望，君临天下。长兄的儿子允熥、允熞、允熙，仍赐予正式爵位。不料允熥、允熞不知反省自身，自生疑忌怨恨。我以长兄的至情，不忍谴责，将他们废为庶人以保全他们，我痛切于心，常存挂念。长兄没有继承祭祀的人，他的第四子允熙，出生十四年了。器质端正稳重，改封为瓯宁王，世代守祀懿文皇太子。呜呼！协和之道，和睦宗族为先；敦厚叙伦之仁，继承祭祀为大。表达我们同气之情，庶几尽亲亲之意。”

又下诏说：“立太子，是为了尊崇宗庙、重视社稷；封建王国，是为了扩大藩辅、兴盛本支，不是一家之私，而是天下为公。夏、商、周、汉、唐、宋的盛世，都是用这种方法。我的皇考高皇帝、皇妣高皇后，圣灵升降，扶佑我身，使我君临天下，日夜不安。思考贤德，传序维城，继续神明之统纪，以为考妣之光华，观察选择，延续至今。周王以宗室之长，屡次上表请求立太子，封建诸王；宗室群臣百姓，联名多次上表，说我的长子足以继承宗庙，诸子都足以扶助邦家，我依天下之通义，顺从众志之佥同。于是在永乐二年四月初四日，立长子高炽为皇太子，授册宝正位东宫，第二子高煦为汉王，第三子高燧为赵王。常念宗亲，广施恩礼，封楚王第五子孟炜为崇阳王，第六子孟爚为通山王，第七子孟灿为通城王，第八子孟炤为竟陵王，第九子孟爟为岳阳王。蜀王第二子悦耀为华阳王，第三子悦燇为崇宁王，第四子悦炘为崇庆王，第五子悦?为保宁王。代王长子逊煓为代世子，第二子逊煓为广宁王。辽王第二子贵烚为长阳王，第三子贵爕为远安王，第四子贵煖为兴山王，第五子贵煊为巴东王，第六子贵炖为潜江王，第七子贵燯为宜都王，第八子贵炘为松滋王。宁王长子盘烒为宁世子，珉王长子徽焲为珉世子，第二子徽煣为镇南王。谷王长子赋灼为谷世子，第二子赋熻为醴陵王。韩王长子冲煘为韩世子，第二子冲炑为襄陵王，第三子冲?为临汾王。秦王长子志均为秦世子，晋王长子美圭为晋世子。呜呼！治法前王，统承列圣。内外相维，保宗社万世之福；华夷同乐，亘古今全盛之基。”

大王与使臣来到太平馆设宴，邬修、李荣等也参加了。

辽东千户、三万卫千户等，携带敕谕和赏赐，与杨内史一同前来，随后进入，大概是因为前往建州卫的缘故。命令各司一名官员到郊外迎接，住在古太平馆。任命吏曹典书金汉老为馆伴设宴。

太宗 4年 6月 11日

庚辰日。大王前往太平馆宴请使臣。途中经过古太平馆，进去拜见敕书，然后到太平馆，邬修、李荣参加宴会。大王回宫后，邬修对李荣说：“我们先到这个国家，用宴会的剩酒慰劳后来的使臣如何？”李荣说：“不行。国王已经用大宴慰劳他们，我们再开宴，国王会怎么想？况且这酒也是这个国家的酒。”邬修说：“那么吃饭时劝一杯如何？”李荣说：“好。”到了吃饭时，邬修和敖惟善各自率领妓乐尽情欢乐，李荣厌恶这种行为，起身出去站在门外。邬修呵斥李荣，李荣立刻返回，也呵斥邬修，并挥拳打他，然后散去。后来李荣义正词严地责备邬修说：“皇帝教导我们说：‘朝鲜是礼义之邦，你们要恭敬谨慎地对待礼仪。’言犹在耳，你为什么如此作恶呢？我应当奏报朝廷。”邬修一言不发，只是低头而已。

派遣司宰少监任君礼，押送第九批牛一千头前往辽东。

太宗 4年 6月 12日

辛巳日。大王在无逸殿宴请辽东千户等人。

太宗 4年 6月 15日

甲申日。使臣杨进保、李荣来到王宫，大王在清和亭设宴。此前，杨进保想要游览金刚山，通事郭海龙劝阻了他，进保怀恨在心。这天他对海龙发怒说：“你向君王进言就跪下，对我说话就站着，这是什么礼数？”把他赶出去，罢宴离去。大王教导海龙说：“不要因为他的怒气而疏远，用好言辞去化解。”

辽东千户等人到王宫告辞。因为他们要前往建州卫。

太宗 4年 6月 16日

乙酉日。派遣司译院判官姜庾卿，押送第十批牛一千头前往辽东。

太宗 4年 6月 17日

丙戌日。忠清道下了两天大雨，水涨损害庄稼，淹没民户，很多人淹死。

太宗 4年 6月 20日

己丑日，国王前往太平馆，宴请使臣。

太宗 4年 6月 21日

庚寅日，四位使臣来到宫殿，告知即将回国。

太宗 4年 6月 22日

辛卯日，派遣知议政府事李至、总制赵希闵前往京师，祝贺册封皇太子。

使臣杨进保、敖惟善、邬修、李荣返回京师，国王出迎宾馆设宴饯行。派遣判军器监事郭海龙，携带朝廷换牛一万只的数目以及十运管押人的姓名奏本，跟随使臣前往京师。

太宗 4年 6月 23日

壬辰日，知司谏院事安腾弹劾大司宪金希善、执义金自知等人。

太宗 4年 6月 24日

癸巳日，司谏院弹劾左献纳朴础。因为前一日弹劾宪府时，朴础持有异议。朴础不接受弹劾书，上书说：“安腾等人挟私怨弹劾宪府。”国王召来司谏院掌务正言柳暲，问道：“为什么弹劾司宪府？”柳暲回答：“监察等人结党互相质问，报告给长官，大司宪不辨是非，让他们和解，所以弹劾。”国王说：“弹劾当该员吏，已有成法。为何全部弹劾宪司的官员？而且昨天朴础来告发你们挟私。朴础被弹劾而来告发，朕不认为他是对的，但根据他的话来看，你们既挟私，又犯令，难道是正当的吗？”于是将知司谏安腾、献纳金愔、正言柳暲、宋希璟等关入巡禁司。第二天，又将朴础下巡禁司，与安腾等审问后释放。

左司谏大夫赵休，又弹劾朴础，因为他拒绝接受弹劾书，并到宫门上书，企图陷害同僚，以逃避自己的罪责。

禁止奴婢私下给予和接受。刑曹都官上书说：

今后京城内外大小人员的子女以及收养、侍养的人，若给予奴婢或赠送奴婢，都要写明数目，亲自报告所在官司。官司审阅其主人的本意，给予文书；对于突然死亡未分配的奴婢，令子孙提交名单，由官府作财主，平均分给；如果所在官司因好恶不公正分配，以犯赃论处；今年七月十日以后，私自给予和接受奴婢的，一律没收归公，永为定式。

太宗 4年 6月 25日

甲午日，国王前往上王殿祝寿。

太宗 4年 6月 28日

丁酉日，流放安腾于尚州，金愔于昌平，宋希璟于潭阳，柳暲于清州。

太宗 4年 7月 1日

庚子日，重新任命金希善为大司宪，尹向知司谏院事，李致、李震为掌令，许迟、赵士秀为左右献纳，李稔、许谟为持平，卓慎、卢仁矩为左右正言。

倭船三十三艘驶向全罗道，命令金英烈率领战舰抵御。

太宗 4年 7月 3日

壬寅日，国王前往本宫观看营缮工程，又到松林寺探望义安大君李和的疾病，随后前往益安大君李芳毅的府第设宴。

全罗道漕运船数只沉没。

太宗 4年 7月 6日

乙巳日，派遣判事郭敬仪，到全罗道慰送朝廷使臣给事中马荣宗、内官朱信。马荣宗等人奉诏书前往日本国，因风受阻停泊在全罗道耽津浦，请求指引海路。

太宗 4年 7月 7日

丙午日，国王朝拜太上殿祝寿。

太宗 4年 7月 9日

戊申日，前参判承枢府事崔云海去世。崔云海，通州人，护军崔禄之子。自幼从军，勇略出众，任顺兴府使时，倭寇正盛，云海与士卒同甘共苦，能得部下死力，率先登城陷阵，屡次获胜，由此知名。历任忠州牧、全州牧、广州牧，鸡林府尹，尽心抚恤百姓，所到之处留有遗爱；节制庆尚、忠清、全罗三道，按抚泥城、江界，巡问西北面，威惠并著，战功最高，号称名将。曾跟随太上王从威化岛回还，被赐原从功臣，至此病卒，年五十八。停朝三日，按礼赐予丧葬财帛。四子：崔闰德、崔闰福、崔闰温、崔闰礼。

太宗 4年 7月 10日

己酉日，命令议政府召集宗亲、诸君、三府耆老，商议都城之事。召来议政府舍人指示说：

以前移驾到这座都城，并非永久迁移，只是为了避方而已。所以宗庙社稷仍然在汉京，然而犹豫未定，至今已有六年。近来，天变地怪屡次显现警告，难道不是因为宗庙社稷远在汉京，都城未定，人心不安而导致的吗？长久居住在这里，人们都怀恋故土安于本业，难以迁徙，将宗庙社稷移安到这座都城如何？明天商议后报告。

宗室、诸君、三府耆老会议，就定都汉京和移安宗庙于松京这两方面，征求可否意见，各大臣都认为移安宗庙可行。赞成事南在说：“移安宗庙是大事。应当博考经史，质证古法，然后才能施行。”左政丞赵浚立即令人搜考，得到成周两京的制度，认为汉京是太祖创建的都城，松京是人民安业之地，两者都不可废弃，在松都另立宗庙神主，四季的祭祀在两处都举行，以效法周朝镐京、洛邑的制度，奏报国王。国王命令三府耆老在紫门集会，在两京中定议奏报，他们的议论又和前日一样，说：“汉京只有宗庙而已，松京将作为子孙万世之地。”国王指示议政府说：“汉京是太祖所创建之地，且宗庙所在，或往或来，不可废弃两都，从今以后不再议论迁都。

太宗 4年 7月 12日

辛亥日，下大雨。

夜间，刮大风，拔起树木，损伤庄稼。

派遣内臣到近郊，察看风灾损伤庄稼的情况。

太宗 4年 7月 14日

癸丑日，下雨。

任命上护军朴龄为东北面宣慰使。议政府启奏：“派人到东北面，让猛哥帖木儿、波乙所等人，不得对使臣生变。”国王说：“该道按抚使应尽心教导诱劝，使不生变是上策。如果不听从，则以法令威吓。”又说：“先前王可仁所颁布的敕书之意，并不是要你们卷土归附，只是让你们各安生业，打猎放牧而已。所以如今使臣前来，我国使你们恭敬迎接敕书，不要制造衅隙，对上不得罪于朝廷，对下想让你们安业罢了。如今你们如果不听从此意，那么我们国家会因为你们而得罪于上国吗！再不听从，就以军马把守，使不得生变，令使臣无事返回。派善于言辞的人，迅速通报按抚使。”朴龄于是出发。

太宗 4年 7月 15日

甲寅日，下雨。

太宗 4年 7月 16日

也是这样。

太宗 4年 7月 17日

下大雨，城中河边被冲走的民户有六七家。

日本田平殿源圆珪，派人进献土产。

太宗 4年 7月 18日

在宗庙、社稷、山川坛以及佛寺神祠祈祷天晴。这是听从了议政府的请求。

太宗 4年 7月 19日

下大雨，城中河水上涨，街市上水深十多尺。枫反桥水门崩塌，城墙也因此倒塌。城中人家被冲走的有三十五户，被冲走一半的有六十九户，人淹死的有十二名，马四十多匹。

赦免京城内外二等以下的罪犯。

京畿、丰海、东北面发生大水，山体多处崩塌。

太宗 4年 7月 20日

设立世子封崇都监。

庆尚道敬差官金端，到达沃州时突然死亡。皇上听闻后感到哀痛，派宦官到他家吊唁，赐给米豆共三十石、纸一百卷，命令金端的弟弟注书为民，乘驿站马匹到沃州安葬他。金端经过清州时，州守劝他喝烧酒，金端喝得过量，因此而死。

这一天，开城大井的水微微发红、浑浊发白，一直持续到甲子日。

皇上担忧水灾，流下眼泪，停止用膳。赐给被冲走和淹死的人家米豆各三石，被冲走一半和淹死的人家米三石豆二石，被冲走的人家米二石豆一石，被冲走一半的人家米豆各一石，淹死的人家米豆各二石。

太宗 4年 7月 25日

派遣内臣到兴国寺和洛山寺，设坛举行祈求天晴的法会。

太宗 4年 7月 26日

天晴。从辛亥日到甲子日，没有一天不下雨，到这时才放晴。

太宗 4年 7月 30日

日本派遣使者来访，并进献土产。日本国王是源道义。日本国防长剌史大内多多良盛见也进献了礼物。

太宗 4年 8月 1日

初一，阴雨。

下达寻求谏言的教书。教书说：

我凭浅薄的德行，身居一国臣民之上，上思太上王创业的不易，下念我继承守成的艰难，日夜敬畏，敬天爱民，时常担忧下情不能上达，设置了申闻鼓，以伸张冤屈。却因我愚昧不明于德，即位以来，灾异接连到来，两次下达教旨，寻求正直的言论，虽然内容大多可用，却没有完全施行，导致失信很多。近来，大风吹倒树木，久雨损害庄稼，山岳崩塌，房屋被水冲走淹没，阴气过重的灾害，没有比今天更惨重的了。伤害和气招致灾异，过错确实在我，我痛切地自我责备，像要掉进深渊一样。德行有亏，该如何修养？国政有失，该如何改正？行事怎样才能合天意，祭祀怎样才能感动神灵？典礼仪制是否都井然有序，法度是否都修明？用人取舍是否都得当，请托是否都杜绝？选官为何壅塞，诉讼为何长久积压？风俗为何不好，赋役为何不均？豪强难道没有扰乱法令的，奸猾难道没有肆意横暴的？刑罚难道没有冤屈，法令难道没有纷乱更改？怨恨隐藏在无形之中而未显露吗，祸患藏在疏忽之处而未察觉吗？说到这里，深感警惕。导致灾祸的原因是什么，消除灾祸的办法在哪里？咨询你们大小臣僚、现任及闲散六品以上官员，如果有想说的，上自我自身的过失，下至百姓的疾苦，不要嫌恶直言不讳，不要害怕权贵，直陈心中所想，全部说出不必隐讳。我会采纳，以有助于治国之道，即使说话不中肯，也会宽容对待。呜呼！正因为失德才招致灾祸，所以应当责备自己并修身反省；因为求言将要改正过错，怎敢不虚心听从！各自尽你们的忠心，以辅佐我的治理。

太宗 4年 8月 4日

太白星白天出现。甲戌日也是这样。

太宗 4年 8月 6日

册封元子禔为王世子，下达教书布告国内，赦免境内。教书说：

自古帝王早立储君，是为了巩固国本、安定民心。我凭着无德，承受先祖积累的德行，继承太上王开创的基业，担子沉重，害怕不能胜任。考虑到王化必须借助内助，于是在即位之初，就命静妃闵氏正位中宫，这是遵从典礼仪制。元子禔，居于嫡长子的地位，有聪颖的资质。但不懂礼让，将如何亲近贤人？不习古训，又怎能辅助治理？于是让他就学，已经多年了。近来，宗亲台辅众口恳请，认为主持宗庙祭祀、继承宗祧，不可空缺；监国抚军，也应当考虑。而元子仁孝天成，学问日益增进，应当居于储位，以系众人之心。我于是勉从众意，于本月初六日，授予册印，立为王世子。借此大庆，当布施特殊恩典。自永乐二年八月初六日黎明以前，除谋叛大逆、杀害祖父母父母、妻妾杀夫、奴婢杀主、蛊毒魇魅、犯强盗、预谋故意杀人外，已发觉未发觉、已结案未结案，罪无轻重，一律赦免。呜呼！所有中外臣僚，要尽你们的诚心，共同辅佐元良的德行；各自修明你们的职责，永远建立太平的基础。

世子上表谢恩。

任命崔有庆为判汉城府事，李至为判恭安府事，金英烈为参判承枢府事，李贵龄为判承宁府事，闵无疾为知议政府事兼左军总制，权弘为永嘉君，咸傅霖为东北面都巡问察理使兼兵马都节制使兼永兴府尹。

设置敬承府司尹、少尹、判官、丞、注簿各一人。这是世子府。

太宗 4年 8月 8日

驾临正殿，接受议政府百官的祝贺。这是祝贺封世子。

赐给水军都指挥使金英烈衣料一套。金英烈缴获倭船一只，生擒六人。赐给佥节制使张仲奇、尹世珍段子各一匹。

太宗 4年 8月 9日

梨树开花。

太宗 4年 8月 10日

司谏院上疏。疏中说：

首领官的职责，是亲自执掌文书簿籍，向上官禀报。议政府舍人、司平府经历，都是四品，而各道监司的首领官，大多是三品，资级高的甚至到了通政。希望从今以后，中外经历一律依照议政府舍人的例子，都任命四品。

批准了。其中军官则一位比一位严格，承枢府经历以通政为限。

太宗 4年 8月 11日

皇上朝见太上殿。

将前政堂李元紘、前典书河自宗、郑睦、宋义蕃下到巡禁司。起初，全普门的妻子宋氏淫奔，因此她的奴婢都归公。宋氏是国家的贵姓，所以她的其他奴婢也很多。宋氏的族人以及宋氏外家姜氏的族人，都在朝中，所以判书许锦自称是宋氏的养子，专掌她的奴婢。建国初期，宋氏的族人如平壤府院君赵浚、骊兴府院君闵霁，姜氏族人如兴安君李济、晋山府院君河崙、星山君李稷等数十家士大夫相互诉讼，最终都归公。许锦的儿子许愭想要夺回，击打申闻鼓，皇上命令台谏和刑曹议决，又都归公。姜氏族人自宗、睦、义蕃等数十人在御前上书。皇上向来知道实情，将他们全部下到巡禁司，流放自宗等首谋者四人，释放了李元紘。

太宗 4年 8月 15日

甲申日/太宗亲自到仁昭殿祭祀，随后前往上王殿献寿。

太宗命令星山君李稷、平原君赵璞、前知议政府事李詹、前府尹韩理、前鸡林府尹柳观、前承枢府提学李廷坚，每天到成均馆，教导学生们。

太宗 4年 8月 16日

乙酉日/李树、杏树、林檎树开花。

太宗 4年 8月 20日

己丑日/命令议政府，审议台谏呈上的疏文后上报。司宪府上疏说：

一，《传》说："辛劳于寻求贤才，安逸于得到人才。"这是君主应当体念的道理。如果选拔贤才，安排在各种官职上，责成他们成功，那么事情没有办不好的，各种业绩也会凝聚；至于像文书案卷、诉讼琐碎之事，则有主管官员负责，不是君主应当全部了解的。各种诉讼和小心的审慎，文王不敢去了解这些，这是文王之所以能成就周朝盛世的原因。希望从今以后，依照《经济六典》中本府所接受的判决，让诉讼者各自到主管机构去诉讼；那些直接向宫廷呈递诉状的，一律禁止。一，《传》说："民众是国家的根本，根本稳固了国家才会安宁。"殿下深居宫廷，端坐拱手，那些乡村的百姓，在严寒酷暑、刮风下雨时，怨恨叹息的情绪，哪能完全了解！地方长官是亲近民众的职位，民间的利弊，没有不知道的。希望从今以后，让地方长官调查采访民间的利弊，每年春秋两季，上报给监司，考核其中的得失，一份呈报宫廷，一份呈报都堂，一份送达宪司，据此进行考察，那些有利的就采用，有害的就废除，以此作为常规，这样就能使耳目聪明、下情上达，恩泽普遍而国家安定。一，在宫内的诸君、异姓诸君，近来有时缺席朝会和出行，甚至到朝廷使臣迎送的时候，也懈怠于扈从。从今以后，凡是朝会、出行、迎送，都要依照百官的规矩，以此成为盛世的固定制度。一，京畿地区依靠的司宰、缮工、司仆、乳牛所、东西瓦窑等各司，要缴纳的正炭、烧木、谷草以及所有运输缴纳的物资，监司和地方长官未能及时督促缴纳，却在正农忙的时候，称为未收，严格紧急地征收，从而荒废了农业，百姓无法生活。希望从今以后，正炭、烧木、谷草以及各司缴纳的贡物，总计一年的经费数目，必须在秋收以后、农业开始之前，督促全部缴纳完毕，以革除以前的弊端。一，以小国侍奉大国，是古今的通义。何况我们国家地处偏僻的海边，语言和中原不同，依靠翻译来沟通，所以司译的职责，确实很重要。近来司译的学习，只练习汉语，却不懂经史之学；朝廷使臣提到经史时，就茫然无知，应对失当，深深成为国家的羞耻。希望从今以后，选择精通汉语且明晓经学的人，担任训导官，恳切教导后进，使他们博通翻译语言，明白通晓经学，以传达朝廷使臣的意思。一，应奉司掌管全国的文书，所有学文之士都归属这里，但至于汉吏之文，只有唐诚掌握。如果一旦有变故，那么没有学习过的人就难以胜任这个职责。希望从今以后，选择文翰之士中聪明博学、果敢有才艺的人，预先学习吏文，以准备将来使用。一，近来在增加火？军的时候，不考察奴婢的多少、年龄的老弱，只根据田籍来增加，所以有应当减少却增加的，也有应当增加却减少的。如果不重新确定，那么就会不堪其役，而相继流亡。请求命令各道观察使，详细考察各司各官的奴婢户籍，十五岁以上五十岁以下，年龄名数，详细记录上报，都堂再详细审定，以充实完善火？之役。一，沈藏库的提擧、别坐、向上、别监所掌管的事务，确实繁杂，每到年末，全部让他们去官，以酬劳他们的辛劳，这的确是鼓励士人的美意。但是他们的职责只在一年之内，所以考虑不到第二年的事务，各种菜种不及时收取，施肥养牛也不经心，等到耕种的时候，必定会公家给与菜种的钱。因此菜种缺乏而耕牛瘦弱，施肥不及时而田地不肥沃。这没有别的原因，是担任此官的人，平时没有准备。希望从今以后，提擧、别坐、向上、别监各位，一人去官，另一人留任。这样就没有荒废官职的过失了。又命令提调不时考察，以惩戒那些懈怠的人；东西瓦窑的判官，也按照这个例子，不准同时去官。

议政府商议："都按照宪府所申报的意见办理。"

一，《文公家礼》说："本人及主婚人，没有期服以上的丧事，才可以成婚。"我们朝廷士大夫之家，本人及主婚人，即使在服丧期间，却有时允许出嫁成婚，这不仅违背古礼，风俗浇薄，没有比这更严重的了。希望从今以后，士大夫的婚姻之家，都效法《文公家礼》，违反的严厉惩处。

议政府议："父母丧三年内和期年丧百日之内，禁止婚嫁；有期服以上丧事，主婚人不禁。"

司谏院疏：

一，五部的教授官，要选择通过经学、醇厚谨慎的人来担任，进行教育培养。那些学生中能够通晓《孝经》、《小学》、四书、《文公家礼》的，升到《小学》，让成均正录所加以教育培养；那些通晓三经以上、孝顺尊敬、谨慎厚道的，准许参加监试，升入成均；选择那些能够通晓五经、《通鉴》而且德行显著闻名的，才准许参加考试；那些轻薄不谨慎之辈，即使才学出众，也要排斥不用。在他们记录姓名的时候，一定要让他们父兄亲戚朋友，记录他们的实际德行，报告给有司，有司将其中考中者的德行和保举人的职务姓名，送到宪司，宪司登记收藏。他日考中的人，如果有犯下不谨慎罪行的人，同时处罚保举人，永远作为固定制度。在外面的州县乡校，也选择通过经学、老成持重的人，来充任教授，让地方长官考核他们的勤勉和懈怠。地方长官把这些当作闲事，而不加以教育培养的，监司随即谴责处罚。在地方长官考核评定的时候，学生成材的有无多少，都记载在地方长官的名下；那些参加监试、乡试的人，一律遵守上述条例。从前汉明帝到辟雍拜老，唐太宗亲自到国子监，亲自倡导示范，推崇学校。期门、羽林的士兵，大都读书；高昌、吐蕃的首领，派子弟入学，儒家风气大变，士人习气一新，从而成就了永平、贞观的太平盛世。现在殿下在处理政务的闲暇，与一两位儒臣孜孜不倦地讲论，从未稍有懈怠，有时到半夜，这种好学乐道的盛德，确实无愧于前代了。希望亲自到国子监，迎接礼遇年老的儒者，讲明道义，那么或许中外人民，看到后感动仰慕，纷纷趋向，成就德行和才能的士人，就会蔚然涌现并被世所用。

议政府商议："监试是用来鼓励初学的人的，前朝用十韵诗考试，对于东堂考试通一经的人，允许参加考试。现在如果必须通晓三经才允许参加监试，这不仅违背了鼓励学习的本意，而且文武子弟也会都害怕文科太难，而读书参加考试的人就少了。至于参加考试记名时，让父兄亲戚朋友记录他们的实际德行，报告给有司后，如果有犯罪，同时处罚举荐人，那么人们都会承受不了文科，将会使文学废绝了。至于对于轻薄不谨慎之辈，即使才学出众也要排斥不用，那么大概性情轻快的人，一般能够通达学问；狂放不羁的人，也是圣人的门徒所选取的。如果人们共同知道是轻薄不谨慎的人，当然应该排斥，但那些妒忌贤才的人，将会把能够通晓文学的人，称为轻薄而加以排斥，将会导致失掉贤才、遮蔽人才，这个弊端不小。这三条之外，都按照所申报的意见办理如何？"

一，先儒说："才德兼备叫圣人；才德都无叫愚人；德胜过才叫君子；才胜过德叫小人。"凡是取用人的方法，与其得到小人，不如得到愚人，这是因为深深惧怕小人倚仗才能做坏事。臣等私下观察，近来用人，专崇尚才华，不再考核其德行，评论一个人贤不贤的人，一定称其才器，而德行道艺的说法，完全听不到了。因此，作士的人，致力于文书簿记、按期会聚的才能、便捷应对的技巧，来博取名誉，至于孝悌忠信，却不知道是什么事了。浮薄的风气，由此而形成；争相攻讦的习俗，因此更严重。古时有人用勤慎和缓来教导人们。从现在来看，勤、慎、和都可以，但缓却是当世的罪人了，而人们还把它当作宝贵的东西，难道不是因为凡事想快速，就一定导致差错失当，而不可再挽救了吗？希望从今以后，用人专门选取温良恭谨、才能德行显著的人，对于人伦之道，不亲不睦的人，即使有绝伦超世的才能，也要在乡野摒斥不用，不使其在朝廷任职，以敦厚风俗。

议政府商议："父亲慈爱而儿子不孝，兄长友爱而弟弟不顺从的人，应该加以不亲不睦的刑罚。父母的憎爱，有时会有偏颇；兄弟的贤愚，有时会有很大差异；别人的诋毁赞誉，有时也不合情理。如果不追究情由，一律都加以排斥，恐怕会有高才之人被弃用，难免冤枉压抑，核实事实之后再行排斥如何？"

一，《书经》说："官员不必齐备，只在于得人；爵位不要给与有恶德的人，只在于贤德。"《传》说："设立官职安排吏员，是为了百姓。"既然如此，那么设置官职、分配职掌，不是想要尊贵人，而是用来任用人才，共同享受天位、代行天工。现在，富贵人家的子弟，从幼年时就已蒙受显贵的授职，哪里知道百姓生计的艰难，哪里懂得治国体制的缓急，而且还有儿童无知之辈、庸俗微贱之流，充数于六官之中，这种情况或许存在，这与共同享受天位、代行天工的本意，是怎样的呢？希望从今以后，即使是功勋和宗亲的后代，年龄不到二十岁的，全部停免现任官职，等他们年长，读书成才，然后衡量才能授予职务；那些庸碌卑贱之流，不许担任朝官，以尊重朝廷的爵位，等待真正的贤才。以上这条，都按照所申报的意见办理如何？

一，鳏夫、寡妇、孤儿、独老，是我们百姓中困苦而无所依靠的人。先王发布政令、施行仁政，一定先照顾这四种人，所以汉文帝即位元年，救济抚恤困苦的人，慰问老人、赐予布帛。由此可见，抚养百姓是王政的优先事务。现在殿下在京城和地方设置义仓，救济百姓，如果遇到灾年，派遣使者打开粮仓，养育饥民，施行仁政已很周到了。希望从今以后，在京城和各郡设置养民院，百姓中老年没有妻子、没有丈夫、没有子女，年幼没有父亲的人，身旁没有亲戚可以依靠生活的，都集中到养民院，根据人口多少发给米和布，让他们自己养活自己、生活下去，到他们死的时候，不要让他们暴露在荒野；那些年幼的孤儿，等他们长大，就让他们去种田。

议政府商议："国家费用有限，而穷苦民众无穷。不仅因此国家费用会空虚，而且穷苦民众都依靠养民院吃饭，他们就不会尽力种田了。"

一，地方长官是亲近民众的职务，百姓的安危与此相关，所以汉光武帝说："郎官上应天上的星宿，出外治理百里之地。如果用人不当，百姓就会受到祸害。"臣等私下观察，近来地方长官多出于保举，权贵门路请托之辈、乡里庸劣之徒，有时互相掺杂，而监司在考核中失职，那些考核为下等的人，也没听说受到谴责处罚，而株连举荐者的法律，也废弃不行。希望从今以后，应当选择有经学、明义理，曾经担任过官吏、通达政事的人，衡量才能授予职务；那些不学无术、年轻不懂事、出身于胥吏的人，不许滥授官职。命令监司在考核后奏报，行文移交宪司，宪司随即谴责处罚，首先惩处举荐者，希望像唐太宗对待党仁弘那样，即使是很亲近宠幸的人，也不赦免，那么侥幸之徒就不能混入进来了。

议政府商议："人的贤与不贤，不在于出身。如果一概因为出身于胥吏而不授予地方长官，这有违于国家用人的原则，应当选择其中有才能的人任用。"

一，监司的职责很重大。地方长官的贤与不贤、将帅的好与不好、百姓的安危、法令的废弃与执行，都总揽于一身。如果其中有一点不恰当，就会万事错误，这个职责，难道不重大吗？臣等私下认为，监司的职责，最忌讳追求名声、依附权势、刻薄盘剥、庸愚刚愎、骄傲自大、浮夸靡费之辈。庸愚就会对施政措施愚昧不明，刚愎就会在举措上失当，骄傲自大浮夸，那么百姓就不能亲近，下情不能上达；追求名声、依附权势，就会急功近利，而公道废弃。至于刻薄盘剥的人，这些人就是桑弘羊、孔仅之徒，用困扰百姓的方法来侍奉汉武帝，这不是盛世推崇教化、适宜民生的道理。《传》说："与其有聚敛财富的臣子，不如有盗窃财物的臣子。"说的就是这个意思。因此，地方长官的考核，有时受到权贵势力逼迫，有时出于道路馆舍的修整与否。文书簿记、定期会聚，有时会因此激化矛盾；谣言诽谤，有时会因此被相信。那些被褒奖的人，大多是奸诈巧妙、便捷之辈，而安静守法、仁爱良善的官吏，怀有救济天下的才干、具备每月取得成效的才能，反而列于下等，这样升降贤愚的标准哪里还存在？希望从今以后，与大臣和三府商议，选择刚直明察、正大宽厚的臣子，咨询台谏和六曹的意见，取得同意，然后分别派遣到各道，不要频繁更换，责成其政绩；如果有徇私情，在升降人才上不公正的，宪司要深入弹劾纠正，以严明考核的制度。

议政府商议："让台谏推荐人选并商议派遣。"这些建议都被批准了。

太宗 4年 8月 21日

庚寅日/命令三府二品以上各一位官员，每天早晨到朝廷启奏事务，作为固定的制度。

司谏院上疏请求诛杀朴蔓、任纯礼以及张思靖，不批准。疏文大略说：

鲁国刑罚失当，降霜却不杀死杂草，宽恕大罪，《春秋》对此加以讥讽。凡是参与思义之乱的人，都被处死，朴蔓、任纯礼是掌管印信调兵的人。却没有立即处刑，流放贬谪到外地，如今已经获得赦免；花城君张思靖，往年在大街上杀人，现在又擅自杀人，其罪行之重，不可赦免。请命令有关部门，明正其罪。

太宗 4年 8月 23日

壬辰日/江原道平康县下冰雹五寸厚，鸿雁被砸死。

前参赞门下府事金凑去世。停朝三日。

太宗 4年 8月 24日

癸巳日/命令议政府，讨论宪府关于奴婢的上疏并上报。司宪府上疏说：“奴婢争讼，没有终止的日期。希望命令有关部门，区分是非，制作一份新的公文，各发给本主，其旧公文一律烧毁。”

下发给议政府，命令三府及宗亲耆老拟议后上报。府院君闵霁、河崙、政丞赵浚、李舒以及两府耆老，都认为可行，只有成石璘等五人认为不可行。河崙慢慢地说：“对于误判申诉者以及占据争讼者，详细区分之后，再制作新公文，分发给各方较为适宜。”

太宗 4年 8月 25日

甲午日/议政府请求确立勋亲继承人加冠从仕的法令。政府上疏说：

司谏院受判内有一款：“如今富贵人家的子弟，从小时候起，就已经蒙受显赫的官职，怎能知晓民事的艰难，哪里懂得治体的缓急？希望从今以后，勋亲的继承人，年龄未满二十岁的，全部停罢，等到他们年长，读书成才之后，再根据才能授予官职。”本月二十三日，知申事朴锡命奉传王旨：“古代礼制二十岁加冠，《文公家礼》十五岁加冠。如今子弟从仕的年龄，以十六七岁以上，拟议上报。”本府商议决定：“古代二十岁加冠，三十岁娶妻，四十岁强健出仕。大体上人道古今不同，后世之人，加冠、结婚、出仕，都在二三十岁。冠礼，依照《文公家礼》十五岁；从仕，参考古今，十八岁时，允许入仕；其中愚钝懈怠不学习的人，等到他们学问通达知晓礼义之后，才允许入仕。”

批准了。

太宗 4年 8月 26日

乙未日/命令世子到汉京祭拜宗庙，各司一名官员跟随。

有鹿进入城中。

分别派遣各司一名官员到汉京，修缮官署。

太宗 4年 8月 27日

丙申日/太白星侵犯心星。

太宗 4年 8月 28日

丁酉日/开始设置鹰扬卫四番。

起初，皇上命令知申事朴锡命传旨说：

《经济六典》中有一款：“闲良官，除父母丧葬疾病外，无故不赴三军府宿卫满一百天的，其所受的田地，允许他人陈告科受。”受田牌及无受田牌予以革除，爱马人内，各从所愿，选择其中强壮可用的人，闲良子弟自愿入仕的人，依照前朝爱马的例子，分为四番，确定其定额，爱马名号及各品都目迁转去官之法，由主掌官启奏上报，其中年老笃疾等人，全部放还乡里，使他们安居乐业，所受田地，不要令其收回。

太宗 4年 9月 1日

己亥朔日/世子参拜宗庙。

任命星山君李稷、鷲山君辛克礼为汉京离宫造成提调。太上王召见知申事朴锡命，传旨给皇上说：“当初我迁都汉阳，迁徙的烦扰，我岂能不知？但松都，是王氏的旧都，不可再居住。现在王又定都于此，并非完全遵循始祖的意思。”皇上向下旨给议政府说：“汉城，是我太上王创建之地，社稷宗庙都在那里。长久空缺不居住，恐怕不是继承遗志的孝道。明年冬天，我将迁居，应当命令修缮宫室。”于是有了这项命令。

太宗 4年 9月 2日

庚子日/召见李佇、闵无咎等到内殿，摆酒宴。

太宗 4年 9月 3日

辛丑日/上王派内官送酒食到临津。迎接世子回还。三府也备办酒食，到天水寺迎接。

太宗 4年 9月 5日

癸卯日/命令三府重新商议陈言条目并上报。

太宗 4年 9月 8日

丙午日/谢恩使吕称，携带礼部咨文，从京师返回。咨文说：

照得，先前钦依查取朝鲜国以前因事充军犯人，已经行文云南等处军民衙门挨查去后，接着该云南都司送到曺庶等五名，释放回还本国去了，如今该本司又送到陈贵名等一十一名并家小到部。审得各人家小，俱系娶到金齿卫已故军民妻女为妻，已生男女。本部参照，陈贵名等，俱系犯法充军人数，钦蒙皇上恩宥，释放回国，又想要将带中国妇女前去，难以准理，合发原卫依亲。永乐二年六月初八日，具奏节该，钦依“都与他带去，赏赐口粮，照例每户再添与钞五锭。如今朝鲜国有使臣来进贡，这一起人，就着他领将回去。”除钦遵给赏了当，各人就令差来使臣参知议政府事吕称等领回外，理合开坐，移咨本国，知会施行。须至咨者。计放回男子妇女：男子一十一名，家小一十六口。

知司译院事张弘寿，押送补数牛十八只，前往辽东。

皇上因内官朱信、给事中马荣宗及观海卫千户陈生等事，移咨辽东。陈生等运粮到山海卫，遭遇大风到达丰州镇，详细叙述缘由移咨。

太宗 4年 9月 9日

丁未日/命令在汉京占卜离宫的地点。派遣刘旱雨、尹莘达、李阳达前往占卜。

太宗 4年 9月 11日

己酉日/召见成石璘、赵浚、李茂、赵英茂、李稷、权近等商议事务。皇上说：“大体上人心，怀恋于有仁德的人。建文帝宽仁而灭亡，永乐帝多行刑杀而兴起，为什么？”赵浚回答说：“只知宽仁，而纲纪不立的缘故。”皇上认为对。

太宗 4年 9月 12日

庚戌日/到齐陵观看碑文，于是到壶串观看放鹰，夜里返回。司谏院上书认为：“皇上的出行，没有各司扈从，是不对的。”皇上召见司谏院掌务训示说：“齐陵立碑之后，就想前往观看，恰好有朝廷使臣相继而来，而且天气酷热，未能成行。齐陵地方狭小，没有各司侍立的地方，所以免除各司侍卫，只是去观看碑文和斋宫的营建修缮，回程时观看放鹰罢了，并非我亲自佩戴弓矢驰马。前年冬天，想要举行告庙之礼，出发前往汉京，路上观看放鹰，扈从的台谏谏诤失当，我便中途返回。我现在又想亲自举行冬享，台谏如果有像前日那样做的，我也应当返回。”掌务献纳赵士秀回答说：“在斋戒之前，也没有妨碍。”

太宗 4年 9月 13日

辛亥日，重新将新都离宫造成都监改为宫阙修补都监。成石璘、赵浚、李茂、赵英茂进宫。成石璘启奏道：“汉京是先王定都的地方，也有宫阙存在。即使还都，何必再建离宫！”李茂也这样说，太宗同意了。

太宗 4年 9月 15日

癸丑日，命令议政府讨论司谏院的奏疏。奏疏说：

我们认为国家的用度自有常规，财政赋税的收入不能随意增减，但道路的远近、运输交纳的难易，其中的弊端不可不察。庆尚道距离京城千里，运输交纳的困难不是其他道能比的。何况现在所有赋税都命令陆运，跋涉艰险，牛马累倒，百姓非常困苦，没有比这更大的弊端了。丰储仓、广兴仓的米布收入已有定额，无需再议；至于内资寺、内赡寺、礼宾寺等各司交纳的物品，它们一年所用布常多而米常少，每当到市场采购交易时，都用米来付钱，哪里比得上最初征收布匹、便于运输交纳更好呢？恳请殿下命令有关部门计算上述各司一年经费中米布的数量，除油、清、烛、蜜等各项田产外，一律征收布匹，以方便民生和国用。

议政府讨论说：“内资寺、内赡寺、礼宾寺等各司所收纳的庆尚道各官田租，如果征收布匹来运输，就没有弊端了。但京城人口众多，食米者甚多，如果以米运输，分散开来换成布，那么百姓就能得到好处。何况今年京畿遭水灾，米谷尤其昂贵，移驾新都，用度更广，暂时依照旧例，收纳米粮。”

太宗 4年 9月 16日

甲寅日，春秋馆记事官等上书请求进入便殿侍奉，太宗不准。奏书写道：

古代各国都有史官，凡是君主的事情，大至施行政事，小至一言一行，无不详细记录，以昭示后世，有所劝诫，这是先王设置官职的本意。所以《传》说：“行动由左史记载，言语由右史记载。”又说：“君主的一举一动必须记载。”因此古代先哲圣王，无不把史官安置在身边，想要他们见闻明晰而记载详细。殿下凭天纵之才，博通古今，自登基以来，所有施为都效法古代先王。当御正殿接见大臣处理万机时，必定命令臣等入侍殿陛，臣等得以亲瞻天日之光，嘉言善行的宣布、大臣台谏的启奏，都能见闻，勉强尽到臣等的职责。即使古代先哲圣王对待史官，又怎能超过呢？但殿下自春至秋，有时御清和亭，有时御便殿，听断万机，礼接大臣，却不令臣等入侍。期间言语政事可效法可警戒的很多，臣等在外，虽然想要记录，却无从得知。臣等认为，这不仅是盛世的一个缺憾，恐怕后世嗣君效仿，从而废除了史臣入侍，这可不是小过失。何况现在殿下特令三府大臣每日入侍，以辅助治道，这确实是稀世的美法，其间敷奏问答，也应当是臣等应当详备记录以昭示后世的。希望从今以后，听断万机、礼接大臣之时，即使是在清和亭、便殿，也必定命令臣等入侍。

太宗 4年 9月 18日

丙辰日，太宗朝拜太上殿。

太宗 4年 9月 19日

丁巳日，晋山府院君河崙上书，请求迁都汉阳毋岳。当初，河崙根据地理谶书请求迁都毋岳，至此再次请求。

议政府讨论各品官员的进言并上报：

一，司宪府大司宪金希善、艺文馆大提学柳亮、参知议政府事崔迤等进言内称：“殿下深居九重之内，时政得失、人心向背，怎能全部知晓？希望从今以后，每逢衙日朝会之后，接见大臣，即使不是衙日，也参与议论国政，以疏通壅蔽。”一，昌宁府院君成石璘、知刑曹事郑易等进言内称：“世子是国家的储君，辅养不可不谨慎。身边侍从都是贤士大夫，就能涵养德性，日益高明；都是宦官小人，就会放纵懈怠，日益卑下。因此古代明王必定选拔合适的人来教育后代。现在东宫僚属大多是童蒙之辈，而且与宦官少年常居宫内，这对于殿下培养国本的意义何在？对于世子熏陶德性的途径何在？希望殿下选用经明行修之士充补僚属，常在左右，不要让童蒙之徒担任其职，宦官少年之辈亲近燕私，以培养国本，符合众人期望。”一，前汉城府尹尹穆、前鸡林府尹韩理、户曹典书尹思修等进言内称：“自古以来拥有国家的人，不可轻易变更祖宗之法。创业的君主考虑祸患深远，所以立法周密。我们太上王参考古今之宜，编成《经济六典》，其立经陈纪，可说是详尽完备了。近年来，人们各持异见，多次更改制度，中外人民无所适从。希望从今以后一律遵循《六典》的制度，作为万世遵守的准则。殿下即位以后的条令判旨中，《六典》未载而可成为万世法则的，选择编成《续六典》，刊印施行。”一，昌宁府院君成石璘、参判司平府事李彬、前签书承枢府事李廷坚等进言内称：“百姓的苦乐取决于守令，这个责任难道不重吗？现在以京官六品授守令，任满内迁，仍为六品，其他品级也是这样。所以从京城调任外地的，升其资级；任满内迁的，不降前资，并且令京外官吏更迭差遣，以均劳逸。”一，前汉城府尹尹穆进言内称：“臣听说政令出自朝廷则天下太平。现在国家的朝廷就是议政府，所谓总领百官调和元气的职务。又有承枢府另成一个朝廷，凡有军兵之事，奉旨施行，朝廷却不知道。古代兵权分散，不偏属于一人，所以宰相承奉君主命令行移文书，然后掌兵者奉命发兵。希望殿下从今以后，凡军士的差发，令议政府承命行移承枢府，然后施行，那么政令就出自朝廷而不会紊乱了。”一，前奉常令吴陞进言内称：“忠信重禄是用来鼓励士人的。近来不论贤否，多授检校之职，白白浪费俸禄，对国家无益，其繁冗之弊比添设官职更甚。应当淘汰检校之职，如有功者，允许在百官中擢用。”一，判军资监事李担等进言内称：“六寺七监官员名额已经很多，又设兼判事，多至二三人，而那些杂冗事务都不参与，只带领丘史，而各司奴婢少的，尤其以此为患。除各设兼判事一员外，其余都革去。”一，官爵是国家的公器，不可以凭侥幸而冒进。国家严禁私谒以杜绝奔竞之门，又下教旨禁止私单子，但私单子请托除授的还未完全革除。希望命令有关部门明确执行上述禁令，以惩戒请托。一，典农寺专管祭祀，其任务之重非其他官署可比。近来年幼无知的人有时担任此官，不致力于祭品的洁净。希望从今以后必定选择明于礼典、恭敬斋庄的人来担任；供祭用的物品，无论大小，亲自监督，务必使其清洁。一，知刑曹事郑易等进言内称：“朱子说：‘礼是天理的节文，人事的仪则。’如果没有礼，怎能治理？恭惟殿下率百官觐省太上殿，而百官不行觐礼，各自回到幕次，这在人臣之礼上合适吗？希望从今以后，太上殿诞日正朝，殿下率百官贺礼以及不定期觐省礼度，下令有关部门详定，传法后世。”一，国家担心下情不能上达，设置申闻鼓，允许人击鼓以除壅蔽之患，这确实是良法美意。奸暴之徒不体察立法之意，只徇贪欲之私，趁机作奸，百般修饰，若不合己意就说误决，动不动击鼓上达天听。于是将所讼之事或直接判决，或令有关机构核实真伪。即使诬告暴露，也不加极刑，所以人们不畏法，想要击鼓来威胁官吏。由此看来，所谓申闻鼓并非用来申诉冤抑开通壅蔽，而是奸诈之徒欺罔的资本。希望从今以后，击鼓者所讼之事核实真伪，所告如虚，将其曾使唤的奴婢及家产没官，本人充水军；不仅奴婢，凡诬告者同罪；如果不是妄告，则当该官吏从重治罪。一，户口之法是用来辨别贵贱的。现在从京中五部到州县都能出具户口。因此贱隶之徒冒受良籍以玷污名器的情况或许存在。希望从今以后，户口之法，在京中由汉城府考察其本籍及祖上告身，进一步核实，圆议署合，一份交给本人，一份收藏以备后考。至于外方，令各官守令考察其本籍及祖上告身，传报都观察使，观察使与其首领官圆议署合，行移所在界首官，也依照京中例子谨慎审核施行，以严格贵贱之分。一，前监务申丁道进言内称：“崇奖义士节妇是国家常典，凡夫亡守节的妇女，有时被称为内传而夺其志，这不是移风易俗之道。希望殿下特下禁令，不要夺节妇之志。”一，供造署令裵宪进言内称：“各道驿丞更替无常，不仅不能尽心奉职，驿吏迎送之弊也很繁剧。希望从今以后依照守令例，善政任满者叙用。”一，汉城尹闵继生、前户曹典书严儇等进言内称：“沿海居住的人生长水边，熟悉舟楫；陆地居民隔日程途，来往有弊，视海路如陷死地。希望从今以后，沿海居住者不论有无官职，全部归属船军；陆地居住者专归属侍卫，那么水陆事务都能各得其所。”一，司谏院左司谏赵休等进言内称：“劳苦没有比船军更甚的，怨声由此兴起。因此屡降教旨曲加怜恤，但守令往往不体察殿下抚育的仁心，不察船军怨苦，在籍军之际，父子兄弟并充船军，等到寇贼侵害、风水不利时，一时丧命，俱为海鬼。既无归葬之望，又乏供祭之资，老姑新妇，只闻其死，捶胸号泣。希望殿下令各道监司详细核查水陆军籍，父子兄弟并充船军的，削其一员，改定其他役；若不愿移换，愿意仍为奉足的，听从其便，以利其生计。”一，中部令金濂、北部令崔仁浩等进言内称：“五部坊里出役不均，鳏寡孤独服役很苦。因为里居者强，而部令官品低，且其官属只有丘史，没有可供使唤的人。即使想制驭豪强、均平劳逸，能做到吗？希望从今以后，令部令参坐，汉城府郞厅合为一个衙门，增加皂隶以便使唤；差役则从前衔三品以下都出役，四品以下里内别监、里正轮番差定，以均徭役，以恤孤寡。”一，前签书承枢府事李廷坚进言内称：“鳏寡孤独是天下的穷民而无处申诉的人。希望从今以后，内而王都，外而各道，广施仁惠，优先照顾这四种人。至于处女，有的父母兄弟俱没，有的遭遇水火盗贼，嫁妆未备，婚姻过期，含愤呼泣，导致伤害和气。所在官府公给妆物，使婚姻不失其时，这也是仁政之一端。”一，参知议政府事崔迤进言内称：“外方各道擅长弓马的人，都归属甲士及侍卫；才人、禾尺中擅长弓马的也归属侍卫；其余老弱归属各镇；又在老弱之中选择善者加属侍卫，所以藩镇兵力单薄，日益减少。万一有边警，做将帅的能独自抵御吗？希望从今以后，才人、禾尺之辈都归属各镇，以充实藩兵。”一，检校汉城尹兪瓒等进言内称：“师老马疲不是兵家的良策；养兵静守是将帅的深虑。恳请轮番侍卫的远方之人放归务农，归属镇戍防御寇贼，以京城近处军官轮番侍卫。”一，缮工监韩尚德等进言内称：“内乘放牧的马匹越界散布，吃损禾谷，养马者佯装不知，农民不堪其苦，争相拿着酒食财货来讨好。那些贫穷不能好好侍奉的以及违逆其意的，养马者故意驱马散放，农民虽然痛心，却无处控告，没有比这更大的弊端了。希望从今以后，每月每旬令监察一员巡视田野，对有踏损的田地，当番养马者从重惩戒以儆效尤，以方便民生。”一，寿宁府司尹崔安濬进言内称：“京畿的百姓赋役倍于他道，有时遇到使臣到来，夺其牛马杀掉。希望从今以后，畜养牛马以供宴享，不要夺自民间，以减少民怨。”一，前监务朴甸进言内称：“各道四季进膳不可废除。但监司任意多少定数，分定各州，如干獐、干鹿、丁香、脯、生肉等物，督令输纳，即使在农忙时节也恣意打猎，妨农害民。所以先前下文减除以除其弊，近来此弊复发，百姓很困苦。希望从今以后，参考各道远近，一个月所献次数及物品多少，依照贡物例定为常式，按时上纳，以休养民力。”一，丰海道兵船不多，已经有节制使一员，又有万户四员，都设置镇抚百户，官多民少，各持私马，滥用军人料豆，勒令军卒喂养，营私无极，军卒都怨恨。希望从今以后在各浦，废除万户，只差千户，其节制使、千户、百户等私马喂养及营私等事，都观察使一律痛禁，以安定军卒。

太宗准奏，只有罢除检校职务、六寺七监兼判事各留一员其余都革除、太上殿不定期觐见之礼详定、击鼓诬告者（如有奴婢则没其奴婢，杖一百，无奴婢则没其家财）、水陆军改籍、各道侍卫等事，不予批准。

太宗 4年 9月 21日

召见河崙、李居易、成石璘、赵浚、李茂、李舒商议事情。大王说：“中国使臣来了就一定要见金刚山，为什么呢？谚语说：‘中国人有这样的话：愿意生在高丽国，亲眼见到金刚山。’是这样吗？”河崙进言说：“金刚山在东国的说法，记载在《大藏经》里，所以这样说。”大王说：“对。”大王说：“过去唐太宗手里托着一只小鹰，正碰上魏徵来了，就把鹰藏在袖子里。魏徵知道了，所以故意长时间停留，鹰就死了。为什么怕魏徵怕得这么厉害？”赵浚进言说：“这不是魏徵的贤明，而是太宗的贤明。”大王说：“对。”

太宗 4年 9月 22日

派遣前司谏权轸到济州。为了登记宫司仓库的奴婢。

太宗 4年 9月 23日

上护军权希达被罢免。当初，权希达和摠制李密，因为赌博在领承枢府事赵英茂旁边无礼，赵英茂发怒，囚禁了李密。随从官吏向权希达征收一百匹布，权希达非常愤怒，与赵英茂争论家族势力并大声斥责，解下自己的腰带扔到赵英茂面前，又进入承枢府说恶言。承枢府上疏请罪，大王把权希达关在巡禁司三天，罢免了他的职务。权希达性情行为粗鲁凶恶，国人都厌恶他，只因为他有膂力而勤于侍卫，所以大王常常宽容优待他，因此权希达不改正他的行为。

驾临益安大君李芳毅的宅第探病。

太宗 4年 9月 24日

月球侵犯轩辕第二星。

议政书上书议论本朝按律的失误。上书说：

《大明律》斗殴条说：“凡是斗殴杀人的，不论用手足、他物还是金刃，都处以绞刑。”威逼人致死条说：“凡是因事威逼人致死的，杖打一百。如果官吏、公使人等，不是因公务而威逼平民致死的，罪罚相同，并且追缴埋葬银十两。如果因奸淫、盗窃而威逼人致死的，斩首。”本朝沿用此律，犯斗殴杀人罪和因奸盗威逼人致死的，遇到赦免就完全免除罪罚；威逼人致死的，即使遇到赦免，仍然依照律例征收埋葬银，给付被害人家属。然而推究制定律法的本意，斗殴杀人和因奸盗威逼人致死的，本人被处以极刑，所以不征收银两；威逼人致死的，能够保住性命，所以征收埋葬银。现在反而让罪重的人完全免罪，而罪轻的人征收银两，不仅是轻重失当，似乎也有违于制定律法的本意。从今以后，凡是斗殴杀人和因奸盗威逼人致死，罪当绞刑、斩首的，即使遇到赦免旨意，按照律文过失杀人赎罪条例，减半征收，给付被害人家属。大王同意了。

太宗 4年 9月 25日

派遣参判司平府事李来、签书承枢府事全伯英前往京师。祝贺正旦。请求封世子，并感谢放还拘留的人。

减免江原道今年的田租数量。观察使上言：

本道田地瘠薄，禾谷的结实不如他道，所以水田一结，糙米二十六斗五升；旱田一结，收麦二十五斗；仓库宫司的田租，用油、蜜、布、货，自愿缴纳，是旧例。自从壬午年，收租的数量，却用他道的例，水田一结收米三十斗，旱田一结收麦三十斗，百姓非常痛苦。今年又因为大风大水，损伤很多，希望按照以前的科式收租；布、货、油、蜜，也按照自愿缴纳，以安慰百姓。大王同意了。

司译院判官崔云，押送被倭寇掳掠后逃来的宁波府百姓陈阿狗等四人、辽东汉军杜添保等人，前往辽东。

太宗 4年 9月 26日

驾临汉阳毋岳，察看定都的地基。河崙、赵浚、南在、权近，台谏各一人随从，命令权希达侍卫。司宪府在路上弹劾权希达，因为他辱骂大臣，却仍然随从驾前。权希达立即将此事上报，大王发怒，命令司宪府退回家，不许随从。车驾停驻在通济院帐殿，献纳许迟、正言卓慎等人进谏说：“权希达虽然已经被罢职，但罪行不止于此。宪府弹劾他，不算失当。定都邑是大事，却因为弹劾权希达的缘故，不让宪司随从，臣等实在感到失望。”大王发怒，让知申事朴锡命问他们说：“权希达的罪，论处已经足够了。不知道还有什么罪？”卓慎说：“军法一位比一位严格，从上护军到队副都是这样。何况权希达辱骂领承枢府事，他的罪岂止于此！”大王说：“你们是法官，判定权希达的罪呈上来。”许迟回答说：“应当以制书有违来论处。”大王怒气消了点说：“今天太上殿、上王殿送酒，我醉了，会再考虑。你们也退下商量后报告。”

益安大君李芳毅去世。李芳毅是太祖第三子，大王的同母兄。参与了开国定社的功勋，进封大君。性格温厚，不追求华美，客人来了就摆酒，常常喝醉，不谈论时事。晚年因病，闭门不出。大王多次驾临他的府第，宴请慰劳很丰厚。到他去世，大王非常哀悼，亲自前往设奠，行拜礼，停朝三日，以上等葬礼安葬，赐谥号安襄。儿子石根，封益平府院君；女儿嫁给摠制金闲。

太宗 4年 9月 27日

回宫，前往太上殿陈述慰问。大王到临津，听到李芳毅的讣告而返回。

太宗 4年 9月 29日

司谏院前往宫廷，请求命令宪司处理事务，不批准。

太宗 4年 10月 1日

初一，修筑罗州和宝城的城墙。

计禀使金瞻，带着批准请求的敕书，从京师回来。敕书说：

“敕朝鲜国王李【讳】。看了奏言，参散千户李亦里不花等十处人员，批准请求，特此敕谕。”

大王赐给金瞻田地十五结。

命令司宪府处理事务。

太宗 4年 10月 2日

驾临汉城毋岳。为了察看定都的地基。赵浚、河崙、权近以及李天祐等各位宗亲随从。大王前往太上殿告辞。

太宗 4年 10月 3日

大王派遣内官卢希凤，向太上殿和上王殿进献獐肉，请求进用肉膳，太上王同意了。教导卢希凤说：“我已经进用肉膳，让上王也进用肉膳，国王也应该进用肉膳。你对国王说，务必进用肉膳。回京时，如果想来见我，必须除去素带。”

太宗 4年 10月 4日

车驾到达毋岳。大王登上中峰，让人在汉水边竖起白旗，眺望四方说：“这是适合建都的地方，是晋山府院君所说的。白旗以北，可以建都居住。”下山后，召集大臣、台谏、刑曹以及知晓地理的尹莘达、闵中理、刘旱雨、李阳达、李良等人，寻找明堂。大王对尹莘达等人说：“不要有所忌讳，各自尽量直言。这个地方与汉阳相比哪个更好？”尹莘达回答说：“从地理上说，汉阳前后是石山险峻，而且明堂水断，不能作为都城。这个地方，根据谶书考察，‘王氏五百年后李氏出。’这话既然不虚，那书非常可信。‘李氏出，则三角山南作都邑，须防北大路。’现在毋岳北面有大路，那么这个地方正好符合谶言。又说：‘眼前三江，挹如满月。’这个地方三江在前，也符合谶书。太上王时，没有得到这个地方，所以在汉阳建都了。”刘旱雨说：“汉阳前后是石山险峻，而且明堂无水，不能作为都城。地理书说：‘流水不长，人必绝。’大概是说不可行。这个地方也不完全符合格局。”闵中理说：“想要定都，千里之内山水回抱的地方，都应当寻找。如果登上三角山，四望寻找胜地，或许有幸找到。”大王说：“暂且说说这个地点的格局可以。”闵中理回答说：“这个地方也不完全符合格局，必须考察外山回抱。”李良说：“这个地方比汉阳好很多。”李阳达说：“汉阳虽说明堂无水，但从广通桥以上有水流。前面有水，四方回抱，稍微可以作为都城。这个地方则不符合格局，但想要定都的话，这里不是明堂，下面有明堂。”大王说：“我难道厌倦新都已经建成的宫室，而喜欢这草莽之地，再大兴土木之役吗？只是因为石山险峻，明堂水断，不能作为都城而已。我看地理书说：‘先看水后看山。’如果不用地理书就算了，如果用，那么明堂无水的地方，不能作为都城是很清楚的。你们都知道地理，当初跟随太上王建都，为什么不说这个缘故呢？”尹莘达说：“臣当时正遭遇亲丧，未能随从。”刘旱雨说：“臣等不是不说，只是不能专决。”大王叫李阳达说：“你在建都时，跟随太上王而行，难道不知道明堂水绝之地不可建都吗？怎么在汉阳建都，大兴土木，来欺骗父王呢？父王在新都不舒服，几乎危险而康复。如果死了就关系到大命了。以后变故屡次发生，没有一件好事，于是返回松都。至今国人怪罪我抛弃父王所建之都。”李阳达回答说：“明堂虽说无水，但前面开始有水流。何况当时完全没有隐瞒，只是不是臣专决罢了。”大王说：“你在我面前，强辩如此，难道在其他地方会服罪吗？”大王问赵浚说：“建都时，你为相，为什么在汉阳建都？”赵浚回答说：“臣不懂地理。”大王说：“好吧。”又下行一里寻找明堂，河崙说：“上明堂如松都康安殿，这个明堂如松都寿昌宫。”

伯伯太子在济州去世。

太宗 4年 10月 6日

甲戌日/重新决定定都汉阳，于是命令在乡校洞建造离宫。这天黎明，太宗前往宗庙门外，对众人宣告说：“我在松都，屡次遭遇水旱灾异，下旨征求直言，从政丞赵浚以下，很多人主张应当迁回新都。然而新都也多有变故，都城未能确定，人心不得安宁。如今进入宗庙，告知神明，对于松都、新都、毋岳三地，占卜吉凶，选择吉地定都。定都之后，即使有灾异，也不许再有异议。”又问提学金瞻：“用什么来占卜？”金瞻回答：“宗庙内不可掷钱，用筮法为宜。”太宗说：“筮法没有蓍草，且当今世人不常用，难以通晓，恐怕吉凶难以确定吧？”金科进言：“卦辞多有疑问，难以决断。”太宗说：“不如用众人共知的方法。况且掷钱也非俗事，中国也有这种做法。前朝太祖定都时，用什么方法？”赵浚说：“也是用掷钱。”太宗说：“既然如此，现在也可以掷钱。”于是率领群臣行礼，带领完山君李天祐、左政丞赵浚、大司宪金希善、知申事朴锡命、司谏赵休进入庙室，上香跪拜，命李天祐在盘中掷钱，结果新都二吉一凶，松京、毋岳都是二凶一吉。太宗出来，议论决定，于是在乡校洞东边勘察地势，命令建造离宫。回驾途中驻留广滩，对扈从大臣说：“我虽不定都毋岳，后世必定有人在那里建都。”

太宗 4年 10月 7日

乙亥日/西方出现彩虹。

车驾驻留临津。太上殿、上王殿派内官劝进肉食，太宗暂时从命，实际并未尝食。留守都城的议政府设宴款待。

太宗 4年 10月 8日

丙子日/太宗返回京城，前往太上殿，进献两头獐祝寿，开始食用肉食。

太宗 4年 10月 10日

戊寅日/赐肉食给义安大君李和。李和到宫阙，赐予他。

太宗 4年 10月 11日

己卯日/太宗朝见太上殿，行贺礼，进献衣襨祝寿，尽欢至夜方散。此前，礼曹详细制定了太上殿诞辰及正朝朝贺的礼仪，至此太宗因太上王诞辰而举行此礼。太上王对太宗说：“定都汉阳，得以请求十处人民归属，孝道莫大于此。”

太宗 4年 10月 14日

壬午日/任命刘敞为艺文馆大提学，金希善为知议政府事，柳亮为参判司平府事兼司宪府大司宪。

太宗 4年 10月 18日

丙戌日/纛所鼓自行鸣响三次。

派遣中军都摠制林整前往京师。感谢明朝将十处人民归还本国。

命令西原府院君李居易及其子上党君李佇，返回其故乡镇州。起初，太宗召见义安大君李和、完山君李天祐等人，秘密指示说：“辛巳年，赵英茂告诉我说：‘我去李居易家，李居易对我说：“我们富贵已极，但自古难以保全始终，应当及早打算。上王不喜欢生事，当今圣上子嗣众多，难道都会怜恤我们吗？应当除掉他们，然后侍奉上王才行。”’我听说后，告诫英茂不要泄露，至今已四年。李居易已老，英茂也将老，若其中一人有变故，则此言难以辨明。秘密召李居易入宫，与英茂当面对质，不要让有司知道。”宗亲李和及功臣上洛府院君金士衡等三十五人到宫阙，请求将李居易的话辨明，并让有司知晓。太宗命令宗亲、功臣、三府、台谏会集于阙庭旁听，让李居易与英茂对质。派朴锡命问李居易：“你对英茂说过这话吗？”李居易说：“我的两个儿子是驸马，我是政丞，还有什么不满足而说出这种话？”接着问英茂，英茂回答说：“辛巳年，我去李居易家，李居易说：‘我们富贵如此，应当做保全之计。’指着圣上的诸位王子说：‘这些小子们即位，必定会厌弃我们而除掉我们，不如侍奉上王。这些小子们若活着，必定对我们不利。’”李居易对英茂说：“为什么要害我？”英茂说：“你儿子有无，对我有何损害！况且我们都是一时功臣起家。但君臣之分重于朋友之交，所以将你的话告诉了圣上。”河崙说：“已经知道了，应当迅速启达。”宗亲功臣请求将李居易依法处置。大司宪柳亮、司谏赵休等上言： 《传》说：“对君亲不可有悖逆之心，有则必诛。”臣等见李居易及其子李佇，本性狂妄，且无学术，特蒙圣恩，与王室联姻，位至极品，一门亲戚，皆列显职。本当小心谨慎，尽忠于上，与国同休，却想不到这一点，反而心怀二心。从前在灾异之时，竟与领承枢府事赵英茂，敢发不轨之言，这岂是一朝一夕之心？愿殿下以大义决断，将李居易、李佇等人，交付有司，审问其故，明正其罪，作为万世乱臣的警戒。 太宗只命令李居易返回故乡。台谏又立于庭中请求说：“李居易应当依法处决。万世之法，即使君主也不可废除。”太宗说：“卿等一定认为我不通情理。但我想要保全功臣，已经向皇天后土发誓。李居易父子曾有的大功，不可加罪。”柳亮说：“不可因一时之功，而废万世之法。为何吝惜一个李居易，而不为万世子孫谋划？必须像汉高帝那样无私，王业长久才可期待。李居易无君之心，积于中而形于言，且其子李佇也是狂妄之人。请一并依法处置。”太宗说：“我想要保全，心意已定。卿等即使想要加罪，我终究不会听从。卿等强行进言，我就闭门。况且李佇起初不知情。他为人不愚，李居易流放，他自当随行。”柳亮说：“晋国赵盾逃亡未越境而已，许世子药不先尝而已，《春秋》尚且以大恶加于他们。何况李居易之罪，是《春秋》所说人人得而诛之的！如今富贵而归故乡，则不仅不加罪，反而以为荣耀。殿下即使想要流放他，臣等将拘押而不送，以人人得而讨之的法，来讨伐他。李居易既与英茂说了，岂能不与其子李佇说？李佇也是人人得而讨之的。”柳亮与朴锡命愤然说：“臣等不能直达于上，知申事也是功臣，为何不向圣上尽言？”朴锡命说：“我岂能不说！圣上说：‘不要再进来，且已闭门。’”河崙说：“李居易父子之罪大矣，应当依法处置。但圣上想要保全功臣，则父子同时流放也可以。”太宗说：“若父子同时流放，则他们将会认为此时就要杀他们。李佇的流放，即使稍后也可以。”功臣等都听命退立。朴锡命私下对柳亮说：“圣上因早出听事甚为劳累，宜等到明日再结束。”当时夜已深。柳亮大声说：“满庭功臣不请求讨贼，只请求同时流放，臣子之义何在！”柳亮等人共七次进言，未能获准而退。 次日，宗亲、功臣、三府、台谏、刑曹到宫阙，再次请求治李居易之罪，太宗说：“其功大，不可加罪。我想要保全，卿等即使请求，终究不可听从。”李和等四十人又请求四次，太宗说：“卿等想要依法惩治李居易之罪，那么是想杀他吗？我想要保全功臣，而功臣等不听从我的话，很是不对。”李和等不再请求。台谏、刑曹上疏说： 乱臣贼子，天地所不容，王法所当讨。如今李居易，曾蓄无君之心，敢发不轨之言，窥伺王室，希望发生变故，至与领承枢府事臣赵英茂当面对质，辞穷理屈，奸谋已显露。其窥伺衅端，阴谋惨酷，甚为可寒心。李佇的为人，豪横狡猾，倍于其父，李居易的谋略，必定借助李佇。李居易与英茂尚且敢发大言，其与儿子密谋，昭然可见。昔日汉高帝不私活己之恩，斩示丁公，以致汉家四百年基业。王法本非君主所能私用。殿下尚念李居易父子前日之功，使其保全首领，欲安于乡，这是姑息之仁，非宗社万世之计。臣等深为殿下惋惜。何况殿下在功臣盟书中有言：“犯关系社稷者，当以法论。非予敢违，惟其自取。”如今宽宥李居易父子不臣之罪，不仅失于王法，其对天地神祇的辜负，也不小。愿殿下以大义决断，将李居易父子处以极刑，昭示中外，以重宗社，以严王法，以杜绝乱贼之渐，以利万世。 太宗说：“我本来就说要保全功臣，已向皇天后土盟誓。若杀李居易父子，我将不能终其天年。戊寅之功，全在于李佇；庚辰之功，全在于李居易与李佇。且以私情而言，李居易之子伯刚，是我的女婿。即使请求恳切，我也不会听从。”柳亮派朴锡命告知太宗说：“法律是天下万世所共有，非殿下所能私用。如今特宽李居易之罪，臣恐社稷从此而危。《春秋》之法，乱臣贼子，人人得而诛之，且有先发后闻之义。殿下若终究不听，臣当依古法行事。”太宗说：“卿发此言，我自身也难保。将李居易流放镇州。”柳亮说：“这些人可诛杀，何必吝惜同时放出！”太宗不得已令父子同归镇州，派代言卢閈在中途慰问李居易，代言金科慰问李佇。柳亮听说后，在阙庭大声说：“此人回乡，何其荣耀！且代言等皆为王臣，而派往乱臣贼子处可行吗？为何不再请求，且与臣等商议后再去？”朴锡命说：“并非不再请求，而是圣上强行命令，所以不得已承命罢了。”

太宗 4年 10月 20日

戊子日/太宗前往太上殿献寿。功臣和百官前往宫阙，请求治李居易父子的罪。太宗说：“父王从未召见我，今日召见我，我立刻赶去，之后才听取意见。”随即前往太上殿。太上王开玩笑说：“大王曾与我击球却未能取胜。如今想罚你，因此召你来。”太宗便献寿，并告知李居易的事。太上王仰天长叹许久，说：“按你的心意处理吧。怀安君被贬，益安君已去世，上王不出入，亲戚在世的有几人？事情成功时，扶持的人多；事情失败时，扶持的人少。生死之际，扶持的人不如亲戚。你要保全他们。国家的灾祸，天象变化和地怪是小事，这件事才是大事。我担心将有大忧患。”太宗感动流泪而退。

○台谏和刑曹弹劾议政府赞成事南在，并对其看管。认为他是李居易的同党。

太宗 4年 10月 21日

己丑日/将三省掌务下放到巡禁司。起初，太宗召见三省掌务掌令李致、正郎赵末生、正言卓慎等人，问道：“弹劾赞成事南在并看管他，是什么原因？”李致等人回答说：“臣等听说南在与李居易夜间来往，李佇说：‘我向大王说明，将我的两个官职职位让给南在。’臣等认为他们是同党，因此弹劾。”太宗又问：“夜间来往，是几天几时？李佇说解除他的官职给南在，是谁得知并说出来的？”李致等人不敢回答。柳亮随后来到说：“李居易与南在来往，不能按天计算。李佇解除官职给南在，是李佇自己说的。”太宗问李致等人：“这一定有首先提出的人，是谁？你们若不说，必定下刑狱。”柳亮说：“臣是首先提出的。”太宗说：“以暧昧不明的事情遭到重罚，这是人最遗憾的。从前你因蔚州倭人的事情遭到重罚。那时，你的心情如何？”将李致等三人下放到巡禁司。又问柳亮，柳亮回答如前。并且对朴锡命说：“南在刚被弹劾还没上疏，殿下如何得知？这是南在的计谋，可怕啊。莫非派人窥探殿下的起居？知申事为何启奏这样的事？”朴锡命将话告知太宗，太宗说：“谁能对我说呢？昨晚回宫时，偶然听到的。以暧昧不明的事弹劾大臣，是不对的。”命大司宪回家。柳亮说：“臣是首先提出的，应当立即入狱，不能回家。”太宗说：“三省掌务已经下狱，涉及你，你进去吧。”柳亮说：“臣作为首领，首先提出此事。掌务们下狱，而臣回家，是不对的。何必等涉及才进去！”太宗说：“你作为功臣，想要入狱，尤其不是帮助我的。不要再说了。”司谏赵休、安省、知刑曹事郑易、执义尹须、知司谏院事尹向、刑曹议郎徐选、李薈、持平许谟、李稔、刑曹佐郎宋勉、李衡等来到朝廷请求说：“臣等与掌务同心议事，而掌务独自下狱，臣等希望都去入狱。”太宗说：“掌务已下狱，暂且各自回家。”柳亮率领赵休等十三人，再次请求入狱，太宗强行命令柳亮不要说话而退下。柳亮出去后，赵休等十三人再次请求入狱说：“臣等因大事上疏请求治罪，殿下不允，却因枝叶小事加罪于臣等，这是臣等所失望的。如果以明显的事情，如此枉法，那么朝鲜的社稷，岂不从此危险吗？宁可折断宫门栏杆也不回去。”太宗说：“我不是因你们而退下，为何不退下而如此多言？”赵休说：“臣等并非不知殿下认为不对。然而殿下的所作所为，似乎不顺理，因此不敢退下。”太宗强行命令他们回家。

○太宗命议政府参赞卢嵩为委官，与巡禁司万户李彬、尹柢，审讯三省掌务，关于知道李佇解除官职给南在的事情，以及与台省官员说过的人，即使是宗亲或首相，不必再请示，直接拘囚审问。义安大君李和、晋山府院君河崙等二十余人一同进言说：“臣等听说三省掌务都下狱，惶恐而来。不知何故？”太宗说：“我不杀李居易父子，主意已定。进言的人也是他们的职责，因此没有禁止。昨天听说以不明之事弹劾大臣，因此将他们下狱。”李和等人请求说：“这些人，是曾请求大事的人。若都下狱，人们会认为大事不实，这非常不可。况且宰相很多，唯独弹劾南在，南在必定有可说的缘故而已。请都宽恕他们。”太宗说：“卿等的话确实如此。岂有不义而进言？且岂有认为必听从而进言？”命释放三省掌务，各自回家。李和等人又请求说：“只令回家，对事情无益，希望让他们任职。”太宗说：“暂且慢慢考虑。”巡禁司将供词上报，果然是柳亮首先提出的，且已自首，因此不再审问。柳亮与赵休等十余人不立即回家，论说南在与掌务下狱之事而上书，朴锡命担心太宗再怒，不敢启奏。

○太宗命功臣们说：“国家过去戊寅、庚辰年间的事，没有别的，是功臣中有志趣不同的人，自行分党，喜好猜忌而制造祸乱。至于今日之事，李居易岂是憎恨我，又岂是厌恶这些孩子们？只是他愚笨出言，偶然涉及国家而已。希望各位功臣，从今以后警戒不要如此，同心同德，辅佐王室，是最大的幸运。”

○三省多次派人到知申事处说：“我们上书，为何不赶快启奏？”朴锡命于是启奏，太宗果然大怒，将掌务下放到巡禁司。这天早朝，议政府想率领百官请求治李居易的罪，令百官会集在宫阙下，等到三省掌务下巡禁司，又令百官各自散去。赵休、安省、尹须、尹向、许谟、李薈、徐选等人，各自派遣都吏到议政府，问道：“想请求治李居易的罪而会集百官，却不请求而令各自散去，会集是何用心？不请求而令散去，又是何用心？”左政丞赵浚大怒，想封印而出重新就座，囚禁了都吏，命令式目都监弹劾台省和刑曹侮辱百官之长。上疏请求说：“李居易父子有不轨之心，台谏、刑曹及三功臣本府，到宫阙请求治罪，太宗只令他们回归乡里。本府想率领百官而请求治罪，本月二十一日，会集百官于宫阙下，太宗将台谏、刑曹掌务下放到巡禁司审讯。想等事情完毕后再请求治罪，暂且令百官各自散去。台谏、刑曹，各自派遣都吏到本府，问道：‘以何用心而会集百官？以何用心而令各自散去？’本府总领百官、颁布号令，是一国的都堂。台谏、刑曹，以从前未有之事，侮辱轻视，非常不当。大司宪柳亮、司谏赵休、安省、知刑曹事郑易、知司谏院事尹向、执义尹须、掌令李致、闵渫、刑曹议郎李薈、徐选、正郎赵末生、持平李稔、许谟、正言卓慎、刑曹佐郎李衡、宋勉等人，请求交付有关部门，审讯其原因，以惩戒后来者，以严肃朝廷。”

赵浚拿着奏疏到宫阙请求，太宗说：“这些人应当立即下狱。这也令人可恨，但当时派人去询问的有几人？”赵浚说：“臣等只知道三省的行为，不知道是谁做的。”太宗说：“明确查明上报。囚禁他们的都吏很好。”起初，式目都监全部弹劾台谏、刑曹，上疏请求治罪，李致、赵末生、卓慎等人，以掌务身份被囚，没有参与询问，因此不再囚禁审讯。

○议政府上疏请求治李居易的罪，正值日暮，交给朴锡命而退下。

○太宗命朴锡命、左代言李承商等人说：“卿等也不顺从我的意愿，而听从功臣的意见吗？功臣请求治李居易的罪，不要传达他们的言论。”左政丞赵浚等人率领百官到宫阙，派左副代言卢閈启奏说：“臣等昨日上疏请求治李居易的罪，不知殿下是否赐览？”太宗说：“我没有看到那份奏疏。我想保全功臣，政丞也知道我的意思，为何率领百官而来？”赵浚说：“李居易罪重，请求依法讨伐。”四次重复启奏，太宗不允。

○赞成事南在到宫阙谢恩，太宗命南在任职。南在到宫阙让朴锡命告知说：“起初，臣任庆尚道观察使，被替代回来时，李居易到臣家，馈赠酒食。并说：‘我与你的弟弟交情很深，如今你弟弟死了。我想待你如同你弟弟，你也待我如同你的弟弟。’臣听到他的话，跪下回答说：‘令公不要忘记我，我不会忘记令公。’为此臣也去他家一次而已。若李居易留宿臣家，或臣留宿李居易家，那么李居易是大臣，臣也是宰相。两家伴当仆人，岂能不知？戊寅年臣得罪时，李居易想对臣处以死刑，臣至今未忘。臣岂能与李居易做同党？况且臣在汉京时，殿下是靖安公。臣进见，殿下允许我坐在西厅。臣说：‘朝鲜基业，终究归于公手。到那时，我当竭力辅佐。’殿下听后落泪。”知申事出来传命说：“卿虽不说这样的话，我岂不知道？卿不要怀疑。”南在拜谢而退。

巡禁司审问台谏、刑曹关于李居易与南在结党的事，都不说话。尹柢怒道：“所司官员泄露公事是不对的，皇上命臣等审问，为何不说话？”想用刑审问持平李稔，李稔说：“大司宪说：‘李居易与南在，互相留宿于对方家。’李佇自己说：‘我对皇上说，解除二相之职而给南在。’掌务被囚后，再次请求治李居易的罪，派都吏到政府询问，都是大司宪教导的。”其余台谏、刑曹官员都说：“是。”巡禁司将供词上报，太宗说：“大司宪必定有听闻的地方，不必再问。”太宗叹息说：“上党君对我说，解除他的官职给南在，真是妄语。若如此，我岂会忘记！”

太宗 4年 10月 22日

庚寅日/月亮侵犯太微垣上将星的北边，相距一尺左右。

将郑易、赵休、尹须等人流放到外地。郑易流放到载宁，赵休流放到白州，尹须流放到平州，安省流放到海州，尹向流放到公州，李致流放到高灵，李稔流放到竹州，许谟流放到安岳，李荟流放到瓮津，徐选流放到骊兴，赵末生流放到阳城，李衡流放到清州，宋勉流放到原州，卓慎流放到平昌，柳亮因为功臣身份得以免罪。柳亮出城门上书，自己前往全罗道朗山。

太宗 4年 10月 23日

辛卯日/举行太阴星独祭。为了禳除月亮侵犯轩辕星。

任命吴思忠为宁城君，柳亮为文城君，李天祐为判司平府事，南在为议政府赞成事兼判义勇巡禁司事，卢嵩为参判司平府事，李叔蕃为参赞议政府事，李至为知议政府事，金希善为判恭安府事，姜思德为右军都总制，咸傅霖为参知议政府事兼司宪府大司宪，赵璞为开城留后司留后。又任命宋因、黄喜为左右司谏大夫，吴陞为知司谏院事，柳斗明为司宪执义，许迟为司宪掌令，李明德为左献纳，赵士秀为右献纳，李孝仁、闵审言为司宪持平，卢仁矩为左正言。

太宗 4年 10月 24日

壬辰日/月亮侵犯太微垣上将星的北边，相距二尺左右。

日本国王的使臣周棠等人到宫殿告辞回国，大王在无逸殿接见他们，命令代言等人设宴款待。

下令将李居易、李佇废为庶人，又将李居易的儿子清平君李伯刚等四人废为庶人，安置在外地。议政府上疏说：

李居易父子对上面怀有二心，本府与三省、三功臣一起进宫请求治罪，大王仁慈让他们回到家乡。李居易父子作为元勋大臣，与宗室联姻，过分蒙受大王的恩宠，却怀有二心，罪过没有比这更大的了。希望按照三省所请求的，明确治他们的罪。

台谏联名上奏说：

我们私下看到议政府接到判决，将李居易父子废为庶人。我们认为，暗怀二心，图谋不轨的人，是天地所不容的，是王法应当讨伐而不赦免的。这样看来，李居易父子，死有余辜，只让他们被废为庶人，这与《春秋》诛杀动机的原则相违背。希望大王用大义决断，明确治他们的罪，没收家产，禁锢子孙，以此作为将来怀有二心者的警戒。我们私下听说，诛杀乱臣贼子，要先断绝他们的同党。何况是子弟亲戚呢？清平君李伯刚，是李居易的爱子，李佇的宠弟，难道不知道他们的阴谋吗？因为驸马的身份，富贵依然，安然在内，祸患的根源没有断绝，士民都感到寒心。希望大王不要因为私恩而废弃公义，让他与公主离婚，废为庶人，安置在边境，以安定众人之心。李居易的儿子前上护军李伯宽、前大护军李伯臣、前长兴库副使李儇，女婿前正辛中善、议郎庆智，姻亲前上护军崔源濬、朴龄、前司尹金寿千、崔安濬、大护军洪济、前掌令闵渫、表弟前副正许权、侄子内资注簿李昆仑等人，各自蒙受荐拔，长期担任显要官职，参与谋划是必然的。我们担心不法之徒聚在一起不散，可能会发生意想不到的变故，不能不担心。希望收回他们的任职文书，审讯他们的谋逆，依法处置，以安慰臣民的忧虑恐惧之心。

命令对李居易、李佇的子孙进行禁锢；李伯刚、李伯宽、李伯臣、李儇都废为庶人，安置在外地；崔源濬、许权、朴龄、洪济、闵渫、崔安濬、李昆仑自愿安置；庆智罢职；辛中善、金寿千不予追究。李伯宽安置在东莱，李伯臣安置在东北面定州，李儇安置在镇州，其余都按自愿安置。

太宗 4年 10月 25日

癸巳日/打雷。

派遣典书吕义孙前往日本国。作为对日本国王的回访。

议政府请求禁止台谏弹劾风闻之事以及挟私报复，大王批准了。奏疏大略说：

风闻之事，不得弹劾审问，已有明令，现在台谏官员们沿袭旧习不执行。今后风闻之事以及挟私报复、腹诽心谤等事，一概禁止。台谏官员如有不遵守的，本府随即上报治罪，永远遵守成法。

太宗 4年 10月 27日

乙未日/大王到太上殿打毬，设酒尽欢。这是太上王召见的。

太宗 4年 10月 28日

丙申日/知司谏院事吴陞、司宪执义柳斗明等人到宫殿，请求按照前日的上疏处理，大王让知申事朴锡命下令说：“李居易父子，已经加以大罪，不要再请求。他们的同党，全部收回官职，流放到远方。李伯臣则安置其母在镇州之后，再命令流放地点。李伯刚离婚的事，人情难为，连同他的妻子一起遣送。”台谏联名上奏：

我们前日谨慎请求李居易父子等怀有二心的罪过，大王只下令禁锢子孙，安置在镇州。我们认为，李居易父子参与朝政已经多年，受恩依附的人不少。而且镇州是李居易父子生长的地方，亲戚朋党众多。现在让他们父子共同居住在故乡，倘若有无赖之徒鼓动不轨的阴谋，那么不知道大王想要保全今日再造之恩，能做到吗？希望大王早点安排，将李居易、李佇分别安置在边境，没收家产，以惩戒不轨。至于李伯刚，既然已经被废为庶人，不可以再娶公主。希望大王明察我们前日所启奏的，允许他们离婚，以确定尊卑，那就非常幸运了。

大王不批准，只下令将李佇改置到咸州，李伯臣改置到通州。因为定州与咸州相近的缘故。

○议政府请求，凡是建立新法，必须报本府拟议，接受判决后施行，大王听从了。其奏书说：

凡是用来立法的事情，必须传之万代而没有弊端，然后才可以作为法律。各司的官吏，各执己见，喜欢制作新法，不仅该管官吏难以遵守，弊端又和以前一样。今后各司凡是可以建立新法的事情，必须报告政府，政府将可行的事件拟议，接受判决后施行，不要让他们再出依贴。

议政府请求翻译律文，确定笞、杖、枷、锁的制作方法，大王听从了。其奏书说：

经济刑典内规定：“近年来，凡是断案的人，不熟悉律文，凭私意出入人罪，刑罚不当，冤屈无处申诉，导致伤害和气，确实不能不忧虑。”现在《大明律》是当代君王的制度，应当奉行，但我们国家的人不容易通晓。应该用俗语翻译，颁布中外，让官吏讲习，凡是一笞一杖，必须按照律文施行，如果不按照律文而妄自轻重的人，按他的罪治罪。又说：“刑罚关系到人的生死，不能不谨慎。”从高丽以来，京城有律学，地方有法曹，凡有罪囚，专门负责检律，判决没有差错，近来法曹的职能废弃，刑具的大小，随意制作，因笞杖而死的人很多。希望今后，地方的枷锁、笞、杖、杻，都按照律文制作，观察使考核，如果不按律文制作的，治当地守令的罪，写入法令。各官守令，有的不通律文，笞杖、讯杖、枷铁、索镣等物不按律文；断案时，不熟悉按律，应该用笞却用杖，应该用杖却用讯杖，应该打臀部却打腰部，应该打腿却鞭打背部，导致伤人性命的情况也有。希望依照古代派遣法曹的惯例，除了观察使，随着史官率领通晓律文的人同行；选择各官品官、生徒中可以学习律文的人，专门进行教导，一笞一杖，必须按律断犯；杖罪以上死刑的，照律报告都观察使，都观察使让律学人再行检覆施行，以宣扬体恤之意。

太宗 4年 11月 1日

己亥朔日/进贺使李至、赵希闵，携带皇帝赏赐的《列女传》、药材、礼部咨文，从京师返回。咨文说：

奉圣旨：“朝鲜国王缺少药材，派臣子来此处收购。你们礼部按照他购买的数量拨付，让他带回去给国王使用。来的使臣报告说，先前蒙受赏赐的《列女传》分发不周，再给五百部。”钦此，药材、《列女传》，交付给差来的使臣李至等人。麝香二斤、朱砂六斤、沉香五斤、苏合油十两、龙脑一斤、白花蛇三十条、《古今列女传》五百部。

李至说：“周王打猎，捕获一只异兽及其幼崽，白虎黑纹。用铁索捆绑，放入铁笼，进献给皇帝，皇帝到郊外迎接。百官进贺，认为是驺虞，但这兽吃生肉。”

○将伯刚安置在童城，将李佇移置到咸州。国王留下伯刚，不忍心立即驱逐他，台谏官在朝廷上直言劝谏说：“已经废伯刚为庶人，安置在外地，多日不送出，臣等失望。希望殿下不要失信。”国王说：“伯刚应当与宫主一同回去。想让他修缮好居所，然后送他走，现在因为台谏官的话，先送伯刚到童城的别业。”

○派遣内官尹兴阜、甲士咸龙奇等人到镇州，慰谕李佇，将他移置到咸州。

太宗 4年 11月 6日

○甲辰日/朝廷使臣宦官刘璟、国子监丞王峻用，奉敕书及赏赐到来，设置山棚、结彩、准备傩礼，国王率领百官，在宣义门外迎接，到无逸殿接受赏赐。敕书说：

敕朝鲜国王李讳。王派遣使臣送耕牛一万头，已到辽东。王的忠诚，实在值得嘉奖。使臣返回，特赐王彩币，以答谢殷勤之意，王请领受。故敕。紵丝三十匹、熟绫子三十匹、彩绢一百匹。

○行礼完毕，仍设宴。省亲宦官李成、金禧、朴麟等人一同前来。国王将受赐的缎绢，分赐给领承枢以上耆旧及五代言。

太宗 4年 11月 7日

○乙巳日/国王前往太平馆，宴请使臣。

太宗 4年 11月 10日

○戊申日/刘璟、王峻用等人拜谒文庙。

太宗 4年 11月 11日

○己酉日/使臣到宫殿，先行贺礼，因为是冬至日。国王率领百官按礼仪行贺礼，停止群臣贺礼，对使臣设宴，宴请群臣。

太宗 4年 11月 12日

○庚戌日/司谏院上疏请求遵循太上王重新制定的官制，不允许。疏略说：

自古拥有国家的人，确定其所崇尚的，必定顺应人情。因为所崇尚的一旦确定，直到千万世而不改变，使民众的耳目定于一，然后子孙有所依据，可以永久，所以三代圣王之后，遵循旧章，历年长久，这是明证。我太上王，应天顺人，化家为国，成就一代制度。然而沿革之际，必定顺乎人情，以留给后世。至于重新制定官制，门下府三司，则仍用旧号，密直司改为中枢院，而会议于都评议使司。一国军民之政，无不由此而出，就是唐代中书省的遗制。近来，罢门下府都评议使司，合为议政府，将三司中枢院，改为承枢、司平，各置首领官，与六房知印，便与议政府平等而成为三，于是使军民之政，分歧为二。又设置三军都总制府及巡禁、扈卫等司，而十司增置员额，不急之官，可说是多了。这对于太上创始制立法之意如何，殿下持盈守成之道，又如何？至于承枢、司平、六房知印迁转之路、供应之费，只是末节。其三辅堂上，显赫为宰辅，一国军民之政，不相参与，名实有亏，实在不是久安长治之策，岂是小事！大抵人情，惮于更改，安于故常。希望殿下令三府仍旧制，政令得失，会议于都评议使司，其他各司沿革、吏员减损，一律遵循太上王重新制定的文武官制，永远作为子孙持守之法。

太宗 4年 11月 13日

○辛亥日/李成、朴麟、金禧等人，各自省亲于家乡，命议政府在东郊饯行。使臣刘璟、王峻用也出城饯行。

太宗 4年 11月 14日

○壬子日/下雨。

太宗 4年 11月 15日

○癸丑日/下雨。

○派遣参知议政府事朴信前往京师。感谢赏赐的币帛、药材，同时祝贺出现驺虞。

太宗 4年 11月 16日

○甲寅日/开国、定社、佐命功臣，在大清观北举行盟誓，国王签署誓文，但没有亲临会场。其誓文说：

朝鲜国王臣讳，谨率开国、定社、佐命功臣等，敢昭告于皇天上帝、宗庙、社稷、山川百神之灵。伏以国家有君臣朋友，如同家庭有父子兄弟，应当以忠信诚慤，固结其心，永保终始。何况要质鬼神，歃血司盟呢！我太上王，以神武之资，获天人之助，而我小子也得以左右，辅弼成大业，开国之初，首与勋臣同盟，以固忠信。不料权奸，怀私背盟，挟幼夺嫡，谋害我兄弟，将危害我宗社，幸赖天地宗社暗中保佑，忠贤奋义，凶徒自行溃散，以嫡以长，扶立上王，天伦得以正，宗社再次安定。又与勋臣，同结盟好，不久，谗邪再次背盟，构衅阋墙，称兵作乱。亲勋将相，应机勘定，罪人得到惩处，已服其罪。这就是违盟必戮，现有征验，岂不可惧！到我小子继位之后，又与佐命之臣，同盟歃血，期望与他们保全，至今有年。自此三盟之臣，协心辅佐我，以至于今之休明，可谓和洽无间了，还顾虑前后不与同盟者，其心还以为未固，特择吉日，会聚三盟之臣，昭告上下神祇，重新寻续前盟，以固其志。盟誓之后，各自勉励，忠诚相信，恩爱相好，亲如骨肉，坚如金石，殚诚竭忠，夹辅王室，忘其私憾，唯顺公道，常以安社稷利国家为念，孜孜协力，终始无变，永享福禄，共保安荣，世世代代子孙，无忘今日。如果有匿私挟邪，渝盟背好，潜怀疑贰，外亲内忌，构谗造衅，分朋结党，阴图倾覆，诬陷同盟者，是欺骗天地、怠慢鬼神、背叛君父。幽则必有神诛，明则必有王法，不止其身，祸及子孙。有犯关系社稷者，当以法论，也如前盟所载。这些皆是自取，是谁之过！天地神明，昭布在上，各自敬遵誓言，永勉无忽。

○开国、定社、佐命三功臣，未曾一同盟誓，国王担心三功臣未能和协，会聚而一同盟誓，以统一其心，监司、边镇、州牧分忧者，都来参与。三功臣六十六人，盟誓完毕前往宫殿，各赐表里，御临无逸殿，设大宴以慰劳他们。

太宗 4年 11月 19日

丁巳日，皇上前往太平馆，宴请使臣。

太宗 4年 11月 21日

己未日，刘璟、王峻用到朝廷请求回国。

太宗 4年 11月 22日

庚申日，皇上在宣义门外为刘璟等人设宴饯行。

全罗道乐安郡的海潮中混杂着青色和黄色。

太宗 4年 11月 28日

丙寅日，三位功臣在无逸殿向皇上敬酒祝寿，诸位功臣非常感动喜悦，有的献诗，有的联句，有的起舞，欢乐到深夜才散去。

参赞议政府事权近打算撰写《礼经浅见录》，上奏请求辞去职务，皇上没有允许。奏章说：

权近上言：过去我的老师韩山李穡曾经对我说：“六经在秦朝都被烧毁，《礼记》散失得尤其严重。汉代的儒生从灰烬中捡拾残余，根据他们所得，按先后顺序记录下来，所以文字错乱无序。前代儒家学者把《大学》一书挑选出来，考定章句次序，其余部分则没有涉及。我想按门类归类整理，另外编成一书但没有完成，你要努力去做。”我接受老师的指教，一直想编纂这部书，但因任职繁忙，也未能完成。在前朝时，我因罪被贬谪，幸蒙太上皇宽厚仁爱的恩典，得以保全性命，安居乡里。从辛未年春天到壬申年秋天的十几个月里，才开始研究这部经典，依类编排，形成了初稿。但由于本经文字繁多，不易全部抄写，只能将每节的首尾几个字记下，说：“从某到某，原来在某某节之下，现在应放在某某节。”有时又将自己的见解附在下面而已。本打算将本经正文全部抄写，其次抄写陈氏的辑说，然后附上自己的见解，编成一书，这岂是几个月、用一支笔就能完成的呢！所以当时未能完成初稿，希望用剩余的岁月，等到完成。开国之初，我蒙召任用，殿下继位后，我又因无功，滥列功臣之中，官至宰辅，两次赐予同盟，感激之情达于上天，粉身碎骨也难以报答。只是考虑到我权近，体质本来多病，时常发作，现在又加重，病情更加严重，肢体瘦弱疲惫，头晕目眩，神志昏沉健忘，耳聋听不清，难以胜任职务。方士又说：“从乙酉年到丁亥、戊子这几年，都是厄运，恐怕难以度过。”这些话虽然不足为信，但根据我多病的情况来占卜，不能长寿，也是可知的。自从我开始编纂这部书以来，至今已超过十年，还没有成篇。我担心一旦疾病难治，时日无多，突然辞别盛世，老师的嘱托将永远辜负于地下，岂不痛心！况且我智慧学识浅薄，长期身处朝廷，毫发无补。如果解除我的职务，屏除世俗事务，使我能够专心，最终完成这部书，虽然狂妄僭越，罪责难逃，但对于后学未必没有帮助。恳请主上殿下怜悯我衰老多病，体谅我的最大心愿，让我免去职务，闲居散处，在服药之余，再集中精力，完成此功。特命有关部门提供纸张帮助缮写，编成全本，铸字印刷流传，那么我的著述虽然不足观览，但后进之士一定会由此兴起，发挥经籍，光耀盛世右文之治。臣不胜区区之志，惶恐叩首谨言。

批答：

阅你所上奏章请求辞职的事，已全部知晓。考察古典，唐尧、虞舜及三代时期的君臣，没有不阐明道学来治理天下的，后世想要阐明道学的人，舍弃六经又能依据什么呢！我自即位以来，想得到有名的儒生，安置在身边，讲论经学，以澄清治理的源头。你天资纯粹，见识度量深远精微，学问贯通六经，无不钻研精粹，阐发前代圣人的深奥，成为后进学者的师表，而你所著的《浅见录》、《入学图说》，更是学者的指南。因此任命你为宰相，兼任讲席，又主管史馆和成均馆，希望能听到性理之学，你论学的美德，与伊尹、傅说相契合，笔削的精当，取法于《春秋》。你应当朝夕进谏，启发我的内心，使我听到大道的要领，这是你的职责。怎么能突然以疾病为借口推辞呢！先儒朱熹把《尚书集传》的撰写委托给蔡沈，于是成了全本。如今韩山李穡也把考定《礼经》托付给你，你们师徒之间的传授方法，如出一辙，难道是偶然的吗！况且礼书是从灰烬中捡拾残余，错乱失序，确实应当考证，以流传后世。何况凭借你的学问，在辅佐之余，仍然可以编纂！往昔宋神宗命司马光编纂《资治通鉴》，以成就一代史书，至今令人钦佩仰慕，我对你也是如此。你应当发挥全部所学，相互参考考证，以完成这部书，既不负老师的教诲，也不负我的心意。岂止对当时有所补益！几乎将使文教不朽，岂不是伟业！暂且安心在你的职位上，以辅佐我治理政务，所请之事应当不予批准。

太宗 4年 12月 1日

戊辰日初一，义城君金英烈去世。停止朝会三天，追赠谥号襄昭。

遣散汉京离宫的营造役卒。

太宗 4年 12月 2日

己巳日，太阳出现晕圈，并且有背珥。

金星在白天出现。

太宗 4年 12月 3日

庚午日，辽东总旗张孛罗、小旗王罗哈等人到来，皇上到太平馆会见他们。孛罗等人奉皇帝敕令，授予于虚出建州卫参政之职。当初皇帝做燕王时，娶了于虚出的女儿，等到即位后，任命他为建州卫参政，想让他招抚野人，并赐书信加以慰问。

太宗 4年 12月 4日

辛未日，杖打朴础七十下。朴础曾担任缮工监丞，私自使用铁三百斤，事情败露，被下到巡禁司审讯，按律应杖八十、刺字、徒刑一年半。皇上命令免除徒刑和刺字，只杖七十下。

太宗 4年 12月 5日

壬申日，检校政堂赵云仡去世。赵云仡号石磵。他志向奇特高古，豪放不羁，性情耿直，不肯随波逐流。至正辛丑年，高丽恭愍王因避寇南巡，朝臣大多逃窜苟活，赵云仡以刑部员外郎的身份随从。事平之后，被录为三等功，他淡泊名利，超然有世外之想。洪武甲寅春，他以典法总郎的身份弃官，退居尚州露阴山下，假装癫狂以自晦，出入必定骑牛，著有《骑牛赞》、《石磵歌》以表达心志。丁巳年，被起用为左司议大夫，两次转任判典校寺事，但这并非他所喜好。辛酉年，退居广州古垣江村，与慈恩寺僧宗林结为方外之交。重修板桥、沙平两座院舍，自称院主，穿着破衣草鞋，与役徒一同劳作，路过的人不知道他是达官显贵。戊辰年，被起用为密直提学。当时朝廷议论认为各道按廉使官阶低，不能尽职，于是选拔两府中有威望的人担任都观察黜陟使，授予教书和钺斧派遣他们。赵云仡担任西海道都观察黜陟使，整顿法纪，抑制豪强，扶助弱小，有犯法者，丝毫不宽贷，辖区因此治理得很好。被召回任命为签书密直司事。壬申秋，太上皇即位，任命他为江陵大都护府使，有惠政爱民，府人为他建立生祠。癸酉秋，因病辞职，被任命为检校政堂文学。赵云仡退居广州别墅，当时检校按例领取俸禄，赵云仡推辞不受。政丞赵浚与赵云仡有旧交，因送客经过汉江，与同列宰相率领妓乐、携带酒食前去拜访，赵云仡穿着黑衣、戴着箬笠，拄着拐杖出门长揖，迎至茅亭。坐定后，赵浚奏乐设酒，赵云仡假装聋了听不见，闭目端坐，高声唱了两遍“南无阿弥陀佛”，旁若无人。赵浚道歉说：“先生厌烦这些了。”命令停止奏乐，饮茶而回。他玩世自高如此。到病重时，自己撰写墓志，安然而逝。墓志写道：

资宪政堂文学赵云仡，丰壤县人，是高丽太祖臣子平章事赵孟的三十代孙。在恭愍王时期兴安君李仁复门下登科，历任中外官职，佩印五州，巡察四道。虽无显赫声迹，也无尘俗浅陋。年七十三，病逝于广州古垣城。无后。以日月为珠玑，以清风明月为祭品，葬于古杨州峨嵯山南摩诃耶孔子杏坛上、释迦双树下。古今圣贤，岂有独存于世者！咄咄人生事毕。

太宗 4年 12月 6日

癸酉日，出现日珥。

坤方有赤气。

太宗 4年 12月 7日

甲戌日，张孛罗等人来到宫阙辞行，太宗让参议李玄和宦官设宴款待他们。

司宪府上疏请求治李居易父子的罪，太宗不允。奏疏大略说：

杀死死者来警戒生者，这是孔子的《春秋》之道。自古以来的乱臣贼子，是作为人臣者不共戴天的仇人，所以人人都可以诛杀他们。如今李居易父子，作为定社佐命的元勋大臣，外表伪装忠直，内心怀有二心，罪不可赦。功臣百官，一起请求治罪，却只将李居易安置在镇州，而那里同乡、同族和旧相识太多；将李佇安置在咸州，而那里边界连接异域，边境警报随时可能发生，跟随的奴仆也不少。这哪里是棺材中的尸体呢？希望殿下体察《春秋》的法度，以大义决断，将李居易、李佇交给有关部门正其罪行，没收家产，以惩戒后来者。

太宗 4年 12月 8日

乙亥日，太宗朝拜太上殿。

司谏院上奏几条时务建议：

第一，《传》说：“牢狱的痛苦，度日如年。”又说：“一个人被囚禁，全家荒废生计。”这说明刑罚和监狱不可不慎重。从前，殿下怜悯狱案积压，命令主管官员详细书写囚犯羁押时间长短上报，凭此考核判决诉讼的勤慢，这确实是殿下体恤之意。然而负责的官吏，不体会上意，所判决的都是容易处理的案件，对于难以判决的诉讼，搁置不问，等到任期届满，于是使有罪之徒，装饰巧诈增长智谋，侥幸得以免罪；无辜的人，长久淹留牢狱，以至于夭折。这难道只是伤害和气吗？也有损于殿下好生之德，不是小事啊。希望殿下命令宪司，每月末考核囚徒情况，不要使狱案积压。第二，《尚书》说：“百姓是国家的根本，根本稳固国家就安宁。”所以《春秋》对于凡是使用民力的事情，即使合时且合义，也一定要记载，重视民力。殿下即位后，中外土木工程一概停止，如果有兴建出于不得已，则一定征用游手好闲之徒，禁止使用民力，以巩固国本，这实在是仁爱百姓的美意。近年来，水旱灾害接连不断，民不聊生，确实应该安抚聚集，致力于农业重视粮食，以休养民力。各道守令，各自以所见，妄自兴起土木，以求得一时声誉，不体恤万姓艰难，这就是所谓时势困顿却举办耗费之事。希望殿下命令各道各官，除了奉旨营缮外，所有土木工程一律禁止。第三，台谏是君主的耳目，公论所在，所以前朝鼎盛时，凡是任命官职，一定令考察其家世，观察其贤否，然后签署任命状。自从官教以后，贪污冒进之辈，不顾自己贤否，敢于请托，企图获得三品官职的，间或有之。希望从今以后，两府之外嘉善以下官员的任命状，一定令台谏签署，以整肃百官，激励士风。第四，佛教之道，以离世绝俗为宗旨；妇女之义，以正静自守为主。因此国家严格立法令，凡是妇女上寺庙的，严厉禁止，以明风教。近来法令废弛，妇女上寺庙，络绎于道。宣淫失节，正是由此而来，很不是清明时代的良法。希望命令有关部门，妇女上寺庙的，不论父母追会，一概禁止，以端正风俗。

太宗都同意了，只有任命状的事情没有同意。

太宗 4年 12月 9日

丙子日，命令召赵休、郑易等人，台谏和刑曹的官员，都让他们上京。

太宗 4年 12月 10日

丁丑日，出现日珥并且有背气。夜里，南方有赤气。

太宗 4年 12月 11日

戊寅日，太白星白天出现。

太宗 4年 12月 12日

己卯日，出现日珥。

举行祭祀太阳和祭祀金星的典礼。这是为了禳灾。

太宗 4年 12月 17日

甲申日，太宗朝拜太上殿并进献祝寿，夜里返回。

太宗 4年 12月 19日

丙戌日，命令领春秋馆事河崙、知馆事权近，在《高丽史》中考察前朝的官制。

太宗 4年 12月 21日

戊子日，夜里，寅卯方位有赤气。

太宗 4年 12月 22日

己丑日，夜里，巽方和西北有赤气，庚寅日也是如此。

太宗 4年 12月 24日

辛卯日，东方有赤气。

太宗 4年 12月 25日

壬辰日，司译院副使李自瑛，押送逃兵金加勿等男女共二十八名，前往辽东。

太宗 4年 12月 26日

癸巳日，夜里，艮方有赤气。

太宗 4年 12月 28日

乙未日，太宗亲自在仁昭殿祭祀，然后前往太上殿进献祝寿。

上王拜祭齐陵。

太宗 4年 12月 30日

丁酉日，太宗朝拜太上殿，然后前往上王殿。这是除夕日。

这个月，对马州牧宗贞茂，派人传达了禁止盗贼的意思。

太宗 5年

太宗 5年 1月 1日

初一为戊戌日。国王向明朝皇帝祝贺新年。停止群臣朝贺，因为要斋戒准备春季祭祀。召集二品以上官员在议政府赐宴。

太宗 5年 1月 2日

己亥日。国王前往太上殿为太上王祝寿，夜晚返回。

太宗 5年 1月 3日

庚子日。树木挂霜（木稼现象）。

明朝使臣千户高时罗等人，奉圣旨到达吾都里地面。吉州按抚使报告说：

使臣高时罗等人想要开读圣旨，吾都里万户童猛哥帖木儿不出迎接旨，说：“笼统地称为吾都里卫，没有记录万户的名字，凭什么接旨！”使臣们质问他说：“从朝鲜来的两位使臣，在吾音会、彼北、阿伊儿、朱乙巨、何大等地，会合了道伊兀良哈三卫、好罗乎兀狄哈二卫、沙河饮兀狄哈一卫、建州卫等七卫等候。皇帝又派都司率领兵众，带着一百瓶烧酒和三十匹朝鲜马前来，与七卫举行磨金同盟，赐给于虚出参政三十匹马。现在你万户不顺从，可以吗？”猛哥帖木儿见使臣不行礼，说：“没有记录我的名字，凭什么要我屈身！”他的母亲和管下百姓都不同意，说：“如果不遵从圣旨，皇帝必定敕令朝鲜，把你押解到京师，像林八剌失里那样，难道不可以吗？”猛哥帖木儿愤怒地呵斥他们，最终没有顺从。千户等人带着十余名随从，于上个月二十日，到达吾音会。

太宗 5年 1月 4日

辛丑日。刮大风，持续了三天。

太宗 5年 1月 5日

壬寅日。出现日珥现象。

太宗 5年 1月 7日

甲辰日。举行太一醮祭。

派遣大护军李愉前往东北面的吾音会，谕告童猛哥帖木儿应变事宜，赐给他表里段衣一件，以及兀良哈万户刘波乙所的表里。

太宗 5年 1月 8日

乙巳日。回乡省亲的宦官金禧、朴麟、李成等人，从家乡返回。

赐给骨乙看兀狄哈万户金豆称介、兼进、兀狄哈万户童难等人衣服一套、靴笠和银带一条，又赐给伴人棉布和苎布各有等差。

赐给已故世子芳硕的嫔妃沈氏米豆共五十石。

太宗 5年 1月 11日

戊申日。削去检校户曹典书柳湛的职务。司谏院上疏，大略说：

本朝设检校之职，是因为有勋旧亲属。现在让盲人柳湛担任检校户曹典书。一个占卜算命的人，居于勋亲之列，不仅违背设官的本意，也有损于垂范后世的规矩。请求收回他的职务，以显示爵赏的公正。如果他有微功，赏赐粟米布帛就可以了。

国王不允，再次请求，于是听从。柳湛，就是盲僧善明，以善于卜筮著称。

太宗 5年 1月 12日

己酉日。司宪府请求在国内外禁酒，国王下令只禁止公私宴饮。

太宗 5年 1月 13日

庚戌日。召见义安大君李和、宁安君李良祐、完山君李天祐、汉川君赵温，在内楼设宴。

太宗 5年 1月 15日

壬子日。改革官制。建国初期，沿袭前朝旧制，议政府总领各司，司平府掌管钱粮，承枢府掌管军事，尚瑞司掌管官吏选任，以左右政丞兼任判事，六曹不得参与朝政。至此撤销司平府，归属户曹；承枢府归属兵曹；东西班官员的选任，归属吏曹和兵曹；将议政府的庶务分归六曹。六曹各置判书一员，正二品；撤销典书和议郎各二人，设置左右参议各一人，官阶通政；增设正郎和佐郎各一人。尚瑞司开始以文武官交叉任职，只掌管宝玺符信，不再设置兼判事；三军都总制府，各置经历、都事，增设同副代言一人。此前，以五位代言人知晓吏、兵、户、礼、工曹事务；以其他从三品以上官员知晓刑曹事务，在都官坐堂判决奴婢诉讼，称为“知部”。至此开始以代言人知晓刑曹事务，让刑曹右参议专门掌管都官诉讼。嘉善虽是正三品的散官，但作为六曹典书的阶衔；地方守令官至正三品者，也得以作为阶衔。当日全部革除，都以通政改授。

任命赵浚为领议政府事，河崙、赵英茂为议政府左右政丞，权近为议政府赞成事，李叔蕃为参赞议政府事，李稷为吏曹判书，南在为兵曹判书，李至为户曹判书，柳亮为刑曹判书，李文和为礼曹判书，崔迤为工曹判书，孟思诚为同副代言。

礼曹启奏说：

前朝依照宋朝旧例，中书令、领佥议、领门下，都不在官府办公议事，只在朝会时领班。现在领议政府事，就是前朝的领门下。应该在六衙日，到本府裁决大事；在朝会时领班；有贺礼时，署名上笺。

国王批准。又启奏：

每天启事时，议政府堂上官与六曹堂上官、三军都总制府堂上、台谏各一员一同进见。一，尚瑞司，在国王坐殿时及出驾日，奉宝前导；开宝日，行首者开印奉安。一，三军都总制府，向兵曹发牒呈，向其余诸曹发平关。一，凡是所属官员，在除授出入时，各自向直属上司行堂参礼，六曹三军以下，也向议政府行堂参礼，以明确统属关系。

开始设置女官：贤仪一人、淑仪一人、赞德一人、顺德二人、司仪二人、司寝一人、奉衣二人、奉膳二人。

将检校参赞议政府事赵瑚流放到平州。朝廷换牛时，赵瑚借别人的牛交纳，等到领取牛价，牛主多次索要，他却不给。牛主向司宪府控告，赵瑚被弹劾却照常领俸禄，因此宪府请求没收他的禄俸并流放他。

太宗 5年 1月 16日

癸丑日。在经筵厅宴请宦官李成、朴麟、金禧。

太宗 5年 1月 17日

甲寅日。李成等三人返回明朝，赐给苎麻布各十匹，命令议政府在西门郊外设宴饯行。

太宗 5年 1月 18日

乙卯日。夜间，寅方出现白气。

太宗 5年 1月 20日

丁巳日。太阳有晕并且出现日珥，持续两天。

太宗 5年 1月 21日

戊午日。任命平川君赵希闵兼任汉城府尹。

重新规定监察官员的相见礼节。司宪府判决说：“监察是宪府所属，职责不轻。从今以后，新监察的相见及参谒礼，依照新旧台长相见及出官例，违者由宪司纠理。曾经担任监察的人，在齐坐日于本房聚会，也予以禁止。”

太宗 5年 1月 26日

癸亥日，国王前往太上殿，告知将巡幸汉都。

夜晚，白色气雾从酉戌方向升起，延伸至巽方，形状如同布匹。

太宗5年1月27日

甲子日，派遣艺文馆提学金汉老前往京师，祝贺圣节。

吏曹判书李稷上呈辞呈，国王没有批准。

国王前往新都。

太宗5年2月1日

初一日，车驾到达新都，驻跸在莲花坊赵浚的宅邸。

太宗5年2月2日

戊辰日，视察离宫的营建。与星山君李稷共同规划规模，与宗亲及近臣设宴尽欢。

赐给唐人戴延卿、郑自良等十三人各米一石。

奉先寺的金人像出汗。

太宗5年2月3日

己巳日，庆尚道鸡林、安东等十五个州郡，以及江原道江陵、平昌等地发生地震。命令有关官员在鸡林、安东等地举行镇兵别祭。

太宗5年2月4日

庚午日，国王率领诸君在东郊放鹰打猎。

太宗5年2月5日

辛未日，召见义安大君李和等人，进行击毬游戏并设宴。

李愉等人从东北面返回。李愉启奏说：“兀狄哈等部族不服从朝廷使臣的命令。”

太宗5年2月6日

壬申日，将兵曹正郎朴刚生关押在巡禁司，不久释放。议政府弹劾说，朴刚生在国王出行之日未能备齐仪仗，因此被囚。

太宗5年2月7日

癸酉日，在广州放鹰打猎，次日返回。国王早起，催促打更报时，率领朴锡命、李膺等人前往广州。天未亮时，大雾弥漫，迷失了渡口道路，船夫指引后才得以渡河。国王亲自拉弓射箭，马受惊而坠，幸好没有受伤。

赐给广州故世子的守墓奴仆米豆共十石。

太宗5年2月9日

乙亥日，右正言李种华上疏请求不要游乐打猎，国王召见李种华对他说：“你的话很对，但这里是行在所。今后如果有什么想说的，不要上疏，直接来面谈即可。”

任命骊城君闵无疾兼任右军都总制，漆城君尹柢兼任判义勇巡禁司事。

下令禁止无牌鹰子。命令司宪府、巡禁司、京畿观察使加以禁止，如有持有无牌鹰子者，关押在巡禁司，没收其鹰子，立即交付内鹰人。

吏曹判书李稷上疏论述铨选之法。疏文大略说：

本曹掌管铨选之任，应当广泛搜罗四方才干之士，布列中央与地方，使士林中没有不能尽展其才的怨言，各项政务兴盛，风俗淳美。这正是殿下期望于臣下，而臣下应当尽心竭力之事。因此臣不顾愚贱，冒昧将选人之术条列于后，恳请裁决施行。第一，凡是人才，并非一年一月所能成就。即使命令各司一年两次举荐，也未必能多得人才，反而徒增文书之繁。希望从今以后，京外大小官员所推荐的人才，按职位分类，编造成册，每逢铨选注拟时，根据品级启奏，接受点定任命，或三年或五年，待人才造就后，再令荐举，永为常制。如有怀才不遇者，令大小官不拘年限，密封特别推荐。第二，门荫功荫子弟叙用之法已有成规，其他子弟没有仕进之路。从今以后，除门荫功荫外，无职子弟年十八岁以上有才干的，也令大小官荐举，同时记录内外祖父的职务，呈报本曹，以书算律试其才能，方许叙用，以杜绝侥幸之门。第三，各道州府郡县内，经明行修、识达治体可以任使者，以及暗练吏事、兼识军务可以担当镇守者，监司守令应多方搜罗选拔，密封上报，以备擢用。第四，京外官在推荐时，如果举荐贪污不法者、曾犯罪名者、不谨职事曾被贬黜者，本曹立即行文宪司，严厉禁止。第五，守令考核一年两次，虽有定制，但不称职者不可使其一日治理百姓，监司坐视其弊，等待考核之期，大大违背了升降奖惩之义。从今以后，如有不称职者，不拘期限，立即密封上报，随即改任，以符合民意。

国王批准了。 太宗5年2月11日

丁丑日，宗亲义安大君李和等设宴祝寿。

夜晚，艮方出现红色气雾。

太宗5年2月12日

戊寅日，派遣内官刘忱将李佇移送到利川，宫主随行，命令监司供给。台谏上疏大略说：

李佇父子罪当处死，殿下不忍诛杀，将李佇安置在咸州，已经失之于轻。如今又派宦官将其安置到利川，与其父所在之处相距很近，恐怕会生出祸端。希望下令将其移置京外远处。

国王召见持平李孝仁、正言李种华等训示说：“我不杀李佇父子，是想保全他们。父子岂有不想相见之理？我的妹妹随李佇在远方，我怎能安心？所以移置利川，你们不要再说了。”李孝仁回答说：“即使要移置，也不可靠近京城。”国王说：“你们如果坚持说这些话，我必定让他们父子同住，或者特地召入京城，你们不要再说了。”台谏再次上疏，国王都没有批准。

判恭安府事金乙贵去世。停朝三日，赐赙米豆共五十石、纸一百卷。

赐赙礼曹佐郎崔沆家。崔沆以节日使书状身份入朝，其母去世，赐米豆共二十石、纸五十卷。

太宗5年2月13日

己卯日，下冰雹。

太宗5年2月14日

庚辰日，天气寒冷如同冬天。

太宗5年2月15日

辛巳日，在扬州讲武练兵，台谏、吏兵曹各一员随从。当天在丰壤等地狩猎，驻扎在平丘驿郊外。

太宗5年2月16日

壬午日，率领轻骑在奉安驿等地狩猎，射中两只獐子。

太宗5年2月17日

癸未日，在丰壤狩猎，傍晚回宫。

太宗5年2月18日

甲申日，夜晚，庚方出现白色气雾。

太宗5年2月19日

乙酉日，下雪。

在离宫经筵厅设宴，召见宗亲击毬，同时慰劳督役官员。

太宗5年2月20日

丙戌日，制定入朝使臣驮载货物的法令。议政府请求：“使臣每驮不得超过一百斤；土物之外携带金银等禁物的，由西北面都巡问使考察禁止，如有犯令及执行不力的，司宪府申请论罪。犯人携带的禁物没官，依法论罪，本人充军为水军。”国王听从了。

太宗5年2月21日

丁亥日

前往幸州打猎。

太宗 5年 2月 23日

下着颜色像灰烬的雨。

派遣议政府知印金尙琦到东北面，赐给童猛哥帖木儿庆源等处管军万户印信一颗、清心元十丸、苏合元三十丸；兀良哈万户甫里段衣一件；万户波乙所钑花银带一条；童猛哥帖木儿管辖下八十二人、波乙所管辖下二十人，总共赐给木绵一百二十匹、白苎布三十匹；女真万户仇要老子辽河承袭万户职位的箚付一道。赐给童猛哥帖木儿所派遣的千户河乙赤草笠帽珠并木绵夹衣一领、光银带一条。

前往离宫，在正殿处理政务。

太宗 5年 2月 24日

任命金希善为庆尚道都观察使，朴子安为庆尚道兵马都节制使兼水军都节制使。

太宗 5年 2月 25日

王驾返回松都，晚上停留在积城。议政府派遣参赞闵无咎问安，进献酒和水果。

太宗 5年 2月 26日

树木结冰。

太宗 5年 2月 27日

太阳出现光晕。

在临江、麻田等地打猎。

太宗 5年 2月 28日

从新都回来。这天打猎到山台岩，世子和左政丞河崙以及六曹判书进献酒和水果，太上殿和静妃也派人进献酒和水果。王奏乐非常高兴，前往拜见太上殿，然后回宫。

太宗 5年 3月 1日

刮大风下雪雨。丁酉日也这样，而且下了冰雹。

礼曹详细确定六曹的职责划分及其下属机构并上报：

吏曹掌管文官选拔、勋爵封赠、考课政绩，根据德行、才能、功劳，比较优劣来决定留用或调任，以及拟定官职等事务。其下属有三个司：一是文选司，二是考勋司，三是考功司。文选司掌管文官阶品、告身、俸禄赏赐事务，设正郎一人、佐郎一人。考勋司掌管宗亲官员的勋爵封赠、内外命妇的告身及封赠事务，设正郎一人、佐郎一人。考功司掌管内外文武官员的功过善恶考核及名号谥号、碑碣事务，设正郎一人、佐郎一人。兵曹掌管武官选拔、府卫、调遣、职方、兵甲、出征、告捷、讲武等事务。其下属有三个司：一是武选司，二是乘舆司，三是武备司。武选司掌管武官阶品、告身、武举、府卫、军事事务，设正郎一人、佐郎一人。乘舆司掌管仪仗、车辇、帷幄、马厩牧场、驿站事务，设正郎一人、佐郎一人。武备司掌管内外甲兵数目、训练武艺、查阅地图、熟悉镇戍城堡和边境要害、烽火、出征、告捷事务，设正郎一人、佐郎一人。户曹掌管户口、田地、钱粮、财政、贡赋等差事务。其下属有三个司：一是版籍司，二是会计司，三是给田司。版籍司掌管户口、田地、赋役、贡献、劝课农桑、考察丰歉水旱以及义仓赈济事务，设正郎一人、佐郎一人。会计司掌管租赋、年度核算、度量衡、京城内外储备调拨事务，设正郎一人、佐郎一人。给田司掌管永业田、口分田、园宅田、文武职田、诸公廨田事务，设正郎一人、佐郎一人。刑曹掌管律令、刑法、徒隶、审查、审判、复审、平反等事务。其下属有三个司：一是考律司，二是掌禁司，三是都官司。考律司掌管律令审查、刑狱判决事务，设正郎一人、佐郎一人。掌禁司掌管关卡、渡口、桥梁、道路禁令事务，设正郎一人、佐郎一人。都官司掌管公私奴婢簿籍及俘虏事务，设正郎一人、佐郎一人。礼曹掌管礼乐、祭祀、宴享、科举、占卜等事务。其下属有三个司：一是稽制司，二是典享司，三是典客司。稽制司掌管仪式、制度、朝会、经筵、史馆、学校、科举、图书、祥瑞、牌印、表疏、册命、天文、漏刻、国忌、庙讳、丧葬事务，设正郎一人、佐郎一人。典享司掌管宴享、祭祀、祭品、饮食、医药事务，设正郎一人、佐郎一人。典客司掌管使臣迎接、地方朝贡、宴会设置、赏赐事务，设正郎一人、佐郎一人。工曹掌管山泽、工匠、土木、营建、屯田、盐场、陶治等事务。其下属有三个司：一是营缮司，二是攻治司，三是山泽司。营缮司掌管宫室、城池、公廨、房屋、土木、工程事务，设正郎一人、佐郎一人。攻治司掌管百工制作、修缮冶炼、陶铸事务，设正郎一人、佐郎一人。山泽司掌管山泽、渡口、桥梁、苑囿、种植草木、采伐柴炭木石、街巷、堤堰、船只、漕运、水磨、屯田、鱼盐事务，设正郎一人、佐郎一人。吏曹下属机构：承宁府、恭安府、宗簿寺、仁宁府、尚瑞司、司膳署、内侍府、功臣都监、内侍院、茶房、司饔房。兵曹下属机构：中军、左军、右军、十司、训炼观、司仆寺、军器监、义勇巡禁司、忠顺扈卫司、别侍卫、鹰扬卫、引驾房、各殿行首、牵龙。户曹下属机构：典农寺、内资寺、内赡寺、军资监、丰储仓、广兴仓、供正库、济用库、京市署、义盈库、长兴库、养贤库、各道仓库、东部、南部、西部、北部、中部。刑曹下属机构：分都官、典狱署、律学、各道刑狱。礼曹下属机构：艺文馆、春秋馆、经筵、书筵、成均馆、通礼门、奉常寺、礼宾寺、典医监、司译院、书云观、校书馆、文书应奉司、宗庙署、司酝署、济生院、惠民局、雅乐署、典乐署、司脔所、膳官署、道流房、福兴库、东、西大悲院、冰库、种药色、太清观、昭格殿、图画院、架阁库、典厩署、社稷坛、惯习都监、僧录司、各道学校、医学。工曹下属机构：缮工监、司宰监、供造署、都染署、沈藏库、别鞍色、尚衣院、上林园、东西窑、各道盐场屯田。

太宗 5年 3月 3日

夜晚，金星靠近木星。流星从太微垣东藩上将星附近出现，进入库楼星，大小像升，颜色青黄。王召见书云观丞朴恬问道：“流星是什么星？”回答：“是兵车之府。”王又问：“那么它的征兆如何？”回答：“流星大则使者大，流星小则使者小，想来是朝廷的使者要来。”王取来《文献通考》，命令知申事朴锡命全面查阅历代星变的事情并上报。

司谏院上疏，请求治李居易父子的罪，王不批准。

太宗 5年 3月 4日

司谏院请求禁止谈论禅学，王不批准。

太宗 5年 3月 5日

生员试的试官右代言金科、成均大司成郑以吾，录取了赵瑞老等一百人。起初，赵瑞老以之前监察的身份，缴纳职帖后参加考试，司宪府上疏说：

生员是入学的门槛；及第是入仕的途径，因此布衣学生参加乡试，然后才能参加会试。近来有品阶的官员，不考虑名位的贵重，缴纳职帖后参加考试，颠倒失序，士风不好。从今以后，有品阶的官员不得参加考试。

下令议政府讨论。议政府商议决定：“允许有品阶的官员参加考试，以鼓励后学，不论是否考中，其职帖不再发还。”王听从了这个意见。

太宗 5年 3月 6日

司諫院上疏请求治司憲府大司憲咸傅霖的罪，未获批准。奏疏大略说：

臣等认为，大司憲咸傅霖外表看似谨慎，内心却怀奸诈。在戊寅年，他身居丧服，却结党依附权奸，参与挟持幼主、夺取嫡位的阴谋，侥幸逃脱天诛，反而心怀异计。他的奸诈不忠之罪有三条。去年十月，乱臣李居易父子暗中图谋不轨，事情败露，台谏纷纷上奏请求治罪。傅霖时任东北面察理使，刚被任命为大司憲，听说国家有变，便借口请假，带着歌妓缓缓而行，滞留乡间，等事情平定后，才从容上路，这是第一条罪。殿下深虑三位功臣中前后未参与盟誓的人，其心未固，于是召集参与三盟的臣子，昭告天地神祇，共同盟誓歃血，再次勉励他们忠诚相信，辅佐王室。功臣中出镇塞外、分忧边郡以及年老有病的人，都奔走提携前来参与盟誓。傅霖听说此事，却如同秦人看越人一样漠不关心，唯独不参与盟誓，这是第二条罪。乱臣李居易父子的罪行，殿下命召宗亲和三功臣，与台谏一同审问辨明，中外臣民都清楚知道实情。傅霖作为宪司长官，上奏请求治罪，却还想进一步审问其情形。这是把乱臣的罪行当作疑似而从轻处理，这是第三条罪。臣等不明白傅霖怀着什么心竟敢如此？希望殿下将此事交给有关部门，没收他的官职文件，下令审问其情形，以惩戒不忠之人。

皇上未批准，说：“当南誾、郑道传掌权时，哪个宰相不归附？况且当时傅霖有罪的话，我自会治罪。傅霖在东北面时，请假去江陵扫墓，而任命他为大司憲的命令恰好到来，怎能以滞留乡间为罪？去年十二月十六日，是三功臣会盟的日子。傅霖在当月十四日才得知消息，怎能以未赶上为罪？居易父子有罪应当讨伐，傅霖的请求是恰当的。怎能以再次请求为罪？只是带着歌妓的事，不清楚。但这也不是明确可治罪的事。”召左獻納崔洵下令说：“傅霖的罪没有根据，所以不批准。”召傅霖说：“卿无罪，应当就职，不要因谏院请罪而避嫌。”傅霖请求说：“臣无才，愧居宪府长官，被谏院弹劾，论事常出错，未获允许，不合众望。希望殿下免去臣的职务，以安抚人心。”皇上说：“命你就职，并非认为你贤能，而是厌恶谏院罗织罪名。但现在你既然这样请求，暂且退下等待命令。”

建立妄称误判加重处罚的法令。司宪府请求：“凡妄以正确判决的奴婢为误判，在驾前呈诉，饰词强辩者，按律杖一百，徒三年；军官军人犯者，充军到卫分，奴婢家产没收归官。”议政府议定：“杖一百充军者，若奴婢家产没收归官，则军役难以承担。今后除没收奴婢家产外，令其自备粮食，长期服役如何？”皇上听从。

太宗 5年 3月 7日

司諫院上疏请求将李居易父子分别安置到边郡，未获批准。奏疏大略说：

乱臣居易、佇父子心怀二心的罪行，确实该当诛杀，殿下只令囚禁，安置在私人庄所，而他们的亲戚朋党遍布朝廷内外，全国臣民无不寒心。居易、佇的为人，在平时富贵至极时尚且不满足，暗中图谋不轨。何况如今被废黜，常怀怨恨！又将佇移往利川，父子相近，彼此串通谋略，引诱无赖之徒，煽动不轨之谋，其内外亲党暗中窥探，乘机响应，那么殿下今日的保全，恰恰是害了他们。殿下若不能依法行事以断绝祸源，应将居易父子分别安置到边远地区，严禁出入；其在京城的亲戚，不许出入，以杜绝祸端。

太宗 5年 3月 10日

建立兵曹保举之法。兵曹请求：“武官保举，京中東班六品、西班四品以上官员，各举三品以下有武才能者，不限年龄籍贯，将本贯、父职名具呈本曹；外地方各官守令，按京中例报監司，转呈本曹。本曹与三軍府考察验证，登记在册，甲士有缺时，受点选用，如有不称职者，连带追究举荐者。”皇上听从。

召咸傅霖，命他就职。

太宗 5年 3月 11日

朝廷使臣王敎化的等三人，奉勑书到达，皇上在西郊迎接，到無逸殿接受勑书。皇帝勑谕朝鲜国王：

东开原、毛怜等处地面万户猛哥帖木儿，能恭敬服从朕的命令，归心朝廷。今遣千户王敎化的等，携带勑书慰劳他，其路经王的国家，可派一使臣与他同行。故勑。

勑谕万户猛哥帖木儿等：

前时，阿哈前来朝见说：“你聪明，识达天道。”已遣使携带勑书谕你。使者回复说：“你能恭敬服从朕的命令，归心朝廷。”朕非常赞赏，今再遣千户王敎化的等，赐你彩段表里。你可亲自来朝，给你名分赏赐，令你安抚军民，打围牧放，随从便生活。其余头目人等，应该给予名分的，可与你同来。若有应该给予名分，在那里管事不能来的，可明白开列奏报，一并给予名分赏赐。故勑。

太宗 5年 3月 12日

皇上前往太平馆，宴请使臣。

增加汉城试名额为三十人，不久又取消。起初，成均馆上书：

前朝开城试，只取从仕官员，所以名额只有二十。近年来，不仅从仕官员，连新生员及京城居住的幼学等，都参加汉城试，其名额仍沿用旧制，难免有遗漏人才的遗憾。希望依馆试例取三十人。

皇上批准。宪司认为乡馆试名额已实行很久，成均馆擅自增加十人，越级申请，论定其错误并取消。

司憲府大司憲咸傅霖请求免职，未获批准。

赐吾都里万户崔也吾乃酒肉及米一石、衣服一套、靴笠。

太宗 5年 3月 14日

皇上朝见太上殿问安，并献寿尽欢。

派遣上护军申商前往东北面，谕告童猛哥帖木儿，让他不要听从朝廷使臣的命令。皇上曾对左政丞河崙、右政丞赵英茂说：“使臣前来，专为招安童猛哥帖木儿。此人是东北面的屏障。卿等考虑一下。”至此，派申商去谕告。

太宗 5年 3月 15日

皇上前往太上殿。

赐朱允端米豆十五石。

太宗 5年 3月 16日

赐兀良哈上万户金大帖木儿光银带一条，万户柳辽何、达鲁花赤、金都赤角带一条，又各赐木棉夹团领、绸襦衣、绸小衫、单裙、靴各一。都万户柳归毛何、都镇抚柳也何、千户柳加乙毛、镇老古、百户好心波、通事金哲等木棉直领笠靴各一。

司諫院上疏，请求革除女官及检校添设等官职。奏疏大略说：

一，女官的设置，本不是古制，从汉朝以来才开始有，这是苟且之政，不是盛德之事。到太上殿下即位以后，内宠渐盛，于是设置女官，其品级甚至与政丞相当，其下各按等级排列，卑贱之人，间或冒受，坐享俸禄，有识者痛心。殿下定社之初，首先革除此弊，中外悦服，都期望达到大治。如今正当革弊立法之时，又恢复设置其官，虽然不发俸禄，恐怕不是治国之道、垂世之规。希望殿下，念及三代设官的美意，警戒汉、唐女宠导致的祸患，下令革除此官，垂法万世。一，士人有廉耻，然后能尽事君之义。前朝末年，权力下移，依附权贵趋势的人，骤然升迁华要；廉静自守的人，反遭排斥。即使是台谏官员，都被颐指气使，奔竞成风，廉耻丧尽，以至于覆灭。建国之初，遗风未灭，习俗尚存，殿下深念其弊，严立法禁，令宪司纠察治理，或加罢黜。但谄谀之徒，乘机钻营，干谒阿附，造言生事，使廉静之辈，必受其辱，实在可叹。希望从今以后，如有大臣贵戚执政之门，除亲戚外，奔竞阿附者，令吏曹仔细察访全部上报，不论现任或闲散，记下过错，不许录用，又令宪司，申严其法，以砥砺士风。一，本朝六曹的职务，就是《周官》的六卿。前朝衰败末年，法度废弛，徒有其名而无其实，于是设置添设官职，以赏军功。到末流，任添典书者，不可胜数，名器之滥，到了极点。如今殿下克恢圣谟，一变流弊，百司庶务，分委六曹，升秩为判书，仍置参议，其刷新耳目、循名责实，可谓至极。唯独在户、工曹设置检校参议，滥及卑鄙之人，恐怕不是革除旧弊、重视名器的美意。希望从今以后，检校添设参议，全部淘汰，以重六曹。

皇上听从。其中禁止奔竞之事，执政家门之外，不必论及；革除检校之事，也不涉及。

太宗 5年 3月 17日

鸡城君李来、知议政府事全伯英、右军都摠制林整等人，从京师回来，带来了礼部的三道咨文：

第一道，是关于逃散军人的事情。最近收到朝鲜国王的咨文，经过调查，东宁卫原先逃散未归的军人全者遂等人，已经陆续缉捕押送，但未抓获的人数，随即判付议政府，行文丰海等道以及东、西北面的甲州、江界、泥城、义州等地，再次在偏僻山谷间穷搜缉捕，如果抓获，立即押送，并移咨到部。核查之前印绶监内官王永上奏：“据东宁卫千户王得名等人呈报，奉命带着敕谕前往朝鲜国，招谕到土军一万零七百五十五口，都已回到东宁等卫复业屯种，此外还有未回军人全者遂等四千九百四十口，在本国丰海等道，已备文呈奏。”钦依：“如今朝鲜国使臣正在这里，着该部付礼部兵部，与他设到那里，便寻出发来。”除钦遵施行外，现在收到来咨，虽说再次搜缉，但未抓获解报，拟合仍行文本国，依照已行事宜，将原逃未获军人全者遂等，务必根捕抓获，解送辽东都司交割。除具奏外，合行移咨本国，钦遵施行。

第二道，是关于请封世子等事。现将各件事理，开咨交付差来使臣李来等人，赍捧前去，钦遵施行。一件，请封世子事。永乐二年十二月十四日，收到本国咨文：“长子禔，现年十一岁，如今想立为世子，未敢擅自决定，修撰表笺，差陪臣参判司平府事李来等人，赍擎进呈移咨。”本月十五日早，本部尚书兼左春坊大学士李至刚等人，具本将前项表笺，于奉天殿进奏奉圣旨：“准他。”钦此，除钦遵外，拟合移咨，钦遵施行。一件，历日事。今颁永乐三年《大统历日》一百本内，黄绫面一本。

第三道，是关于归还人口事。永乐三年正月十六日晚，本府官于右顺门，钦奉圣旨：“浙江宁波拿来的贼人，他说是朝鲜国人，被倭贼拘掳去，未知实与不实。如今本国使臣，正在这里，教锦衣卫将那贼人枷钉了，着使臣每带回去。着该部行文经过卫所，拨军牢固管押，直至朝鲜界上，交与使臣，领到国王处审问。如是好百姓，就着复业为民，若是逃叛出来的，都砍了头，就那里号令。”钦此，除钦遵外，现将钦奉事理备云，移咨本国王知会，钦遵施行，具由回报。计送枷钉犯人六名：钱尚仔、崔伯可、李铁里、丁参、丁肆、车甲。

○辽东都指挥使司：

永乐三年二月二十九日，抄蒙左军都督府壶字一百八十三号批，差所镇抚张振到司。为归还人口事，据经历司案呈：“准礼部主客清吏司手本，该永乐三年正月十六日晚，本部官于右顺门，奉钦依：浙江宁波拿来的贼人，说是朝鲜国人，被倭贼拘掳去，未知实与不实。如今本国使臣，正在这里，教锦衣卫将那贼人枷钉了管押，直至朝鲜界上，交与使臣，领到国王处审问。如是好百姓，就着复业为民，若是逃叛出来的，都砍了头，就那里号令。’钦此。送司案呈到府，今差本职管押各犯，前去辽东都司，比号相同交割。仰本司差军管押，至朝鲜界上，交付使臣，收领回国，取具本司印信领状，先行缴报。”蒙此，比号相同行间，该差来所镇抚张振并海州卫呈，开沿途病故并见在人名同。左字一号，格眼一纸，呈解到司。前事拟合就行，为此除外，现将见在枷杻犯人崔伯可等，差百户刘斌，领军十名，固解前赴朝鲜界鸭绿江，交与使臣林整等收领转解前去外，咨请烦依奉钦依事理施行。须至咨者。计枷杻犯人六名，见在五名：崔伯可、李铁里、丁参、丁肆、车甲；病故一名钱尚仔，于永乐三年正月二十三日，行至扬州府江都县病故，本县刑房典吏张贵等相埋。

○杖打僧人觉眉一百棍，充军东莱水军。因为他在太上殿说妖言。觉眉在途中死去。

太宗 5年 3月 19日

○王教化到建州卫，王到太平馆行茶礼，议政府在崇仁门外饯行。以上将军郭敬仪为伴送使。

○逍遥山离宫发生火灾。山火蔓延烧到。

太宗 5年 3月 20日

○下教令褒奖赏赐孝子、顺孙、义夫、节妇，又命令对八十岁老人以及鳏寡孤独，都加以存恤。这是听从江原道都观察使的请求。

○兵曹请求禁止摠制及节制使率领禁军行私人打猎，获得允许。

太宗 5年 3月 22日

○司宪府弹劾右代言金科、大司成郑以吾。因为他们掌管生员考试，录取了很多权势家幼弱子弟。当初，参加考试的生徒一千多人，年壮成才的，多被弃置，而童蒙之辈，有很多考中的。左议政河崙，愤怒其不公，移关宪府，使之推劾的缘故。司宪府命令三馆官员，在落试诸生卷子中，选择可取者，王召见宪府掌务，谕令停止。

○赈济东北面饥荒。参赞议政府事李叔蕃、兵曹判书南在、户曹判书李至等启禀说：“东北面赈济饥荒，专责守令。”王即命李叔蕃，前往政府共同商议，行文监司。

太宗 5年 3月 25日

○王前往太上殿，献寿极尽欢畅。

太宗 5年 3月 26日

○下达禁酒令。因为连续数月不下雨，京畿、丰海道饥荒。

太宗 5年 3月 28日

○司宪府上呈爱民两条建议，获得允许。疏略说：

古时候役使百姓按时节，所以劳役不超过三天。这是重视民力、考虑农务。现在汉都离宫的建造，不得已而为之，而役使僧徒游手之人、府卒常役是可以的。然而营缮杂务、供应巨大费用，农家人和牛的运输服役不少。而且近年来水旱相继，连年歉收，百姓食物艰难。现在正当农忙时节，工役不停，播种失时，将可能导致饥馑，恐怕有亏于爱民的至仁。希望殿下念及稼穑之艰难，忧虑一人不得其所，下令有司，在农忙时节暂时停止这项劳役，以慰百姓的期望。

王认为对。命令除成才木手外，僧人都放送，其府卒分番。

又说：

现在革除阴竹国农所，其称干农夫等，都分属船军及汉都炼瓦军。豪强之辈，争相占据其田，并夺取干等所耕之田，其家舍，也都被夺占，干等失业，冤抑无法申诉。希望派遣行台监察，将前农所馆舍归属阴竹县，其公田分给没有耕地的船军及艰难之人；干等被夺家舍田地，都令归还；据占公田、与民争利者，一一推鞫，申闻论罪。

听从。

○赐给前护军童所乙吾苎布三匹、绵布一匹、紬布一匹、米五石、酱一瓮。

太宗 5年 3月 30日

乙丑日，下雨，北风猛烈刮起。东北面下冰雹，像弹子一样大。

知议政府事李詹去世。李詹是洪州人，字中叔，自号双梅堂，是赠参赞议政府事李熙祥的儿子。至正乙巳年，考中监试第二名。戊申年，恭愍王驾临九斋，以经义考试诸生，命李穑读卷，考中的有七人，李詹为第一，特赐及第，任命为艺文检阅。第二年，升任右正言，上疏请求让百官每天五更启奏政事，史官二人入侍左右，恭愍王听从了。乙卯年，任命为左献纳，与正言全伯英上疏，论述守门下侍中李仁任、赞成事池奫暗中通敌元朝，勾结沈王，祸患不可预测，请求诛杀二人。因此被流放贬官十年。戊辰年，起用为内府副令、艺文应教，五次升转至右常侍。恭让君一向与李詹交好，任命李詹为代言，颇为信任器重。壬申年春，以知申事掌管监试，等到金震阳等人被杖责流放，李詹也被流放到结城，冬天，得以自由。戊寅年秋，起用为吏曹典书，升任中枢院学士、同知贡举。壬午年，以知议政府事，跟随河崙入朝祝贺皇帝登极，向皇帝奏请改赐诰命印章。出使归来，因功赐予田地人口，进阶正宪。享年六十一。停朝三日，赐予棺椁，追赠谥号文安。李詹天性厚重，致力于学问，擅长文章，手不释卷。有一个儿子叫小畜。

太宗 5年 4月 1日

丙寅朔日，临朝听政。太宗因担忧旱灾而不视朝，这一天，领议政赵浚、左政丞河崙、右政丞赵英茂、赞成事权近等，都上殿议事，根据原平君尹穆上言中足食、足兵、民信等条目，希望命令大小臣僚拟议后上奏。又关于祭服、乐器的贸易事宜，奏闻后，太宗听从了。

释放京畿左右道及东北面侍从轮番上京的军队。

太宗 5年 4月 2日

丁卯日，太宗前往太上殿。是太上王召见他。太上王设宴，非常欢乐。

太宗 5年 4月 3日

戊辰日，谢恩使朴信从京师返回。朴信启奏说：“高平王、平阳王上奏：‘永乐二年十二月十七日，山西平阳府、蒲州河津县，黄河变清，绵延数百里，石龟出现。’文武官员进表祝贺。”

太宗 5年 4月 4日

己巳日，忠清道清州、泰安、礼山下冰雹，像梨子一样大，庄稼都受了损伤。

率领赵温、赵涓、金南秀等人观看射箭。

司谏院请求除去山陵祭祀用乐，并禁止臣民在禫祭时用乐，太宗听从了。

太宗 5年 4月 5日

庚午日，任命尹柢为参赞议政府事，赵狷为开城留后，朴信为参知议政府事，李来为司宪府大司宪。

太宗 5年 4月 6日

辛未日，朝廷内使郑昇、金角、金甫等人，携带礼部咨文前来。都是本国的宦官。太宗在西郊迎接。咨文说：

永乐二年十二月十七日，本部官员在奉天门，钦奉圣旨：“如今内史郑昇、金角、金甫，回朝鲜国去，你礼部便行文书，让国王知道。有精细中用的火者，多选几名来；患病的内史金甫，医治得好时还送他来；郑昇，奉传宣谕，求松子与苗；金角，行母丧完毕后进来。”

参赞议政府事李叔蕃请求辞职，允许了。

太宗 5年 4月 7日

壬申日，太宗前往太平馆，宴请使臣。

东北面吉州、双浦、多里、万春等处，海水变红共三天。

全罗道连续下雨四天。

太宗 5年 4月 8日

癸酉日，派遣恭安府尹许应前往京师。感谢批准册封世子的请求，同时祝贺龟现河清。贺表说：

大地珍宝呈现异象，开创了一代的文明；黄河水流变得清澈，映照千年而晶莹透彻。照临所及，欢舞一致。窃以为曾听说圣神兴起，必有祥瑞到来。洛书出于夏朝，海水不波于成周。何况如今灵异福瑞频至，更是盛世嘉兆。钦惟皇帝陛下，睿智齐于虞舜，广渊超过商汤。精一执中，澄清心源而治理天下；缉熙敬止，明己德而叙彝伦。昭示众功皆成，导致美兆屡现。于是接受四方来贺，实为万世太平奠基。伏念臣远守边疆，欣逢庆瑞。恪守侯度，常怀江汉朝宗；恒祝皇龄，愿献天地之久。

这是议政府赞成事权近所撰写的。

于是咨文礼部说：

据议政府状启，详细奉常寺呈文查得，本寺所掌管的四时祖庙、社稷、籍田、文庙等祭祀，陪臣的祭服及乐器等物品，全都破旧，难以使用。按理应当赴京收买，换新备用，具呈状启。得此详查，上述祭服、乐器，不敢擅自赴京收买，理应咨禀，烦请奏达。如蒙允许，随后差人携带价钱赴京收买，以准备应用。

郑昇等人前往宫阙。

义安大君李和等人进献寿礼。

命令外方各官，选拔两班子弟，学习武艺、阅读兵书。因为庆尚道都观察使请求每年春秋考核，到式年时，让他们参加考试。

太宗 5年 4月 9日

甲戌日，月亮进入太微垣西太阳门。

户曹判书李至等人上书议论政事，将上书交付议政府，与六曹诸君、三军摠制会议后上奏。上书说：

一，曾接受功臣田、科田三十结以上的人，取三分之一，归属军资，移往庆尚、全罗道，补足数目而给予。一，减省各司奴婢所受衣粮的费用。一，将罢革司平府、承枢府的田地及延安府、白州改量后多出的田地，不要让人科等接受，全部归属军资。一，凡曾接受科田的人，想将所受之田换为肥沃之田，胡乱陈告，导致公务繁杂。希望从今一律禁断。一，每年颁禄之时，禄俸之米不足，则借用军资、丰储之米来发放，导致国库空虚。希望从今以后，将禄俸之田的产出，按数发放，不要借用军资、丰储之米。

议政府商议后决定：

李至所申报的事件，全都合理，只是功臣田、科田移给远方，则后必有弊。凡科田第一科一百结，以此等差，至十八科，各除去五结，归属军资。并且那些新开垦的田及原本属于军资的田，曾被他人接受的，一并归还军资，以赡养兵粮。太宗允准了，只是各品禄俸及科田，不要讨论；赐牌外另赐的田地，本人死后归属军资。政府又上言：“接受科田而自愿居住外方的人，依照外方军田例折算给予，其余田地，允许给予京中常住各品未受田的人。”太宗听从了。

太宗 5年 4月 10日

太宗 5年 4月 11日

乙亥日，月亮进入太微垣端门北侧。

设立奴婢继承文书的法令。议政府裁决如下：

凡是奴婢继承文书的办理，依照以前的惯例，证人和书写人必须使用族亲以及邻里中有官职的人二三人以上，共同制作交付文契。继承者须在不超过四年内呈报状纸，财主以及证人和书写人准备好答辩文书，凭此核查立案后交付，财主保存文契；如果财主死亡，则向侍病的族亲及奴婢核查取证，立案后交付；没有子女、未立文契而死亡的奴婢，按照奴婢继承规定，根据亲等分给族亲。

太宗 5年 4月 11日

丙子日，郑昇等人各自返回家乡。郑昇是开宁人，李甫是密阳人，金角是玉果人。癸未、甲申两年，皇帝派遣内史韩帖木儿，索要小宦官带回，郑昇等人也在其中。任命工曹参议禹洪富为郑昇、李甫的伴行人；户曹参议韩答为金角的伴行人。赏赐郑昇本家米豆合计五十斛，李甫二十斛，金角四十斛，并都免除其家的赋役。

司宪监察金弃、京市署令全卿被罢免。起初，大殿别监五龙进入市场扰乱贸易，金弃和全卿抓住他并鞭打了他。国王认为五龙虽然有罪，但擅自鞭打他，不是臣子应有的礼节，命令罢免他们。

太宗 5年 4月 12日

丁丑日，国王驾临凉厅观看射箭。

命令捕捉松毛虫。虫子啃食宗庙北山白岳、仁王、藏义洞各山的松树叶，征发五部的人捕捉。

赏赐曹庶、宋希靖各米豆二十斛。

太宗 5年 4月 13日

戊寅日，下冰雹。

命令朝官各自陈述使粮食充足、军备充足、百姓有信义的方法，密封奏报。

任命丹山府院君李茂为武科会试监校官，右军都总制赵涓为同监校官，录取黄象等二十八人。

太宗 5年 4月 14日

己卯日，永康县降霜。

在清和亭召集宗亲功臣，设酒宴。

派遣行台监察，禁止平州、江阴争夺田地的人。国王听说豪强势家争占田地，废除军器监所耕种的平州、江阴两邑的田地，命令议政府派遣监察禁止，平均分给无田的百姓。

命令不要禁止济州人出卖私马。

命令在松岳和龙首山捕捉松毛虫。

太宗 5年 4月 15日

庚辰日，文化县降霜。

太宗 5年 4月 16日

辛巳日，伊川下冰雹，高城、平康雨雪。

永兴府剑山以北各山，雨雪连续三天。

太宗 5年 4月 17日

壬午日，下冰雹并刮暴风，夜里降霜。瑞兴、谷州下冰雹，平康雨雪，信州雨雪并降霜。国王因为正阳月降霜，自我责备，兵曹判书南在回答说：“这是平常的事。”户曹判书李至回答说是因为宰相不称职的缘故。礼曹判书李文和回答说：“大王应当每日谨慎。”国王说：“是谗言盛行吗？百姓有怨恨吗？为什么上天的谴责，到了如此严重的地步？”

西北面下了两天雨。

赏赐女真万户仇老木棉夹衣、苎布衣、汗衫、笠靴、香木带；百户好时罗马木棉衣、苎布衣、汗衫、笠靴；通事金龙奇木绵、苎布各一匹、笠。

太宗 5年 4月 18日

癸未日，降霜。

顺兴府小白山雨雪满山，如同冬季景象。

国王前往太上殿击毬，并献上寿礼，尽欢而散。

命令兵曹，如果有机密及需要亲自禀报的事情，不要报告政府，直接自行施行，并下旨给议政府告知此事。

赏赐前宰相赵希古米豆四十石。赵希古曾侍奉太上王，因年老退居丰海道。该道发生饥荒，是出于太上王的旨意。

宽免赵瑚的罪，并归还所征收的俸禄。

太宗 5年 4月 19日

甲申日，黄州下冰雹。

吉州海水变红数日。

三司洞的求利井，鸣响了四天，声音如同转磨，举行了解怪祭。

太宗 5年 4月 20日

乙酉日，考虑罪囚，是因为忧虑旱灾。召见司宪持平李洽、刑曹正郎陈自诚、巡禁司大护军金文发，命令他们说：“某人因某罪，某年某月被囚禁或付处，开列写清楚报上来。我想选择情节轻的赦免他们。”

朝廷使臣王可仁，与巨阳人二十多人，到达兼进、骨看兀狄哈的居住地。想要招抚他们一同回朝。耽州、耳州、阿赤郎耳、吾音会等地的人，往年与王教化的入朝者有六人，皇帝赐给衣服，现在与王可仁一同前来。

王教化的等人到达野人地面。王教化的等人，本月八日到达吉州，先派人送伴人到童猛哥帖木儿、把儿逊等居住地。猛哥帖木儿等人说：“我们顺应侍奉朝鲜二十多年了。朝鲜与大明交好如兄弟，我们何必另外侍奉大明呢？”本月十四日，王教化的到达吾音会，童猛哥帖木儿带领管下人不肯迎接王命，把儿逊、着和、阿兰三位万户，路上遇到教化的伴人说：“我们顺应侍奉朝鲜，你妄称使臣，胡乱往来。”拒绝回答。到达吾音会，与猛哥帖木儿约定说：“不改变一贯的志向，仰视侍奉朝鲜没有二心。”

太宗 5年 4月 21日

丙戌日，释放徒刑和流放的人。是因为忧虑旱灾。

搜括富人的谷物，给与饥民。丰海道都观察使申浩启奏：“请求发放富人的谷物，给与饥民，到秋天归还，依照平时借贷利息的惯例。”听从了他，并移文给其他道。丰海道饥民三千七百多名，京畿饥民一千一百四十多名。

知贡举李叔蕃、同知贡举刘敞，录取郑招等三十三人。

庆尚道下雨。鸡林、安东、星州、密阳等二十六个州下雨，雨水渗入地下一尺多深。

太宗 5年 4月 22日

丁亥日，赐给上护军申商助丧财物。申商丧父。米豆共二十石、纸五十卷。

太宗 5年 4月 23日

戊子日，命令李居易的诸子，在镇州见他们的父亲。命令儿子伯宽、伯臣、儇等，回去见父亲后，按照自愿安置。

右副代言李担，被他家的疯狗咬伤而死。赐给助丧纸一百卷、米豆共三十石以及棺椁，派人致祭。李担是高丽门下侍中李齐贤的曾孙。考中癸酉年乙科第三人，因擅长书法，常任尚瑞司官，历任显要职位。有一个儿子安敬。

太宗 5年 4月 25日

庚寅日，在宗庙及昭格殿、各山川祈祷降雨。

朝廷派遣百户金声到东北面。皇帝晓谕毛怜地面兀良哈万户把儿逊、着和、答失等人知道：

朕如今即位三年，天下太平，四海内外，都是一家。恐怕你们不知道，不互相统属，强凌弱、众暴寡，哪里有安宁休息！现在派遣百户金声等人，以朕的意旨晓谕你们，并赐给你们彩币等物品。你们如果能敬顺天意，诚心来朝，各自设立卫所分给印信，授予名分赏赐，使你们世代居住本土，互相统属，打猎放牧，各自安于生计；经商买卖，从便往来，共享太平之福。特此晓谕。

司宪府请求追究平川君赵希闵、承宁府少尹李承幹等人的罪责，未获允许。赵希闵等人占据阴竹已废除的国营农所的田地。宪司再次请求，也不予答复。

太宗 5年 4月 26日

派原平君尹穆去京师。庆贺千秋节。

太宗 5年 4月 27日

复试郑招等人，以兪勉为第一名。任命兪勉为长兴库副使，第二名郑招为内资直长，第三名郑之唐为军资直长。

太宗 5年 4月 29日

停止饮酒。上王也停止饮酒。

聚集僧人和巫师祈祷下雨。

释放新都离宫建造的军士。命令发给牛峯、兎山、永平、铁原、安峡、朔宁等地的船军三个月的粮饷。

太宗 5年 5月 1日

减少膳食，担忧久旱。

复试武科黄象等人，以姜裕为第一名。

太宗 5年 5月 2日

下小雨。赐给祈雨法会，布施白苎布二匹、粗布一百零六匹。

赐给江华府使李贞干罗绢各一匹。有一只大虎进入煤岛牧场，伤害了国家的马匹，李贞干没有伤人而能捕获它。

童猛哥帖木儿、波乙所等人迎接敕书并接受彩段。这是用教化诱导他们。

太宗 5年 5月 4日

下小雨。

上前往太上殿问安。

太宗 5年 5月 6日

出现日珥，内部微红外部白色。

京畿地区饥荒。

太宗 5年 5月 8日

在宗庙、社稷、圆坛、名山大川祈祷下雨。上因为久旱不上殿听政，日益恐惧反省，文可学启奏说：“臣进入清斋祈祷下雨，必定能得雨。”上听从了。果然下了小雨，但只沾湿了轻微的尘土而已。

设立奴婢辨定都监，不久又撤销了。起初，司宪府启奏：“辛巳年八月二十八日以前的奴婢诉讼，允许在当时已经得到判决的给予。”因此诉讼者多有怨恨，所以重新设立都监，任命赵浚、李叔蕃、李稷、全伯英、朴信、咸傅霖为提调。刑曹判书柳亮进言说：“殿下设立都监，是担心众人或许有冤屈，伤害和气而招致旱灾。然而奴婢，是各自子孙相互诉讼的事，并非国政所关，设立大都监，恐怕不是好事。”司谏院也上疏说：“正值荒旱时期，不可再设立都监来扰乱民心”，于是撤销了。

在演福寺设坛诚心祈祷下雨。

派议政府知印去丰海道。议政府请求让他检查百姓中饿死的情况。

夜晚，月亮进入太微左执法星以北。

太宗 5年 5月 9日

丰海道延安府边界，蝗虫吃禾苗。

太宗 5年 5月 11日

下小雨。

聚集女巫在松岳、开城、大井祈祷下雨。

司宪府请求追究元尹伯温的罪过，上听从了。伯温杀了婢女的丈夫百姓吾亇大，司宪府大司宪李来等人上疏说：

近来因伯温杀人的罪行，多次申请，未蒙允许，不胜痛心。臣等听说，天子的父亲杀人，司寇执法论罪，天子不能徇私；周公对于管叔、蔡叔，也为天下而废私恩。如今殿下因为宗亲的缘故，破坏万世的法度，留下万世的讥讽，可以吗？希望追究他的罪，置之于法，以安慰被杀含冤的魂魄，以调和天地生成之气。

不允。李来等人到宫庭，再次请求伯温罪当死不可赦免，又不允。李来等人再三请求不得，于是启奏说：“若不按律处死，请降为杖一百，流放远方。”上又不允说：“可让他出家门罢了。”李来等人伏在宫阁坚持请求，上命令交付巡禁司判决杖刑。李来等人再请求说：“这本是臣等所弹劾的，应让臣等判决杖刑。”上又移交给宗簿寺，与巡禁司一起杖六十，流放咸州。司宪府令人绑缚后送走，完山君天祐等人报告了此事，上发怒，召见持平李洽，问其原因，绑缚李洽交付巡禁司。李来启奏说：“宗簿，本来不是刑官，只是主管宗亲的簿籍而已。如今将杀人的贼人，因害怕宪司的严厉，移交给巡禁司，又害怕巡禁司的严厉，移交给宗簿寺，这是什么法度？伯温的哥哥朝，先前已经杀人，伯温如今又杀人，这是伯温兄弟玷污了殿下的盛德。伯温有不可赦免的罪行，即使绑缚送走，又何妨于义？而且之所以绑缚他，是担心他骁勇而容易逃跑。”上说：“卿不是李氏社稷的臣子吗？为何如此对待宗亲？”李来又启奏说：“臣等之所以绑缚送走他，并非羞辱宗亲，而是辅佐殿下的德行。”李来等人都退回家，不再任职。

议政府右政丞赵英茂，上笺辞官，不允。笺文说：

官高德薄，应当自行引退；任重力微，的确难以勉强持久。冒昧陈述诚心，亵渎崇威。我私下认为如今国家的安危，取决于辅佐大臣的贤否。殷高宗期望傅说，大旱时作霖雨；成王的丞相周公，逢旬雨必在夜间。关系如此重大，选拔岂能轻率！念臣只有孤忠，徒然迷于百职。连续身着三朝的甲胄，长久专任一府的枢机。正在未雨时修整门窗，不觉桑榆已晚。怎料到众人仰望的位置，让我忝居首辅大臣！劣马疲劳而不停，小器满溢而正注入。宠荣至极，忧虑很深。何况这盛夏，招致长期干旱！月亮的咎征已经到来，半年的调和在哪里？历代旧例，遇到灾害就辞职。虽然殿下曲意优待，但小臣为何不先请求离去！希望殿下，大明俯照，宏量包容。等到太平之时，赐余闲养病；如果有危急，将愿起而献谋。

上不允，批答说：

异体同心，应当尽忠诚而相与；陈力就列，岂能以盛满为辞！卿将略雄深，庙谋刚果。身系社稷之重，既佩安危；誓至带砺之功，且同休戚。我以霖雨比喻卿，国家倚仗卿为干城。念此勋功，置于首辅位置。岂是我一人之眷顾！实在是万民之仰望。为何因旱魃之灾，就辞去宰相之职？那些咎征的到来，实是我的不德所导致。应当夙夜敬慎，交相修治不足；谨始慎终更加勉励，永保无疆。不要固执辞职，赶快就位。

太宗 5年 5月 12日

平壤、祥原风雹损伤禾苗；大雨河水暴涨，有被淹死的人。

白州打雷，蝗虫死亡。

太宗 5年 5月 13日

任命玉川君刘敞为世子右副宾客，韩长寿为安原君，李行为艺文馆大提学。

太宗 5年 5月 14日

释放李洽出狱。左司谏大夫赵叙等人到宫阙请求说：“李洽等人坚持执法不改变，反而被囚禁在监狱。请求赦免他们的罪过，以安慰人心。”因此释放。

太宗 5年 5月 15日

己酉日/有一颗流星从卯方出现，大小如同升。

下令让李来、李洽等人处理政务。

太宗 5年 5月 16日

庚戌日/停止诞辰的贺礼，宽恕轻罪。这是因为担忧旱灾。有金天甫、孙奇麟，伪造御宝官教，应当处死，减罪一等为杖一百，并处以徒刑。

派遣艺文馆大提学李行前往京师。上奏说：

永乐三年三月十一日，王敎化的钦奉敕谕到达本国。钦此，差陪臣郭敬仪钦依伴送去后，据东北面都巡问使吕称状启：“见为钦差千户王敎化的等，招谕猛哥帖木儿、把儿逊、着和、答失等，将赴朝廷，有猛哥帖木儿回称：‘当初我与兀狄哈相斗，携家流移，来到本国。今若赴京，顾虑兀狄哈等乘间掳掠家小，以快其仇。又近大海，倭寇来往。以此忧虑未决。’听此，状启申达。”得此照得，猛哥帖木儿等，始因兀狄哈侵扰，避地来到本国东北面庆源、镜城地面居住。当差役因防倭有功，就委任镜城等处万户职，至今已有多年。永乐二年五月间，奉钦差东宁卫千户王修赍敕：“招谕三散、秃鲁兀等十处女真人民。”钦此窃照，洪武二十一年间，钦蒙太祖高皇帝圣旨准请，公崄镇以北，还属辽东；公崄以南至铁岭，仍属本国。因差陪臣金瞻，赍文奏达，当年十月十一日，回自京师，钦奉敕书：“三散千户李亦里不花等十处人员准请。”钦此，臣与一国臣民感激不已。窃念小邦，臣事圣朝以来，累蒙高皇帝诏旨，不分化外，一视同仁；近又钦蒙敕旨，三散等十处人员准请。窃详猛哥帖木儿、答失等并管下一百八十余户，现居公崄镇以南镜城地面；把儿孙、着和等并管下五十余户，现居公崄镇以南庆源地面，各各附籍当差。俱系钦蒙准请十处地面，皆在圣朝同仁之内，伏望圣慈许令上项人等，仍旧安业，永沾圣泽。

再次向名山大川祈祷降雨。因为旱情严重。

太宗 5年 5月 17日

辛亥日/李来等人辞职，没有允许。召李来等令其就职，李来坚决推辞说：“臣等前因伯温之事遭到谴责，今日之事，并非因为伯温之事。大旱如此，臣等职责在言官，不能知道救旱的方法。必定有他人能说话，所以辞职罢了。”王勉励令其就职，李来等拜谢，于是说道：“人事感应于下，天变应和于上。如今王因救旱的缘故，恐惧修省，减膳止酒，确实是好意。但是不御正殿听政，万机未决，善言不进，难道是祈天的道理吗？请每天御正殿，与大臣讨论政事，并且刑罚得当，然后可以合天心。如今死罪都宽恕，奸恶如何能停止！希望从今以后不要轻易赦免。西北面安州以南，至丰海道饥馑尤其严重，死亡的人很多，守令不据实上报。应该派遣优良的朝士去救济。西北面仓廪充实，也可以运粮到丰海道。如果说以备不虞之用，则百姓都饿死，粮食虽然充足，有什么益处呢！”王说：“朕不听政，并非懈怠，是心不宁；朕轻易宽恕，并非想以此祈雨，是怜悯雨之至，无所不至罢了。百姓饿死，已派人去考察，等他们回来再图谋。”李来等说：“虽然心不宁，请尽力带病听政。况且过去的无法追回，以后不要轻易宽恕。”王说：“以后当暂且停止。”

太宗 5年 5月 19日

癸丑日/微雨。

司谏院上疏，请求让兵曹判书兼任三军摠制，没有允许。疏略说：

兵曹与三军府，地位均衡势力相当，难以发号施令。希望从今以后，判书必须兼任摠制之任。

太宗 5年 5月 20日

甲寅日/分遣大臣，祈雨于北郊及朴渊、开城、大井名山大川；在昭格殿举行太一醮。当天小雨。

太宗 5年 5月 23日

丁巳日/雨水充足。王高兴，赐予北郊献官赵英茂、朴渊献官李叔蕃鞍马，朴渊祈雨主法僧苎布一匹，其余僧四十七名各正布一匹。

停止丰海道军士轮番上京侍卫。顾虑其饥馑。

太宗 5年 5月 24日

戊午日/下雨。左政丞河崙，想要在圆坛祈雨，已经致斋，王下令召还，赐酒。

免除丰海道的麦税。漕运忠清道荞麦种三千石到丰海道。丰海的百姓，因旱灾失收，所以给种子让他们耕种。

议政府到宫阙进献药酒，王不允许，请求再三，才听从。起初，王担忧旱灾很严重，减膳撤乐，有时一天只吃一顿饭，将近二十多天，到这时雨水充足，所以河崙、英茂等进酒。

日本肥前州骏州太守源圆珪及肥前州山西教寺住持原奇，各派人献礼物。

太宗 5年 5月 25日

己未日/下雨。王与近臣等小酌。

太宗 5年 5月 26日

庚申日/天晴。

合并贞海于瑞州，伊山于德丰。听从其道观察使的请求。

太宗 5年 5月 27日

辛酉日/罢免司宪监察崔士规、李士宽的职务。起初，大司宪李来、执义柳斗明、掌令许迟、持平李孝仁坐本府，监察等，在祗迎时，作戏来讽刺他们。李来等送书吏到监察房，问讥讽的原因，房主崔士规等回答说：

讥讽有三层意思。持平李洽，被捆绑囚禁在狱中，大司宪以下，与李洽同事，本当避嫌，到宫阙请求免职，却不这样做，这是第一。以风宪之司，见掌务被捆绑囚禁，不立即辞职，到十七日而后才辞，这是第二。王命巡禁司，杖责伯温于宗簿寺，宪府派送书吏所由，捆绑而送去，不是其所当为而为之，自轻导致受辱，这是第三。

于是，李来、斗明、迟、孝仁先退出，只有掌令李之刚，曾因病不参与伯温之事，所以弹劾士规，请求欺凌长官之罪，王下令罢免他们，召监察苏好仁、河澹等出任官职。

释放壬午年被诛杀之人属公的妻子儿女。

太宗 5年 5月 28日

壬戌日/李来、柳斗明、许迟、李孝仁等辞职，因为被监察侮辱。

命议政府，令户曹及各道监司，商议内外可以减省的费用上报。

太宗 5年 5月 29日

癸亥日/对马岛万户藤陆等五人前来，赐布各有差别。

废除上王大妃的供上别进使，由恭安府兼管。

司谏院上疏请求禁止掌兵官私自打猎。疏说：

府卫的士兵，是用来侍卫王室，居重御轻，轮番休息交替上值，以预备不测。不应该私自率领游猎，劳累士马。况且如今正值农时大旱，掌兵者假托其他理由，竟率领轮休的士兵，不选择田地园圃，纵意驰骋，残损禾谷，招致民怨，大大违背了殿下惧旱忧民之意。希望殿下严厉禁止游猎，以解民怨，以休养府兵。

没有答复。

太宗 5年 6月 1日

乙丑朔日。下雨。

丰海道连丰县，一块大石头自己移动了五十一尺。石头长五尺三寸，宽三尺，高二尺八寸。

太宗 5年 6月 2日

这一天，安城君李叔蕃上奏请求辞去中军都总制职务，太宗没有批准。

太宗 5年 6月 3日

这一天，日本志佐殿派遣僧人道君等人前来进献土产。进献的物品包括两匹马、大刀和药材器具。

太宗派遣宦官召李佇进京。起初，李佇在利川，召来占卜者询问吉凶，大司宪李来听说后，发公文给该道监司姜思德，姜思德便抓住李佇的奴仆和占卜者进行审问。宫主从利川来到京城入宫，详细陈述了李佇抑郁苦闷的情况以及监司审问的缘由，太宗非常生气，半夜下令，逮捕了该道经历押解进京。

太宗召来议政府舍人下令说：“从前，群臣和台谏请求治李居易父子的罪，我只是下令将他们流放回乡，让他们终享天年，这是我保全功臣亲族的心意。如今因为姻亲的缘故，详细得知李居易居住地的情况，那里的郡守不让李居易等人去同乡的亲戚家，他们的亲戚也不敢来见，以至于连细微的行动都不能自由，这非常不符合我保全他们的本意。难道是议政府让他们这么做的吗？”舍人崔府回答说：“凡是国家大事，无论大小，都必须请示旨意后才施行。这样的事情，岂敢是我们自己擅自决定的？”

开国、定社、佐命功臣等三十多人来到宫廷，商议李佇进京是否可行，没有一人认为可行。于是启奏说：“李居已经有谋反之心，并和别人谋划，难道不会和儿子商量吗？因此当时台谏、功臣和百官请求处以极刑，殿下曲加宽恩，废为庶人，流放到外地，让他们保全性命，这已经算是失当，现在又召回李佇，臣等无不感到失望。希望殿下不要召他回来。”太宗说：“李佇本来无罪，即使他来了，又怎么能人人都加害呢？”河崙等人又说：“臣等岂是为了自身的利害而说话？只是为国家的万年大计考虑罢了。如果这样宽容他，乱臣贼子的同党，凭什么惩罚呢？”太宗说：“我难道不知道你们这样说？你们难道也不考虑我不可听从的道理吗？我的心意已定，天气炎热，你们该退下了。”命令代言人等不要接受奏章，众人于是退下。各司官员聚集在宫门外，无法上奏。台谏和刑曹上书说：“李佇不可召回。”奏疏留在宫中未下发，太宗命令巡禁司准备刑具在门外待命。大概是因为预料到还会有人进谏，想以此恐吓他们。

三省官员来到宫廷进谏说：“李佇既然是逆贼的儿子，被废为庶人，流放到远方，朝廷内外的臣民，没有不知道的。不到几个月，就派内臣召他回来。而且三功臣会盟时，将他除名并告祭于皇天后土，现在却认为他无罪而召回，天地神衹会怎么想？”太宗说：“李居易有罪，但李佇并没有说什么。我因此认为他无罪而召回他。”他们又说：“如果认为李佇无罪，当初就不该治他的罪。既然当初认为有罪而贬黜他，现在又认为无罪而召回他，是不可以的。而且李居易有僭越叛乱之心，是因为有李佇在。一定是平时谋划后才发作的。这不是一朝一夕的事，怎么能说不知道呢？况且李佇父子，在平时尚且怀有非分之想，何况现在被贬黜在外，积怨已深，难道不是深可畏惧的吗？”太宗说：“父亲的罪，儿子怎么会知道？我的心意已定，即使说十遍，也终究不会听从。天热不要长久站立。”赵叙等人退出，再次上疏，奏疏被留在宫中未下发。功臣河崙等三十多人再次进宫极力进言，太宗命令内臣说：“李佇的事情，言语虽然不同，但道理是一样的。不要再接受奏章了。”河崙等人退下。判承宁府事李贵龄、知议政府事全伯英等人率领各司一百多人，进入宫廷庭院上言：“李佇既然有罪，宗亲、功臣和三省都认为不可召回，陛下仍不听从，臣等都非常失望。”太宗说：“各司怎么知道？李佇无罪，所以召他回来。”李贵龄等人又说：“殿下为什么起初认为他有罪，现在反而说无罪？因为一个李佇而失去全国的人心吗？”太宗说：“起初不是我认为他有罪，是国人都说‘怎么不知道他父亲的事’，所以我勉强听从了，那不是我的本意。”三省又进宫请求说：“殿下认为李佇无罪而召回，国人都认为不可以，殿下仍然不听从，这对国家大计怎么办呢？臣等有幸担任言官，怎能不说呢？为了国家大计进言却未蒙允准，有什么脸面立于朝廷呢？”太宗说：“我怎么会因为你们立身，就加罪于无辜的人呢？”赵叙等人又说：“即使说无罪，但已经削除名籍定为罪人，并告祭于天地。现在又反悔，岂不是轻慢上天吗？”太宗也没有允许。

太宗 5年 6月 5日

这一天，月亮进入太微右掖门北门。

太宗 5年 6月 6日

这一天夜里，月亮在太微左执法星西北方。

赏赐留在京城的兀狄哈、兀良哈、吾都里等人衣服。

吾都里的加应介、般大也等人返回本土。

倭人林温、表时罗回归本土。林温想见妻子兄弟，表时罗想见母亲。

太宗 5年 6月 7日

这一天，贺圣节使金汉老从京师返回。

李佇进入京城，三省再次上疏请求治他的罪，太宗没有允许。

赏赐义州通事洪彦苎麻布各二匹。因为他能捕获并送回逃往辽东的本国人金彦等人。

太宗 5年 6月 9日

这一天，把李阳修下放到巡禁司，不久又释放了他。李阳修说了李佇在贬所行为不谨慎的情况，所以被囚禁审问。

太宗 5年 6月 10日

这一天，李佇回到镇川。李佇启奏说：“纵然殿下怜悯我而召回，但功臣和百官都想排斥我，我自愿退居外地方便居住。”太宗怜悯并答应了他，赐给他弓箭。

权希达被杖打四十下，恢复原任。起初，权希达喝醉酒，在路上遇到承宁府判官韩彛、府丞郑还等人，因恼怒他们冲撞了自己的马，便让仆役鞭打他们。判承宁府事李贵龄发公文给宪司，宪司弹劾权希达，并请求治罪，太宗命令将他捆绑囚禁在巡禁司。巡禁司上奏应杖八十，太宗命令给他戴上枷，到这时杖打后释放了他。

太宗 5年 6月 13日

这一天，制定了引诱他人奴婢者的追征之法。议政府启奏：“引诱他人奴婢并使役致其逃亡者，按年限相当的标准给予奴婢暂时代替，直到被诱者出现；没有奴婢的，征收折价补偿，逃亡者死亡的也按此处理。”太宗同意。

赐给吾都里、马多厚、童高罗夏衣。

太宗 5年 6月 14日

这一天，命令史官参与朝启。刑曹参议崔兢启奏：“史官掌管记载史事，如今只在经筵时才能进入，其他场合不得进入，臣私下感到遗憾。”太宗召来史官郑賙命令说：“今后如果六曹奏事，就不分内外，让史官进入。”

太宗 5年 6月 15日

这一天，丰海道发生饥荒。太宗问：“除了军资赈济、义仓分给之外，仓库剩余数量还有多少？倘若遇到紧急情况，不能一下子全部用尽。”命令右代言金科了解数量后禀报。

太宗 5年 6月 18日

太宗 5年 6月 22日

赦免轻罪。召见司宪府、刑曹、巡禁司掌务，命令：“现在正值酷热，监狱里长期关押，可能导致死亡，我很怜悯。那些轻罪的囚犯，要明确挑选出来迅速释放。”

召见义安大君和、完山君天祐、骊城君闵无疾，设小酌。

日本志佐殿的使僧到宫门辞行，命令赐予食物，分别赏赐布料。

太宗 5年 6月 23日

派遣判宗簿寺事金观道、监正金尚旅，携带宣酝到郑昇、金角的家乡慰问。

赐给女真万户甫也银带一条、腰衣一套。

太宗 5年 6月 24日

月亮侵犯毕星。

司谏院上疏请求实行所陈之言。疏文大略说：

求言，是为了施行。殿下用足食、足兵、民信之道，向百官求言，百官各自以所见全部陈述，之后没有听说有实行的。希望选择其中可行的加以实行。

皇上召见议政府舍人命令说：“府里撰写的陈言事目，不合我意，暂时留下。”司谏院上疏请求选择其中可行的实行，命令重新商议后上奏。

太宗 5年 6月 26日

赐给李居易、李佇米豆各五十石。赈济他们的贫困。

六曹、三军，会集到政府，议论陈言的可行与否。

司宪府上疏请求对监察柳滨等九人定罪，没有答复。疏文说：

监察李仲蔓等报告：“房主崔士规、有司李士宽等，因欺凌长官的罪被罢职。柳滨等九人，都参与了他们的议论，却安然回来任职，恬不知耻，玷污了房风，请求弹劾治罪。”官府问柳滨等人，柳滨等回答说：“崔士规、李士宽已经被罢职，大司宪、执义、掌令、持平，按例都请求免职，皇上允许了。议政府又请求台长监察，都令其出仕，皇上只命令监察等出仕，因此我们才任职。”殿下之所以命令柳滨等出仕，特因监察人数少，各司无法请求台官而事务停滞。当时，柳滨等如果请求说：“臣等与崔士规、李士宽，实际上共同议论，去就得失，义理上没有单独不同的。虽然有皇恩，但厚着脸皮回来任职，恐怕成为风宪的累赘”，那么殿下必定有处置的办法。他们不这样考虑，甘心复职，实在不妥。而且大司宪李来，因掌务持平李洽被囚禁的缘故，都不能任职，李洽释放后，有皇命，李来等才开始任职。柳滨等与崔士规，常责备李来等请免迟缓，讥讽深切，如今却对自己责罚很昏庸。言行相违，大大失却朝士之义，请求治罪。

奏章留在宫中未下发。

太宗 5年 6月 27日

领议政府事平壤府院君赵浚去世。赵浚字明仲，号吁斋，平壤府人。曾祖赵仁规，在高丽有功，官至门下侍中，谥号贞肃，父亲赵德裕任版图判书。赵浚家世贵显，毫无纨绔习气，幼年有大志，以忠孝自许。母亲吴氏曾见新及第者喝道，感叹说：“我儿子虽多，没有一人登第的，有什么用呢！”赵浚当即流泪发誓，发奋力学。洪武辛亥年，恭愍王在寿德宫，赵浚夹着书册经过宫前，王看见觉得奇特，当即补任步马陪行首，很喜爱他。考中甲寅科。丙辰年，拜左右卫护军兼通礼门副使，被选为江陵道按廉使，官吏百姓敬畏爱戴，豪强猾吏销声匿迹。巡视到旌善郡留诗，有“涤荡东溟当有日，居民洗眼待澄清”之句，有识之士认为他很有抱负。多次升迁至典法判书。当时朝政日益混乱，倭寇充斥，将帅畏缩。壬戌六月，兵马都统使崔莹举荐赵浚监庆尚道军务。赵浚到任，召见都巡问使李居仁，数他逗留之罪，斩兵马使俞益桓示众，将佐战栗听命。癸亥年，拜密直提学。戊辰夏，崔莹举兵攻辽，我太上王仗义回军，捉退崔莹，想大力革除积弊，刷新各种政务。平时听闻赵浚有重望，召来与他议论大事，很满意，提拔为知密直司事兼司宪府大司宪，事无大小，都向他咨询。赵浚感激奋发，知无不言，立纲陈纪，兴利除害，使百姓从汤火中出来，而怀乐生之心，赵浚出力最多。伪主辛禑被迁到江华，太上商议立王氏，首相曹敏修一向与李仁任结党，立辛禑之子辛昌。赵浚首先论曹敏修之奸而驱逐他，接着论李仁任之罪，请求削去谥号诔文。又请求革除私田，以厚民生，世家巨室怨谤沸腾，赵浚论争更加有力。太上意见与赵浚一致，最终排除众议而施行，升任知门下府事。己巳冬，辛昌请求亲朝，礼部奉圣旨，交付都评议使司，责备异姓为王，辛昌外祖李琳为首相，秘密不发布。赵浚平时愤恨王氏不能祭祀，于是辅助太上定策，与沈德符、郑梦周等七人，迎立恭让君。升任门下评理，策勋封为朝鲜郡忠义君，世人称为九功臣。庚午冬，进任赞成事。辛未六月，入贺圣节，途经北平府，太宗皇帝在燕邸，倾心接待。赵浚退后对人说：“王有大志，恐怕不只在外藩吧！”当时，郑梦周任右相，想剪除太上的心腹羽翼，秘密告诉恭让说：“定策之日，赵浚有异议。”恭让相信，于是对赵浚有所嫌隙。壬申三月，郑梦周趁太上坠马病重，便让台谏弹劾赵浚及南誾、郑道传、尹绍宗、南在、吴思忠、赵璞等，指为朋党乱政，全部流放外地。不久被逮捕到水原府，想置于极刑。四月，我主上派赵英珪，打死郑梦周，赵浚得以免罪，复任赞成事。七月辛卯，赵浚率诸将相，推戴太上。即位的当晚，召赵浚入卧内说：“卿知道汉文帝从代邸入京，夜拜宋昌为卫将军，镇抚南北军的意思吗？”于是赐给都统使银印、画角、彤弓说：“五道兵马，都委托卿总管。”随即拜门下右侍中、平壤伯。策勋第一，赐功臣号曰同德奋义佐命开国，赐食邑一千户，食实封三百户、田地奴婢。抚安君芳蕃，是次妃康氏所出。太上非常喜爱他，托言康氏有功于开国，想立为世子，召赵浚及裵克廉、金士衡、郑道传、南誾商议。裵克廉说：“立嫡以长，古今通义。”太上不高兴。问赵浚说：“卿意如何？”赵浚回答：“时平则先嫡长，世乱则先有功，愿三思。”康氏窥听到，哭声传到外面。太上取纸笔给赵浚，让他写芳蕃的名字，赵浚伏地不肯写。太上最终立康氏幼子芳硕为世子，赵浚等不敢再言。十二月，进任门下左侍中。赵浚上笺辞让食邑实封，优待诏书不允，宠信委任，无人可比。甲戌年，又任五道都统使，设置幕僚。太上命将都城四门管钥，藏于赵浚私第，掌管其开闭。丁丑年，高皇帝因本国表文有戏侮字样，派使者催取撰文人郑道传赴京师，太上召赵浚密议，回答认为不可不派。郑道传当时任判三军府事，托病不行，于是阴谋认为举国断绝，自己可免祸，便建议训练将士是军国急务，增置阵图训导官，大小中外官带武职者，下至军卒，都令练习，考察严峻。深交南誾，让南誾上书说：“士卒已练，粮饷已备，可以乘时恢复东明旧壤。”太上很不以为然。南誾多次进言，太上问郑道传。郑道传历论往古外夷得王中原者，深以南誾之言为可信，并援引图谶，附会其说。赵浚告假一个多月，郑道传与南誾，奉命到赵浚第告知，并且说：“上意已定。”赵浚不同意说：“这只是你们的谬算罢了。上意本不如此。以下犯上，是大不义，国之存亡，在此一举。”于是勉强支撑病体入见启奏：“殿下即位以来，百姓欣喜仰望，反而不及在潜邸时。近来因两都之役，民之疲困到了极点。何况如今天子明圣，堂堂天朝，无隙可乘，以疲极之民，兴不义之举，不败还等什么！”于是呜咽流涕。南誾说：“政丞只知道斗升出纳而已。岂能谋划奇谋良策呢？”太上听从赵浚之言，议论于是停止。郑道传又想取代赵浚为相，与南誾常在太上面前诋毁赵浚，太上待他更厚。曾命画工画赵浚像，赐给他两次，令郑道传即时画并作赞。主上在潜邸时，曾过访赵浚家，赵浚迎入中堂，设酒很恭敬。并进献《大学衍义》说：“读此书，可以治国。”主上领会其意接受了。到戊寅秋，变起仓促，主上连夜派朴苞召赵浚，又亲自在路上迎接。赵浚到后，率百官上笺，请立嫡长子为嗣，太上同意。九月，上王受内禅，录功一等，仍拜左政丞，加功臣号曰靖难定社，又赐田地奴婢。己卯八月，上王梦见赵浚自陈盛满乞退，到天亮，赵浚果然上笺辞免。上王感叹良久，安慰告谕不允。十二月，又辞，于是以判门下府事退休。赵浚为相八年。草创之初，政烦务剧，右相金士衡，醇谨自守，事皆决于赵浚。赵浚刚明正大，果敢不疑，虽内降指挥，有不可，辄坚持不执行，同列肃然，无人敢发一语。体统尊严，纪纲振举，但得君专而秉权久，人多怨恨。赵浚罢相后，闭门谢客，口不言时事。当初，静妃之弟闵无咎、闵无疾，屡次求美官，赵浚压制不用。庚辰七月，二人暗中唆使台谏，论赵浚流言数事，请求加以鞫问，于是下巡卫府狱。主上在东宫，知事出闵氏，怒道：“台谏应从早到晚供职，不宜奔走势家，希旨生事，诬害忠良。这是前朝衰世弊风。”对问事委官李舒说：“宰臣是正人君子，不可罗织狱辞，陷人于死地。”于是启奏上王，释放赵浚出狱。十一月，主上即位，仍拜判门下府事，甲申六月，复左政丞。赵浚再次为相，想有所施为，总是被异己者掣肘，无可奈何。不久又罢，为领议政府事。卒年六十。主上震惊悲痛痛哭，素膳辍朝三日，主上及世子，亲临吊祭，谥曰文忠。听说他去世的人，无不惋惜。到下葬时，三都监录事与各司吏典等，都设路祭而哭。赵浚晚年屡遭诋毁，务自退避，主上宠遇不减。曾宴功臣，到赵浚上寿，为他起立。到他去世后，论贤相风度气概，必以赵浚为首，常称赵政丞而不名。其始终敬重如此。赵浚器量宽弘，风采凛然，好善嫉恶，出于天性，待人以诚，不设界限，奖引贤才，振拔淹滞，唯恐不及，寸长必取，而略其小过。三掌礼闱，号称得人。既贵，遇同年故旧，迎门款曲，握手从容，无异于布衣时。长于史学，为诗文豪放如其人。有集若干卷。曾派检详条例司，裒集国朝宪章条例，删订成书，名曰《经济六典》，刊行中外。一子赵大临，尚主上之女庆贞宫主，封平宁君。

太宗 5年 6月 29日

司谏院上疏陈述辅导太子的方法，太宗听从了。疏中大致说道：

太子是国家的根本。国家治乱的关键，取决于太子；太子的贤善，在于及早教导和选择左右的人。所以古时候，太子还在襁褓中时，三公三少就已经明确教导他孝、仁、礼、义，并驱赶奸邪之人，不让他见到恶行。于是精心选拔品行端正、孝顺友爱、博学多闻、通晓经术的人来辅佐护卫，让他们与太子同住同出，所以太子看到的是正事，听到的是正言，行走的是正道，习惯与智慧一同增长，教化与心性一同形成，这就是夏商周三代能够长久的原因。如今我们的太子，天资聪明纯粹，学问日渐进步，然而师宾侍讲、进讲都有固定时间，不能与太子同住同出，所以在闲居时，与内侍宦官游戏，不勤于学问；辅导德行的官员以下，也因为本职衙门的事务，不能专心侍讲。臣等担心这样无法熏陶涵养，达到光明持续的境界。希望殿下增设侍学官，命令辅导德行的官员以下，免除本职衙门的事务，入内侍奉，即使在闲暇时，也常在左右，每次命两人在内寝值宿，随时规劝警诫，相互切磋。侍卫的宦官，选择其中淳朴谨慎的十人，轮流入内侍奉；那些奸邪小人，全部罢黜，以端正国家的根本。

这个月，日本国王源道义派遣使者前来报告擒获贼寇的事，并进献礼物。

太宗 5年 7月 1日

初一朔日/在松岳祈祷降雨。

庆尚道下大雨，水上涨伤害了禾苗。

在信州、安岳降霜，冻死了豆类作物；文化县刮风损害了庄稼。召见河崙、赵英茂、六曹判书，询问导致旱灾的原因说：“是刑罚失当吗？奸邪之人当官吗？赏罚不明吗？豪强恶人毒害百姓吗？我非常忧虑。”

太宗 5年 7月 3日

任命成石璘为领议政府事，柳亮、李升商为知议政府事，全伯英为礼曹判书，李文和为刑曹判书，韩尙敬为工曹判书，崔迤为中军都摠制，李贵龄为左军都摠制，李行为判承宁府事，李沃为判汉城府事，金瞻为司宪府大司宪。

太宗 5年 7月 4日

天气凉爽如同仲秋八月。

赏赐女真万户刘甫也衣带、靴子。

太宗 5年 7月 6日

议政府赞成事郭枢去世。郭枢是清州人。讣告传来，停朝三日，赐予祭奠；静妃也派人致祭；追赠谥号文良。郭枢性情淳厚，富贵而知足，没有骄纵奢侈。曾主持司马试，被认为选拔到了人才。有两个儿子：郭恂、郭恽。

太宗 5年 7月 7日

命令在圆坛再次祈祷降雨。议政府启奏说：“籍田、圆丘是前朝的旧制，请求在新京的祭坛举行。”太宗说：“境内之地，无不在苍天之下，怎么能安心待在此地，而遥祭于新京呢？放弃旧坛，修筑新坛举行。”于是命令左政丞河崙主持行礼。

召见谏官命令说：“今年春夏，旱气太严重，所以我日夜警惕，引咎自责。是修身正心之道还有欠缺吗？政令有不公平之处吗？大臣和百官有不能称职的吗？宦官宫妾有请托干政的吗？你们职责在于进言，应当直言不讳，我会虚心接受。”左司谏大夫李垠等人说：“消除灾异的方法，应当端正心意面对上帝，感应一定迅速。如今殿下忧虑旱灾，从春天就减少膳食，忧勤警惕的心意已经极尽，大臣百官也都小心供职，不敢懈怠放纵，哪里有什么可说的呢？然而臣等会再尽言。”太宗说：“好。”命令代言尹思修说：“省郎因禁令不饮酒，应当赐给他们酒。”

内史郑昇从家乡返回，议政府在崇仁门外迎接。命令醴泉府院君权仲和在北郊祈祷降雨。

命令刑曹、司宪府和都官判决分辨定都监的诉讼。召见司宪执义尹向、刑曹正郞文褧、都官正郞李陟等人命令说：“分辨定都监已经撤销，其未判决的奴婢事务，全部由你们审理判决。”

太宗 5年 7月 8日

任命柳观为全罗道都观察使，成石珚为忠清道都观察使，咸傅霖为京畿都观察使，金尔音为江原道都观察使，柳湿为忠清道兵马都节制使兼水军都节制使，姜思德为全罗道兵马都节制使兼水军都节制使。

太宗 5年 7月 9日

王子出生。

太宗 5年 7月 10日

下雨。

太宗 5年 7月 11日

尚州、善州、永州、大丘、星州任内，花园发生虫害损害庄稼。

太宗 5年 7月 13日

在清和亭宴请郑昇。第二天，郑昇到宫中道谢。

太宗 5年 7月 14日

下雨。

与宗亲在内楼设宴饮酒。

江原道各郡发生蝗灾。

太宗 5年 7月 16日

司宪府上疏请求选用监察。疏中大致说道：

从今以后选用监察，委托政府和台谏，推荐佐郎以下曾经历任中外、有清望的人担任。如果长官有过失，则同僚应当明确议论以规正，不得在祗迎之际，做戏欺侮；如果有大过失，依照旧例不祗迎。新监察的家世以及自身有罪过的，则应当不允许参选，不要以进退末节为过错。其衙门之外聚会，议论长官过失，并报告本府，古来没有这样的先例。希望一律禁止，如有违者，本司纠察处理。

下发议政府拟议上报。政府议得：

宪府所申明的意见妥当。监察员数多的，专门负责各司分台，各司请求监察时，令前一日茶时，报告给本府，当天分派确定，当天直接坐衙。其余监察，在本府办公，出入不得与同僚并行，不得与常员同行，以尊重仪表。新监察，依照新旧台长的例子，恭敬谦让相接，如有不能与同官相处的人，将实情明确告知台长，那些胡乱侵犯、看访、许参伏地、各种戏谑等事，一律禁止，以革除旧弊。

太宗听从了。

太宗 5年 7月 17日

东北面发生饥荒，商议迁移庆尚、全罗两道的粮食。命令知议政府事朴信说：“东北面军资不多，又因百姓饥饿，赈济发放殆尽。幸好庆尚、全罗道军资多而且百姓不饿，及时漕运到东北面，以防备不测是可以的。你与政府商议。”太宗与大臣们说：“来年春天必定大饥荒，必须在今年秋天，预先储备救饥的食物。”

召见吏曹正郞河演等人出来任职。起初，吏曹下发政批有错误，谏院应当出来谢恩，想要查考，召吏曹吏员，吏曹不派人。谏院弹劾掌务正郞河演，吏曹各位郎官都不上班。太宗询问原故，左代言李膺汇报，太宗说：“大政必定有失误，所以大政之后须有小政。如今谏院难道因为这事弹劾吗！一定另有原因。如果因此弹劾，那么弹劾不合理。如果弹劾得当则不可出来任职，弹劾不当则全部命其任职，已有定法，这个法则如何？如果有不当之处，众臣可以说。我没有怒气。”启事的众臣都说是，唯独左副代言黄喜说：“以殿下的英明，弹劾得当与否，能够清楚知晓。如果后代君主英明不及殿下，而以不当为当，以当为不当，岂能没有弊端呢？”太宗说：“不要再说，我的主意已定。”李膺说：“这完全是因不派吏员而弹劾的。”太宗怒气稍解说：“派吏员没有害处，不派是不对的。然而最近有政事，应当从长处理。”到这时召见他们。

司宪府请求恢复实行风闻纠弹之法，没有得到回复。疏中大致说道：

谨按唐代《百官志》，御史台不受理诉讼，有申诉可以听理的，略去姓名，假托风闻而纠察审理。在前朝，宪司既受理状纸审理诉讼，又有风闻弹劾的制度。因此权豪畏惧法律而不敢作恶。我朝完全遵循先王之法，唯独对本府，除去风闻弹劾，这是亏缺风纪之任，而放纵奸邪之欲，无法揭发奸邪、隐藏的罪恶，而消除祸乱于未然。至于官吏贪婪残暴，将帅骄横傲慢，民间愁苦怨恨，豪门污秽等事，即使有明智之人，有的因势力穷尽、援助很少，有的不涉及自身，则只能闭嘴咬牙而已，谁敢告发！所以作恶的人日益嚣张，而风俗日益败坏，这绝不是小事。希望从今以后，风闻之法恢复旧制。

太宗 5年 7月 19日

以郑仁彦为司宰监致仕。他是郑昇的父亲。

太宗 5年 7月 20日

金角从家乡回来，命令右副代言尹思修以及议政府，出崇仁门外，设宴迎接。

杖责宦官金希定六十下。金希定原本是贱民，托金角的关系图谋进入朝廷。司宪府上疏制止，下旨交给巡禁司杖责，并遣返回乡。

太宗 5年 7月 21日

在清和亭宴请郑昇、金角。

司谏院上疏请求上朝听政。奏疏大致说：

帝王的德行，没有比勤政更重要的。古代的圣王，躬身修行，上朝听政，君臣的礼节明确，而上下之情沟通。我朝每五天一次听政的法规，已有既定规矩，如今殿下因为担忧旱灾，从夏天到秋天，一次都没有上朝，君臣相接的礼节，几乎到了废弛的地步。希望从今以后每个工作日，出御正殿，上朝听政，以表示敬天勤民的心意。

上说：“我因为旱灾，引咎自责，不敢出御外殿罢了。岂是害怕上朝呢？”

太宗 5年 7月 22日

下雨。

任命朴子安为中军都总制，任命朴德公为镜城等处都兵马使，朴龄为庆源等处兵马使。又因为郑昇、金角的请求，授职的有十多人。

太宗 5年 7月 23日

下雨。

派遣大护军李愉前往吾音会。当时朝廷招谕童猛哥帖木儿，我方想留住他，所以派李愉去说明这个意思。

太宗 5年 7月 24日

雨下透了。

赏赐郑昇、金角每人衣服一套、笠、苎麻布十匹，赐给入朝的火者八人各衣服一套、笠、靴、布二匹。

太宗 5年 7月 25日

郑昇、金角回去，带领新挑选的火者尹可山等八人以及松子苗二十盆回去。郑昇等人到宫阙告辞，上在西郊为他们饯行。郑昇等人临行时请求说：“想对本国的殿下行私礼。”上说：“皇帝的使者，不可对寡人行礼。”郑昇等人便下台阶行四拜礼，上把坐席移到北边，面向南接受了行礼。

将清城君郑擢流放到宁海府。因犯杀人罪。司宪府上疏认为：

郑擢过分蒙受上恩，两次成为功臣，爵禄崇重，应当小心辅佐，与国家共享福运，但他却奸贪骄纵，肆意行事不法，殿下因为他是功臣，曲法而不治他的罪。如今又杀害无辜之人，请求收缴他的职牒，依法处置。

命令收缴职牒，贬谪到远方。

赐给中军都总制崔迤的母亲丧事米豆三十石、纸百卷。

夜里，老虎进入汉京勤政殿庭院。

太宗 5年 7月 26日

前往赵浚的灵柩前吊唁。

司宪府请求恢复风闻之法，未获允许。奏疏大致说：

君主以一人之尊，深居九重，百官万民之事，怎能全部明察？因此设立宪司，得以根据风闻议论事情并治理。近来，纠举隐匿的法令不实行，作恶之徒不断。例如郑擢杀人，本府虽然风闻，但必须等待死者之兄的控告，然后才揭发。如果没有他的兄长，那么冤屈就不能伸张了。去年春，有人杀死妇人，暴尸街头，全城搜查，最终没能找到。难道唯独没有亲属吗？只是势力微弱，不敢控告罢了。邻里难道没有明知的人？也畏惧势力而不敢告发，致使无辜者呼天，怨气伤害和气。因此臣等上言，再次请求恢复古制，但未蒙允准。恳请殿下早日赐予施行。

上说：“如果根据风闻弹劾举报，那么下面就没有完人了，不可实行。”

太宗 5年 7月 27日

大风、暴雨、冰雹伤害庄稼。

太宗 5年 7月 28日

赐酒给成均馆。

前任开城留后司留后李元纮去世。李元纮，仁州人。讣告传来，停朝三日，致送赙仪纸百卷、米豆三十石。

太宗 5年 7月 29日

大风夹雨。全罗道古阜、牟平、光州、仁义、马令、灵光、长兴、南平、顺天、金沟、益州，蝗虫遇到风雨全部死亡。济州大树被拔起，早谷、树木果实损伤，漂走民户十八家，漂走牛马多死亡，东西浦兵船二十多艘损坏。庆尚道鸡林、蔚州、梁州、金海、义昌、会原、咸安、晋州、珍城、陕州、草溪、星州、昌宁、灵山、大丘、庆山、永州、仁同、善州、尚州、甫州、安东、宁海，水涨伤害庄稼，大树被拔起。忠清道忠州，大风、暴雨、冰雹损害谷物。

上为了避厄运，想移居砚井本宫。议政府启奏说：“本宫狭窄简陋，不是君主所宜居住。”未允。

太宗 5年 8月 1日

朔日。上朝拜太上殿。

囚禁巡禁司司直元恂、副司直宋储。巡禁司掌管修建枫反桥，这一天御驾返回，刚过桥就倒塌了，人马多受伤，所以囚禁了他们。命令刑曹推问，数日后释放。

太宗 5年 8月 3日

命令议政府，讨论迁都汉京是否可行，议政府回答因为年荒不可。上说：“阴阳书说：‘王氏五百年后李氏兴起，迁都南京。’如今李氏兴起果然，迁都南京的说法，不可不信。而且之前相地的时候，说法纷纭未定，我亲自到宗庙占卜，既已得吉兆，离宫已经建成，迁都的计划就定了。将在十月移居汉京，本宫则当不再居住。”对左右说：“汉京是父王开创之地。己卯年，赵璞请求上王，急忙来到松都，至今未回，罪在赵璞。”

太宗 5年 8月 4日

重申禁酒令。命令议政府说：“看刑曹所启，禁酒之令，只施行于庶人，不施行于贵近，或者招致怨恨。从今以后取消禁酒令，只禁止公私宴饮如何？商议后报告。”议政府启奏：“禁酒之令，应当照旧。”

严格武官侍卫之令。兵曹请求：“上大护军、护军等人，每当入值，妄称疾病，不敬侍奉侍卫。希望从今以后有告病者，派遣医生诊候，妄称者，初犯囚禁其奴仆，再犯囚禁本人，三犯移文司宪府，按律定罪，以惩戒不恭。”依从。

太宗 5年 8月 5日

忠清道尼山、连山、公州蝗灾。

太宗 5年 8月 6日

上拜谒齐陵，回到砚井本宫。起初，上想谒齐陵，司谏李垠等启奏说：“臣等听说车驾将要出行，不准备仪仗侍卫，不率领百官，不知去往何处。冒昧请示。”上说：“将去察看齐陵斋宫的工程。”李垠等谏言说：“请从今以后，率领百官并准备仪仗侍卫。”上说：“这不难。”谒齐陵，于是观看郊野，禾谷不成熟，上有忧色。赵英茂进言说：“臣等因为是功臣，坐享富贵，而年成歉收如此，百姓怎么办？”因而流泪，上说：“自古虽然有灾异，但不像现在这样。实在是我德行不够不合天心所导致的。”

太宗 5年 8月 8日

辛未日，刮大风下暴雨。

恭安府尹许应从京师回来。通事李子瑛启奏说：

礼部官员对我们说：“凡是表文，在‘皇帝陛下’四个字下面，不能紧接着写其他字，这是礼节。现在你们国家的表文，在四个字下面紧接着写了‘睿哲’二字，这是不对的。而且你们国家山川的祭祀，由谁主持？”回答说：“由国王主持。”礼部说：“那么祭祀神灵的乐器，是由陛下掌管的。现在咨文说：‘倘若蒙受允许，贸易乐器’，这难道是民间所有的东西吗？你们国家自从高皇帝时起，所失去的礼仪不止一次，陛下特别施恩不追究。详细记住这些话，告诉你们国王。”

于是上王将文书应奉司提调唐诚以及郎厅韩尙德、权壎、尹珪、曺正、梁仲宽下放到巡禁司审讯。因为事情牵连到主文大臣，并且考证《古今录》，陛下下面连写其他字的情况颇多，所以几天后就释放了。

命令各司分派到汉京办公，二十天轮换一次，修整官署和他们的住处。

太宗 5年 8月 9日

壬申日，返回并移居敬德宫。因为本宫狭小，卫兵露天住宿的缘故。与兵曹判书南在、刑曹判书李文和、户曹判书李至、议政府赞成事尹柢、工曹判书韩尙敬，商议迁回汉京。上王说：“我太上王开创新的都邑，这是李氏不可更改的定都。自从我上王移驾松都之后，就因循未回，到现在已经七年了。违背了父亲开创、儿子继承的道理，这是我的罪过。去年秋天，松都有阴气灾异，因此前往新都，在宗庙占卜，已经得到吉兆。今年春天又去视察修缮情况，工程已基本完成，迁回的计划已经定了。小民和豪门大族都说不行，这是安于故土不愿迁移的意思。”韩尙敬回答说：“盘庚迁都，利害关系非常清楚，但小民和豪门大族仍然安于故土不愿迁移。”上王说：“如果今年不迁，明年又不迁，因循不迁，那么松都的人口日益稠密，汉京日益凋敝荒废，将怎么办？何况阴阳家说：‘松都是废弃君臣的地方。’人们都说：‘年成不好不能迁都’，这是包藏凶恶的人。丰海、京畿，虽然有旱灾，但其他各道并不歉收。说年成不好而排挤迁都意图的人，是不爱社稷的臣子。”南在说：“哪里有包藏凶恶而排挤的人呢？”上王说：“不久前有迁都的议论，有人说新都和毋岳都不对，只有这个都城可行。这就是包藏祸心的人说的话。”

太宗 5年 8月 11日

甲戌日，上王朝见太上殿。上王告诉太上王将要返回汉京，并且进献寿礼，太上王说：“阴阳的说法，虽然不足以相信，但王氏五百年后，李氏得国而建都汉京，我家果然应验了这种说法，这难道是虚妄的吗？而且我家难道预先有得国的心思吗？你想迁都汉京，实在不是你的本心，是上天让你这样做的。”

权近上疏认为：“年成不好，不可迁都。”没有被允许。权近再次上书说：“迁都的举措，要咨询卿士，咨询平民，都说可以，然后才能决定。”上王说：“已经告祭宗庙，告祭太上王，大计已定，怎么能更改呢？”对左右说：“现在有上书阻止迁都的人，这是听人指挥而做的。汉京是建国之初所创建，子孙应当持守。愚民只知道迁移的劳苦，而苟且安逸罢了。士大夫中明理的人，又是什么心思来阻止呢？”

太宗 5年 8月 12日

乙亥日，任命李来为艺文馆大提学。

通津、抱州、丰壤、杨州发生蝗灾。

太宗 5年 8月 14日

丁丑日，命令世子祭祀仁昭殿。

放松禁酒令。召见司宪府掌务命令说：“府里所申报的饮酒犯令的人，都是微贱之人。朝士难道真的都不饮酒吗？从今以后，不是群聚宴饮，不要禁止。”

召见司宪府、刑曹，命令辨别朴尚文等人申诉良贱身份的事。起初，朴尚文等人到驾前申诉，上王看了诉状，是控告压良为贱，事情涉及两位国舅。上王说：“国舅一位是谁？”代言黄喜说：“一定是权弘。”上王叹息说：“先前久旱，不知道原因，招致怨恨伤害和气，没有比这更严重的了。古人说：‘大臣不亲自处理琐事。’何况国君呢？《尚书》说：‘君主琐碎啊，大臣就会懈怠。’这是君主的大戒。但权势之事，除了我谁能分辨！代言司，考察文书卷宗来报告。”上王看了之后，到这时，召见司宪府、刑曹命令说：“我已经清楚知道是非，你们共同审讯得实情来报告。”于是将朴尚文等人归属司宰监。因为关于良贱的文契不明确。

太宗 5年 8月 19日

壬午日，流放司宪府大司宪金瞻到骊兴，前任鸡林府尹韩理到安城，前任铁原府使韩任到春州。司宪府、刑曹分辨朴尚文等人的良贱身份，果然不应当判为贱民。于是弹劾金瞻、韩理、韩任并拘押看守。上王将金瞻等人下放到巡禁司审讯，依法应判处杖一百、徒刑三年，于是命令流放他们。金瞻任礼曹议郎时，将朴尚文等人判为贱民；韩理与韩任则与闵霁、权弘同宗，将朴尚文一族归属贱民并役使。

前往南郊，视察庄稼荒熟情况。

世子设宴。师傅成石璘进讲，告诉世子说：“君王的学问，不在于寻章摘句，要懂得古今治乱、人物贤否，涵养德性罢了。愚笨老朽作为师傅，非常惭愧。虽然没有德艺，但既然在其位，不敢不说。君王之心是万化所出，即使在闲暇之时，也应当以《诗》、《书》、文墨之事为娱乐。如果邪说邪行侵入内心，就非常不可。礼，是用来坚固人的肌肤的。没有礼，就会产生懈怠傲慢之心，学业也不成。”世子拿出所书写的大字四十多个给他看，石璘说：“非常好。”世子说：“古代的帝王，谁擅长书法？”回答说：“唐太宗、宋徽宗就是这样。但太宗有惭愧之德，徽宗失去天下，书法不是君王所看重的。”世子设宴，石璘禀告说：“我们想劝您饮酒，然而不饮酒也可以。我们年轻时学饮酒，所以至今没有停止。小时候不学就没有这个毛病了。”世子说：“小时候必须学习经书，不学饮酒是可以的。”

上王曾经问世子关于桀、纣成为独夫的含义，世子回答说：“因为失去人心。”上王说：“桀、纣作为天下之主，失去人心，一朝至于成为独夫。何况我与你要失去人心，那么一定不能一天居于此位。难道可以忽视吗！”

任命李叔蕃为参赞议政府事，朴信为司宪府大司宪，许应为参知议政府事，朴经为开城留后司副留后，高居正为恭安府尹。

太宗 5年 8月 20日

癸未日，赈济蔚珍、三陟的饥民。

太宗 5年 8月 22日

乙酉日，礼曹请求制定丧祭礼仪，被采纳。奏疏说：

臣等谨按，孔子说：“丧事，要依照家庭的有无财力。”孟子说：“不能做到（合适的礼仪），就不能称心。”这样看来，有财力的人，不能超越本分；没有财力的人，也不能勉强去做，只在于尽到哀戚之情罢了。岂能犯分妄作，而徒然追求外表美观呢？现在从大夫到平民进行追荐的时候，有财力的人穷奢极欲，以追求美观；没有财力的人随顺习俗，甚至借贷，这非常不是圣贤留训的本意，也不是佛家清净之道。从今以后，父母追荐的制度，除有服丧之亲外，不许到寺庙摆设佛事，依照先前降下的判旨，不敢违犯越礼。路祭的设置，是为了暂歇神柩，但妄设佛事，也不是祭神的意思。从今以后，只设置白饼果床，来奠祭其神，违者由宪府考察。

下交议政府商议。议政府商议认为：“礼曹所申报的允当。”

太宗 5年 8月 23日

命令议政府，将错误判决奴婢的官员按律定罪。王说：“错误判决奴婢的官员，如果不立即惩戒，那么该官员不用心，错误判决很多，导致冤屈损害和气。今后凡是诉讼奴婢及良贱错误判决、压良为贱的，开列写明上报论罪，作为常例。”

司宪执义尹向，请求处罚辛克礼、辛氏、金氏等人的罪行，没有得到回复。郑熙启的妻子辛氏、熙川君金宇的妻子金氏，夜里聚集在赵禾的妻子金氏家，辛氏的弟弟鷲山君克礼每次都参与，丑闻流传在外。尹向上疏请求处罚克礼及辛氏、金氏等人的罪行，王认为克礼是功臣；赵禾是浚的侄子，放置不问。

尹向访问柳沂家，克礼恰好来到，看到尹向说：“平生所仇恨的，没有人比得上你。如果黑夜遇到你，一定击碎你的顶玉；如果有战事，先斩你的头。我即使斩了你，罪也不过是外方付处。”尹向告辞躲避而出。

司宪府上疏：

会宁君马天牧的妻子金氏，曾嫁给银川君赵琦，被封为宅主。赵琦去世不到几年，再次嫁给检校中枢院副使洪仁慎，有关部门请求治罪，离婚贬谪外地。金氏不改正她的行为，刚被允许从便，又嫁给天牧，她的丑行太严重了。现在不惩治，将让这种风气逐渐浸染而不可控制。把她流放到荒远之地，不要让她污染风俗。

奏疏留在宫中未下发。

太宗 5年 8月 26日

雷雨。

司谏院请求不要征发忠清、江原的百姓服役。奏疏大略说：

今年春夏，旱灾非常严重，殿下怜悯百姓，开仓赈救，乘车出郊，亲自视察庄稼，悲伤流泪，敬畏上天、勤勉为民的诚意，还有什么能超过呢！现在因为新都修葺的劳役，征发忠清、江原两道的百姓。两道的庄稼，虽然比京畿稍好，怎能说是丰收呢？应当放松他们的劳力，不耽误秋种收获的事情，以为来年打算。新都修葺的劳役，请求征发近道的僧人来帮助，不要征发两道的百姓，以巩固国本。

下到议政府讨论，政府认为劳动力没有其他出处，不能施行。政府于是请求京畿的百姓，因为迁都劳役烦多，不要让参与离宫的劳役，王同意了。

太宗 5年 8月 28日

亲押开国定社佐命功臣盟簇。

李愉从东北面吾音会返回。童猛哥帖木儿等欺骗李愉说：“我们不听从朝廷招安，王教化的等想要返回朝廷。”当初，王教化的来时，猛哥帖木儿等，因为寓居本国境内，且受厚恩，所以表面上装作不顺从朝廷招谕的样子，给郭敬仪看，内心实则向王教化的表达投降归顺无二心的诚意，暗中准备行装想要跟随教化的前往京师，我国不知道这件事。已经派遣李行奏闻，又派李愉去吾音会。

太宗 5年 8月 29日

开国、定社、佐命功臣，都到议政府会议，在盟簇上签名，赐酒。

东北面都巡问使吕称，请求将放牛马在田里的人没收其牛马。启奏说：“蝗虫危害庄稼，已经捕杀掩埋，谷物受损未成熟，恐怕百姓食物不足，无知之徒，多放牛马。希望从今以后，把牛马放到田里的，没收入官。”王说：“东北面，从五月到八月蝗虫危害谷物，咸、定、青三州尤其严重。吕称现在因为禁牧，夸耀自己能捕蝗，却不曾报告蝗虫危害谷物，这是不按实情上报。而且禁牧，巡问使可以专断，不必请示。没收他们的牛马，东北的百姓将靠什么生活！”下到政府拟议施行。

将废寺的田地人口，都归公。忠清道观察使报告：

国家设置寺社，并归属田地百姓的原因，只是为了镇山水保国家而已。道内有安波寺，因倭寇而废弃。现在距离本基六十里，结草庵，居住的僧人不过二三人。役使奴婢收取田租，对国家没有补益。在未归还本基之间，田地百姓一律归公，以补充国用，各道废寺社的田地百姓，也依照此例。

同意了。

太宗 5年 9月 1日

命令司宪府分派监察，禁止郊畿放牛马踩踏损害田谷的人。

太宗 5年 9月 3日

与启事诸臣，讨论东北面事宜。吕称报告：“猛哥帖木儿等不顺从，所以王教化的留到仲秋，朝廷又派人督促他。吾都里、把儿逊、着和等听到徐元奇的诱惑，回答说：‘如果猛哥帖木儿不归顺中国，那么我们也一样。’”王说：“猛哥帖木儿归顺我们不久，怎么能强迫他入朝！但是想要挽留他的请求，皇帝如果不允许，送他进去也可以。”启事诸臣都说：“对。如果皇帝不允许，怎么敢不送！”王说：“我起初不想让李行计议禀报。皇帝已经允许东北面十处的人民了，还有什么脸面再请求这件事？”

太宗 5年 9月 5日

命令改量忠清、庆尚、全罗道的田地，分派敬差官四十五人去丈量。司谏院上疏说：

端正田界平均租税，是为政的首要，这实在是治国的大计。前朝末年，田制大坏，豪强兼并，祸乱极矣。太上王痛加革除这些弊端，分派委官到各道，改正田界，然而委官多非其人，又限期责成，所以肥瘠不分，广狭不均，沿海之地，都以眼量定租税。应当精选官员，分派改量，以端正制度，作为公私的储备。所以不久前上疏，粗略陈述其弊端，然而迁都和量田，都是大事。殿下以继承先志之意，移驾新都，现在又改量田地，那么一年之内，大事兼行，中外臣民，无不劳动。况且现在忠清道，因旱庄稼不实，加上新都修理的劳役，其弊端尤其严重。希望将庆尚、忠清、全罗三道，姑且选择其中丰收的一道丈量，其余各道，等待以后改正，那么百姓没有骚扰的弊端，田界就端正了。

王说：“量田不是我和大臣的意愿。那些道的观察使、守令，都启奏可以丈量，所以做了。移驾新都，是遵循父王的遗谋罢了。怎么能说是劳民呢？”司宪府上疏说：

国家忧虑己巳年量田不均的弊端，选择公正干练的人，分派到忠清、全罗、庆尚三道，改量田地，以端正田界，确实是好意。但是今年旱荒，风损相继，京畿、丰海、西北两界，都遭受灾害，庄稼不丰登，又因移驾新都，劳役正忙，正应该轻徭薄赋，以修救荒之政，却派遣敬差官，丈量三道，那么三道百姓，都受其弊。伏望暂时停止此举，等待来年。如果认为不均的田地不可不量，一定要改量，那么现在一个敬差官所量的田，不下万余结，虽然与州守令一同丈量，怎么能赶在农务之前完成呢？如果督责在农前完成，那么奸民猾吏，乘机欺瞒，也如从前一样不均了。希望将三道的敬差官，移到丰收的一道，各接受千余结，那么丈量公正而人不能欺，事情快速而农不废。前朝延祐甲寅年量田，也是六年才完成。今年量一道，明年再量一道，也不晚。

不同意。

太宗 5年 9月 6日

王外出驻扎在金郊。打算在第二天为太上王去温泉之行饯行。司谏院请求让台省和刑曹随驾，没有得到允许。

议政府呈上各年受判，作为永久遵守的奴婢决折条目，予以批准。共二十条：

一，凡是良人贱人互相诉讼的，良籍清楚就判为良人，贱籍清楚就判为贱人；良籍和贱籍都不清楚的，充作司宰监水军。一，祖父的婢妾所生，本是同气骨肉，不应当以专贱奴婢的惯例役使，由财主出具文书放免劳役；自己的婢妾所生，永远放免为良人，充作司宰监水军。一，奴婢因一时功劳被放免劳役或赎身的，放免劳役的人不应让子孙永远放免，混杂在良人中，放免劳役的奴婢后所生，允许本主子孙收回使用；赎身的奴婢后所生，归公；图谋逃避闲役的人，允许本主子孙举报，作为半分给。一，相争的奴婢，双方都是使孙传下来的。都不能分析的，判决使孙宗派也不分明的，一并归公。一，祖上相争的奴婢和族亲相争的奴婢，同宗的使孙不参与共同诉讼，判决后争望的，一律禁止，父母奴婢不在此限。其中同腹一族及同边使用的奴婢，被他人所争，以独自诉讼判决为借口，合并占有的，也予以禁止。一，父母未分奴婢而分取时，先亡的同腹子息以不孝为名减少给予的，平均分给。一，相争奴婢判决后，族亲使用的奴婢滥行花名，冒受立案的，从正论罪以儆效尤。一，嫡室没有子息的，良妾的子息，奴婢全部给予；良妾也没有子息的，贱妾的子息，给予七分之一；良妾有子息的，贱妾的子息，给予十分之一；只有贱妾子息的，计算给予外奴婢及完全没有子息的奴婢，同腹中无论存亡都分给。没有同腹则限于使孙四寸分给，其中生前死后恩义显明的给予更多；嫡室有子息的，良妾的子息，给予七分之一；贱妾的子息，给予十分之一；嫡室只有女子，良妾有男子的，给予三分之一；良妾子承重的，作为半分给。一，没有子息的人，专为继嗣，在三岁前寄养以及收养遗弃小儿的，奴婢全部给予；侍养的，同姓给予三分之一，异姓给予四分之一。其余奴婢，按以上条例，限于使孙四寸分给；没有四寸的归公；有传系的不在此限。没有子息的奴婢身死后，如果有役使的奴婢，允许本主执持。一，奴婢的买主，没有子息，也没有传系，买主一族，依以上条例，限于使孙四寸分给；没有四寸的归公；卖主的子孙争望的，禁止。放卖奴婢后，所产成长，卖主还夺生谋，让同宗人呈状，饰辞相应的，禁止。未分奴婢明确放卖的，使用的奴婢按口充给；没有奴婢的，按口折算价钱充给。一，公处的奴婢，或因兵火，或因盗窃，没有确实的旧籍，不应当以私贱一例论决。公处奴婢诉良的，良籍清楚就判为良人，贱籍不清楚则即使没有旧籍，但役使已久的人，不改变判决。一，仓库宫司的奴婢，在过去的辛巳年，形止案已经做成。但在该案中，有因故执行的奴婢以及那以后投属的人，对照明文，从正决折。一，大小两班，没有受赐的明文，各自以其本乡官奴婢选上为名役使的，一律推考还本。一，戊寅年已呈报的状词内，辛丑年前未分的奴婢，合并占有他人奴婢，滥执当事人现存的以及辛丑年后身死，子息现存，多年相争，明文确实的，从正决折。辛丑年前逃亡的奴婢，不应当永远为良；当时执持的奴婢中同腹三四寸现存的人、辛丑年前后推考有明文的人，允许举报决折。一，没有子息的夫妻奴婢，虽然没有文契，自己使用，丈夫娶了其他妻子，女子嫁了其他丈夫的，限于使孙四寸分给；没有四寸的归公。丈夫所许与的奴婢，以许与传系为准；妻子的许与，以印信手寸为准，取信难辨，以证人笔执为准，京中则有职人员，外方则近处，如果没有有职人员，以里内色掌可信等人署名明文传系。其妻不守信的，虽然有传系，收回，按以上条例，限于使孙四寸分给；没有四寸的归公。一，微劣人夺取占有的奴婢、压良为贱的、伪造文书的、判决后仍执奴婢的、未分奴婢及漏落奴婢隐匿合并占有的、分执奴婢据执的、典当奴婢永执的、妄称误决诉讼的人等，如果饰辞强辨，乱法欺官，则移关所司，收取职牒，决杖八十，身充水军。知非和论的人不论。一，僧人辞亲出家，不可以用俗例争望祖业奴婢。父母传得之外争望的禁止，身后不得给予他人。按以上条例，限于四寸分给；没有四寸的归公。一，败亡寺社的奴婢，多为无识僧人移置私庄役使以及革去寺社的奴婢漏落不报的，允许他人举报，推考归公，赏给三分之一。一，外方决讼，都观察使从守令中选决事适当的人，拣择告状分遣，每月决案数量多少，作为推考褒贬的依据，度数一并记录，凭以黜陟。误判的人，依京中例论罪，都观察使推考决折。一，受判后，决事官如果有不遵从判旨，偏听饰辞，不察情伪，昏暗误判的，标付过名，永不叙用。因人情好恶，受贿误判，情状显明的，收取职牒，决杖一百，身充水军，永不叙用。

太宗 5年 9月 7日

太上王前往平州温泉，王在金郊驿设置帐殿为他饯行。王回宫，百官在宣义门外迎接。王看到各司的帐幕，厌恶其繁杂，就说：“这次出行没有口传潜行，何必如此麻烦出来迎接！政丞来了吗？”左右回答说：“右政丞赵英茂因为给左政丞河崙去汉京之行饯行，没来得及赶到。”王命司禁迅速撤去帐幕。

太宗 5年 9月 10日

议政府呈上量田事目，王听从了。启奏说：

仁政必定从整顿田界开始。以前各道量田，轻重不均，有的导致怨声载道。至于滨海之地，没有及时丈量，而且对土地的荒熟，不公正地踏勘验收，致使实际垦种的人免租，荒废的土地反而纳税，这种弊端不小。希望在各道细分道掌，分别派遣敬差官，查验土地的荒熟，将其中不公正踏勘验收的人，依据《六典》：三品以上，报使论罪；四品以下直接裁决。各道田地，全部用绳子丈量，无论荒地熟地，都作丁成籍，开始征收租税。如果田多人少，不容易丈量，则报告监司，以各官守令及散官中公正廉洁的人，分道完成丈量，以方便民生。其中不公正丈量，以图日后利益的人，敬差官依据《六典》论罪；敬差官考察不公正的，监司考察，上报朝廷进行黜陟。

太宗 5年 9月 11日

司谏院请求临朝听政，并且出入时率领百官完备仪仗侍卫。疏文说：

近来，关于每衙日临朝听政的事，我们已上疏禀告，立即蒙受允许，但现在已经几个月了，又不临朝听政，君臣相接的礼仪几乎废弛。希望从今以后每衙日，御临正殿，临朝听政，以明君臣之礼，以通上下之情。我们又认为，君王出行臣子随从，是礼制。在本月初六日出幸金郊时，台谏和刑曹都不能随行，仪仗侍卫已经亏损。又在初七日百官出门外恭敬迎接之际，强行命令百官先入宫，百官奔走失仪，道路颠倒是非，大小臣僚无不失望，这不是显示尊严的做法。

司谏院弹劾议政府舍人崔府。因为议政府没有及时迎接御驾。于是，赵英茂不处理公务，王召见左司谏大夫李垠、右正言郑村等人说：“我不临朝听政，是因为有缘故，并非厌恶临朝。虽然不临朝听政，但每天接见政府、三军、六曹、史官等听取政事，难道会厌恶率领台谏临朝听政吗？况且君王出行臣子随从，是礼制。但是前日出郊时，不率领台谏和刑曹，是因为只住一夜就返回。至于太上殿问安时，免除各司侍卫，是因为太上王厌烦。隐密大事，按理应当密封上奏，像这样的事宜，应当到宫中直接启奏。”又说：“初七日还驾时，赵政丞来不及恭迎，是因为为左相归新都饯行，没有其他原因。正当迁都公务繁忙之际，却弹劾舍人，导致政府不办公，公务废弛，这是为什么？”

济州贡船一艘遭遇风暴沉没，溺死四十四人。

太宗 5年 9月 12日

甲辰日，命令右政丞赵英茂处理政务。

太宗 5年 9月 13日

乙巳日，上王移居汉京，大妃随从。太宗在普贤院设宴饯行。

司宪府弹劾辛克礼，审问他侮辱尹向的原因。太宗召见掌令徐选命令道：“克礼监督新都离宫的修缮工程，如今听说他被弹劾而荒废了事务。等到移居之后，再行弹劾，暂且缓一缓。”宪府上疏再次请求，又不答复。

童猛哥帖木儿同王教化的一起入朝京师。吕称报告说：“猛哥帖木儿说：‘李行去禀报事情，皇帝虽然允许，但我如果此时不入朝，那么於虚出一定会独占我的百姓，所以不得已而入朝。’已经在九月初三日出发。印信则让他的弟弟於虚里暂代万户之职，交给他，留在吾东站，等待国家的命令。”

命令金瞻、韩理、韩任在京城内外任意居住。

命令议政府、六曹和六代言，商议三道的量田事宜。太宗说：“台谏上疏请求停止，你们再商议后上奏。”知议政府事柳亮等回答说：“迁都和量田都是大事，不能同时进行。如果不得已，忠清道靠近京畿，可以征发役徒。庆尚道风水之灾尤其严重，应该在全罗道加派官员吏员去量田，其余两道等丰收年再说。”于是交给议政府再议。兵曹判书南在、户曹判书李至等启奏：“今年京畿闹饥荒，庆尚道一半被水灾。迁都是大事，何必急于量田来扰民呢？”太宗说：“政府六曹的朝启，宰相说这些事是他们的职责。为什么不提前说，而在量田官已经出发之后才说呢？”南在等再次启奏：“量田的敬差官当时还未出发。”

太宗 5年 9月 14日

丙午日，派遣刑曹正郎金晊到庆尚道，查验年成丰歉。

将圣灯庵所属田地一百结，移属华藏寺。华藏寺是上王的愿堂，遵从了上王的旨意。

派遣敬差官曹恰到东北面，谕令童猛哥帖木儿，让他同王教化的一起入朝。

命令鞭打世子殿的宦官数人。太宗命世子背书，世子背不出，太宗鞭打宦官，并教导说：“如果日后还是这样，就当处罚书筵官。”令文学许稠以此警示世子，世子想要夜里和参军沈宝一起读书。

太宗 5年 9月 17日

己酉日，议政府请求免除江原道各州的租税，太宗同意了。启奏说：“淮阳、旌善两地，风灾损害庄稼三分之一，租税米布各半；春州、襄州、杆城、通州、羽溪，风水虫灾损害庄稼二分之一，租税缴纳布匹；三陟、蔚珍、平海、高城，风水损害五分之四，免除其租税。”

司宪府启奏关于田地受灾实地踏勘的法令。启奏说：“按比例踏勘，百姓都感到失望。从今以后，根据实际受灾情况给予减免，以方便公私。”交给议政府拟议施行。

计禀使通事曺士德从京师回来，启奏说：“关于童猛哥帖木儿的事，皇帝宣谕说：‘昔日东北面十一处人民两千多口，都已经准奏，何必吝惜一个猛哥帖木儿呢？猛哥帖木儿是皇后的亲戚，派人招他来，是皇后的愿望。骨肉相见，是人的大伦。朕如果夺取你的土地，你请求还可以，皇亲帖木儿，与你有什么关系？’”太宗对左右说：“如今听到皇帝的宣谕，不胜惶恐惭愧。过去的事无法追回，未来的事还可以图谋。帖木儿按理应当督促送去，不可拖延；派遣陪臣陈情，也不可拖延。”召见参赞李叔蕃商议此事。

太宗 5年 9月 18日

庚戌日，千秋使尹穆、计禀使李行等人从京师回来。尹穆前来传达宣谕圣旨：

永乐三年七月初五日早朝，在奉天门叩头时，皇帝让兵部尚书到朝鲜来的使臣跟前问猛哥帖木儿的事情：“朝鲜国王非常至诚，怎么不送他来？”兵部尚书领了圣旨，到金水桥边问道：“猛哥帖木儿怎么不来？”回答说：“钦差千户王教化的，三月十一日到王京，殿下钦奉敕谕，派陪臣郭敬仪，于当月十九日伴送猛哥帖木儿住处去了。臣等四月二十六日离开王京，去的事情不知道。”又问道：“猛哥帖木儿在哪里住？”回答说：“在朝鲜境内豆万江这边住。”又问路有多远，回答说：“距王京二十五六天的路程。”听完后回到棕棚下。早饭后，礼部尚书李至刚和赵侍郎、锦衣卫官员等传达圣旨问道：“猛哥帖木儿怎么不来？太祖皇帝时，发配到云南的倭子掳掠的人口，皇上都送回去了；去年，姓金的宰相为了地面的事情来奏，因你们国王的祖坟，将两千人口连同地面都给了你们。把你们朝鲜不同四夷看待，承蒙皇上至诚，殿下知道。九次孝顺，一次做差了，就连那九次都变没有了。帖木儿他做什么？”回答说：“俺殿下怎么不知道！皇上全心于猛哥帖木儿的事情，臣等来的日子近，所以不知道。”又问道：“猛哥帖木儿去的根源，猛哥帖木儿是太祖高皇帝的百姓呢？还是你们的百姓呢？”回答说：“普天之下，莫非王臣，哪一个不是太祖高皇帝的百姓？”又问道：“王教化的还是从你们国土里来呢？还是从那边回来？”回答说：“臣等不知道。”这样再三询问，回答如前。初六日四更，在午门外，兵部尚书在朝房问道：“你们那里又有一个宰相来，为什么事情来？”回答说：“来的事情不知道。”又问道：“为猛哥帖木儿的事情来，猛哥帖木儿怎么不来？皇上即位之初，诰命印章都给了，皇上非常看重你们朝鲜，一个猛哥帖木儿留下，怎么不送将来？送来的是呢？不送来的是呢？你心里怎么样？”回答说：“有圣旨的缘故去年，一万匹牛只，两三个月内准备送来。凡事尽心向上，若要圣旨着落，要一个猛哥帖木儿，怎么不送将来？猛哥帖木儿只怕他自己有缘故不来，臣等不知道。”

李行前来传达宣谕圣旨：

永乐三年七月十日早朝后，礼部尚书李至刚、左侍郎杨、右侍郎赵、给事中一员等，到午门外中道上，让两位使臣和从官进来，传达圣旨，说：“你们为什么来？”回答说：“为计禀人口的事情来。”问道：“哪个人口的事情？”回答说：“三月十一日，钦差千户王教化的钦奉敕书内说：‘东开原、毛怜地面万户猛哥帖木儿恭敬朕命，归心朝廷，如今差千户王教化的，带敕书去慰劳他。路经您的国中，可派一个使者同行。’钦此，派陪臣郭敬仪伴送前去。所有猛哥帖木儿的事情，因此来奏报皇帝知道。”问道：“我不把朝鲜当做外邦看，你们国王却占着亲人不放，把圣旨抛在一边，反倒把猛哥帖木儿的话来奏报。既然受你节制，是猛哥帖木儿大？还是王子大？”回答说：“国王不知道占亲的事，所以钦差王千户也不曾说过占亲。况且猛哥帖木儿的住处不是毛怜吗？如果要讨本人，岂能没有明确的指示？他是受节制、在紧要处防御有功的人，王教化的千户硬要去招谕，又有他启奏的事，所以不敢不奏报。一年内陪臣多次来朝，如果有明确指示，国王怎敢不钦遵！”又问道：“去年奏请十处地面人口时，怎么没有猛哥帖木儿的名字？”回答说：“去年招谕的文书上不曾有本人的名字，只奏报了那十处头目的名字，没有写那土地人口。此人正是蒙准请十处内镜城地面江里头住的人。”又问道：“既然是皇上占亲，又要重用这个人。你来计禀时，便和他一起来当面说明地面的事，怎么不准！谁和你们争地面来？你们把本人拖延留下，都是奸诈。皇上是天量，就算饶恕了，我们礼部也饶不过你们。”回答说：“臣等愚蠢，不曾启奏国王殿下，是我们不对。”又说：“你们送文书来的人怎么知道？你们回去对国王说清楚，便送他来。”申时，礼部三位官员到会同馆前厅，让两位使臣和从官等进来，说：“你们早间说的话，我们在皇上跟前都奏过了。皇上说：‘猛哥帖木儿曾有文书到我这里，这里的他的文书，和你们说的话多有不同。不干你们的事，你们不要管他，他自己来见我。’当初不向你们国王要人，只是经过你的国中，只让你们差一个人伴送来。贺千秋的使臣在这里，过了节回去，你们先回去。”十一日早朝辞行后，在午门棕棚下和诸夷使臣一起吃饭时，礼部三位官员来传达圣旨问道：“你们就这样辞行回去？你们不要惊慌害怕。你们国王把猛哥帖木儿的话奏报上来也是可以的。”回答说：“臣等别无事，昨日蒙教导先回，不敢停留，因此辞行回去。”又传旨说：“天气很热路途劳累，让你们歇几天再去。让你们过了千秋节再走，你们心里如何？”回答说：“全凭皇上旨意。”又问：“昨天传给你们圣旨和你们的话，都记得吗？”将前话一一背诵回答，听后欣然回入。未时，礼部派主客司员外郎来传话说：“后来的使臣暂且不要去，留他过了庆贺，和先来的使臣一同回去。”二十五日早朝辞行后，礼部尚书左右侍郎等引奏：“朝鲜国王差来奏报猛哥帖木儿的使臣今日辞行回去，臣礼部家应回给他文书去。”皇上说：“奏报的话不同，又没有什么紧要事情，就这样让他回去。”

太宗 5年 9月 19日

辛亥日，释放前判事李德时到江华。这是因为司宪府上疏弹劾李德时强迫良民为贱民的罪行。他的儿子护军李登认为这是误判，击鼓上诉，司宪府又进言：“李登不仅轻慢官府，而且欺瞒圣听极其严重。请没收李登的官职文书，论罪以儆效尤。”没有批复。

太宗 5年 9月 20日

壬子日，派遣户曹参议李玄前往京师上奏说：

永乐三年九月十六日，陪臣李行等人从京师返回，传达礼部尚书李至刚等官员钦奉宣谕圣旨，大意是：“猛哥帖木儿为什么不送过来，反而来请示？你来请示的时候，就和他一起来，分说地面的事情，为什么不答应？谁和你争地面？你回去对国王说，就送他来。”钦此，臣惶恐无措。窃思猛哥帖木儿，属于小邦地界公险镇以南钦蒙准许请求的十处内镜城地面豆万江里头的住户，又未曾接到命令让臣发遣的明确旨意，因此派人上奏。现在据议政府状启，有东北面都巡问使吕称呈报：“猛哥帖木儿与钦差千户王教化的等人，于本年九月初三日，起程赴京。”臣尚未确知实情，担心延误，当日立即差遣上护军曹恰，星夜驰赴万户猛哥帖木儿所在处，催督他钦遵赴朝廷。

○派遣奉常令偰耐，押送东宁卫逃军十口前往辽东。

王师自超去世，命令将他的骨灰安放在桧庵寺佛塔。太上王曾为自超预先立塔，所以有此命令。

平原君赵璞，请求为自超追赠法号并立碑。这是因为他母亲是尼姑的请求。司谏院上疏说：

殿下天天接见儒雅之士，讨论经史，推崇斯道，排斥异端，削减寺社的田地奴婢，真是近古以来从未有过的。我们看到自超，出身低贱，生前无可取之处，死后也无奇异事迹。殿下却因为他曾担任王师，下令礼曹详细制定佛塔安放、法号、祖派、碑铭等事宜，恐怕违背了殿下先前的美意。恳请追回成命，以示信于人。

○上嘉许并采纳了意见，并且说：“这不是我的本意，只是奉承上王的命令罢了。”谏院又上言：

僧自超冒得王师的名号，不光有识之士讥讽他，连他的同门也非笑他。到他将死时，呻吟痛哭，和平常人没有两样；火化之后，也没有奇异的事迹。本院请求取消入塔、谥号、塔名、祖派、碑铭等事，已蒙允许，现在他的门徒禅师信聪、信幢、入选、信祐等人擅自安放骸骨，肆意妄为，欺诳圣世，其罪不可不惩。恳请下令主管机构，没收他们的官职文书，审问情况，依法论罪；命令所在官府，拆毁其塔庙，散其骸骨。

疏上，留中不发。

太宗 5年 9月 22日

甲寅日，禁止公私贱人娶良家女子。议政府受判：

公私贱人与良家女子通婚，从丙戌年正月初一日以后，一律禁止，其中违反禁令的，允许他人举报。男女及主婚人、本主知情不禁止的，按律论罪，征收布二百匹，赏给举报人，勒令离婚；男女及所生子女归公。本主不知情的，不予追究，其奴婢也免于归公，但定朔以前通婚的，不在此限。

○吉州道都按抚使，报告该道事宜。报告说：

兀良哈万户把儿逊、甫乙吾、阿乱，千户其罗美、于赤、于山不花、所仡罗、多时古、加乙非等二十余人，会于因居站。把儿逊说：“此时如果不进入江南，那么猛哥帖木儿必定会受到圣旨，把我看作管下百姓，所以不得不入朝，回来后就如前一样侍奉朝鲜。”吉州叠入殷实管下千户者安等十四户男女共一百余人，因季节晚而失收，每户一二人，想去旧居处捕鱼谋生。因为巨阳千户高时罗古及殷实一族的建州卫千户时家等人，想要招安者安及仇老、甫安、骨看兀狄哈，与建州卫千户谈波老出来待候，所以未能去捕鱼。千户阿乙多不花、百户好时不花等，想上京乞粮，所以不得已上送。好时不花，能骑射，且聪明，应留在京城侍卫，给予职赏以劝勉后人。

○任命姜思德为判承宁府事，李行为判汉城府事。

太宗 5年 9月 26日

戊午日，月亮进入太微垣屏星南边。

○派遣姜思德、高居正等人前往京师。这是为了贺正旦。

太宗 5年 9月 27日

己未日，太上王从平州到达，上出金郊，设宴迎接。

太宗 5年 9月 28日

庚申日，上拜祭齐陵。这是为了告知迁都新都。知海丰郡事南琴来见，赐马一匹。

太宗 5年 9月 29日

辛酉日，命令礼曹详细制定司谒、司钥、书房色、舞队的冠服：司谒五六品，幞头、青袍、角带、皂靴；司钥五六品同；书房色五六品同；参外绿衫；舞队彩画幞头、青袍、角带、皂靴，皆无笏板。

○运送国史到汉都。

太宗 5年 9月 30日

壬戌日，命令司宪府发给李伯刚官职文书，宪府不听从。

○朝廷使臣及建州卫千户时家，到达女真地面。东北面都巡问使报告：

大明使臣与建州卫千户时家等，以招安女真万户仇老、万户甫也、骨看兀狄哈万户豆称介等人为由，于本月二十二日，到达甫也住处停留。关于迎接敕谕及应变事宜，询问甫也，甫也说：“使臣无意中到来，不得已迎命。”使臣说：“吾都里、兀良哈、兼进兀狄哈等头领，都已顺命，只有仇老、甫也等人不顺，因此奉圣旨来招谕他们归顺。”仇老、甫也等人说：“即使顺命，妻子百姓等，必定被朝鲜掳去。庆源兵马使阻挠，就不能率行。”对于上述仇老、甫也等人，王可仁招谕时，十处之外的人物，庆源兵马使阻挠不送入，该如何处理？

○庆尚道敬差官金晊复命。金晊启奏说：“宁海、盈德、清河、迎日、长鬐、鸡林、蔚州、机张等八州，损失达到六七分；新宁、永州、河阳、庆山、顺兴、荣川、大丘、义兴、义城、安东等处，损失达到三四分；左右道各州禾谷水稻实，旱田都不实。”

太宗 5年 10月 1日

癸亥朔日，亲自祭祀于仁昭殿。这是为了告知迁都新都。

○赐广明寺米豆共五十石，并归还其奴婢。

太宗 5年 10月 2日

甲子日，命令发给李伯刚官职文书。起初，掌令徐选启奏说：“清平君的谢恩文书，已经送到新都了。请等待国论都同意，然后再给。”上曰：“公论不同意，就不必给。”右政丞赵英茂等启奏说：“当初没收伯刚官职文书，是因为将居易子孙禁锢并与宫主离婚，现在既然不是这样，不可以让驸马成为庶人。臣等想请求归还其官职文书，恰因左政丞分司新都，未能启闻。请发还。”于是召来徐选，命令发还。

○知春秋馆事权近、柳亮将国史收藏于景福宫勤政殿西廊。

太宗 5年 10月 3日

乙丑日发生地震。晚上，下了大雨，还有雷电。

赐给兀良哈的高里和李豆兰每人一套衣服、一顶笠帽和一双靴子。

幸州的林樆树，两次开花后结果。

太宗 5年 10月 5日

丁卯日，大王前往太上殿，禀告要返回汉京，太上王设酒宴表示欢欣。

司谏院上疏说：

臣等听闻，打算于本月初八日移居汉都，只带领内臣、军士、台谏和刑曹各一名官员。这是不想烦扰百姓，然而无知之徒借着放鹰打猎，踏坏庄稼，或者京畿地区的守令借着供应，向民户征收财物，大肆行贿。百姓深受其害，不能不忧虑。请求下达禁令，分派监督检察人员，如有违犯者，严厉禁止惩治。

大王听从了。

太宗 5年 10月 8日

庚午日，车驾从松京出发。司宪府、司谏院上疏说：

臣等认为，自古以来的君主，不把一时的享乐当作娱乐，而以万世的基业为念。恭惟殿下，因为汉都是太上王所创建，不可不回，于是上告神灵，下率臣民迁都。然而如今树叶尚未脱落，野火未曾燃烧，殿下每天与军士们在丘陵坑坎中驰马追逐野兽。倘若发生不测，那时来得及救援吗？殿下纵然不爱惜自己，但社稷万世的基业怎么办呢？而且世子虽然年龄未盛，但明哲早成，看到殿下游猎的快乐，难道不心中欢喜，并以此为榜样吗？恳请殿下从今以后端正法驾，遵循大道而行。

太宗 5年 10月 10日

壬申日，派遣知申事朴锡命，向太上殿进献寿礼。因为当天是太上王的诞辰。

太宗 5年 10月 11日

癸酉日，车驾到达汉京，拜谒宗庙，临时住在莲花坊的领议政府事赵浚宅第。因为离宫尚未完工。

太宗 5年 10月 12日

甲戌日，驾临离宫。召见提调李稷等人设酒宴，又赏赐军人酒。

禁止台谏因小事上呈封章。召见掌令玄孟仁、正言郑村，命令他们说：“以前下过教令，我有过失，不必详细写疏进谏。前日在野外，你们联名上章报告，我以为有大事，等到看了疏文，不过是说不要纵马奔驰、端正法驾遵循大道罢了。这样的小事，为什么不直接进言，而要用疏文上奏呢？”郑村回答说：“车驾早动晚停，没有进言的时机，所以用疏文上报。”大王说：“你非要上疏，大概是想要留名于后世。今后小事，不要上疏。”

释放京内外的笞罪囚犯。

丰海道发生饥荒，命令水田以谷物收租，作为明年民间的种子；旱田的租税留下一半，作为救荒的储备。

太宗 5年 10月 13日

乙亥日，驾临离宫，又设酒宴。这是为了慰劳监督官员。赏赐参与离宫工程的工匠木棉和正布共十二匹。

太宗 5年 10月 16日

戊寅日，命令司宪府禁止随驾的臣僚强占他人房屋。召见掌令徐选说：“之前议政府启奏：‘刚迁都时，大小臣僚没有房屋，难以过冬。寡妇及闲人的房屋，应该暂时借给现任官员。’我没有听从。如今听说有人强占他人房屋。宪司要弹劾问罪。”

太宗 5年 10月 17日

己卯日，命令议政府，大小臣僚因私出行，不得给予驿马。

吉昌君权近上书推荐金泮、金从理。书信大略说：

臣所编纂的《礼记浅见录》，包括经文正文及《陈氏集说》共十六卷，约有数百万字。臣如今僭越地排列先后次序，并附上个人见解，也不下数万字，厘定为二十六卷。自从臣起草稿，已超过十年，未能誊清，深感遗憾。如今承蒙主上殿下崇尚儒学、重视文教的治理，特命缮写。前教授官金泮、前监务金从理等人从今年八月初四日受命之后，每日缮写，未曾中断。刚过三个月，就在本月十七日全部完成。他们敬奉上命，勤勉不懈，确实值得嘉奖。而且金泮精敏，金从理笃实，都喜好学问，或担任文翰，或担任世务，都能胜任。恳请特命吏曹，酌情授予官职，以表彰他们的勤勉，并劝勉后人。

大王将此事交给吏曹，任命金泮为成均注簿，金从理为任实监务。

太宗 5年 10月 18日

庚辰日，驾临东郊，观看放鹰。

太宗 5年 10月 19日

辛巳日，命令免除各道都观察使、首领官及差使员谒见扈驾台谏的礼节。起初，司宪府上疏：

观察使、首领官及支应差使员等人谒见扈驾台谏，是礼节。本月初八日，车驾停驻长湍，首领官及差使员等人不行此礼。初九日车驾停驻逍遥岐，司宪府派出书吏、所由，检查非法行为。差使员积城监务将酒藏匿于幕中。府中派所由传唤首领官郭存中的吏员，想告知其事，郭存中认为没有明文规定。因此移文给观察使，也未予送达，却说：“积城监务藏酒，是为了次日进供。”仔细询问，次日支应差使员是杨州府使，并非积城监务。观察使咸傅霖，妄称书吏、所由擅自打开进上酒器，报告了议政府。本府弹劾郭存中不送吏员的原因，郭存中回避不接受，竟于大驾入京之日，安然返回留后司。他们不畏朝纲，轻视所司，到了如此地步，恳请上裁施行。

大王说：“咸傅霖无罪。”命他照常办事。第二天，咸傅霖称病不出。至此，教令司宪府说：“行在所在地，观察使、首领官、支应差使员等人，除了议政府外，不得参谒。司宪府不得派遣所由搜查观察使及差使员的营帐，将此定为常例。”

离宫竣工：正寝厅三间，东西寝殿各二间，东西穿廊各二间，南穿廊六间。东西小横廊各五间，连接东西行廊，北行廊十一间，并排西别室三间。东西行廊各十五间，东楼三间，厢库三间。其余两殿的水刺间、司饔房及汤子洗手间等杂间阁，总共一百一十八间。以上为内殿。便殿三间，报平厅三间，正殿三间。越台东西宽六十三尺九寸，南北宽三十三尺。上层阶高三尺五寸，中层宽五尺，阶高四尺一寸。殿庭南北宽一百十七尺有余，东西宽一百五十六尺有余。东边上层三间，中层五间，行廊九间；西边上层三间，中层四间，行廊九间。大门三间，左右行廊各九间。承政院厅三间，东行廊十间，南行廊四间，北行廊四间，外行廊五间，外楼三间。

太宗 5年 10月 20日

壬午日，驾临离宫，汉京的父老在道旁献上歌谣。世子率领百官行贺礼，议政府进献寿礼，亲勋、政府、六曹都参加了。议政府赞成事权近撰写了《华岳诗》进献。其序言说：

臣近伏见主上殿下，车驾返回都城，莅临新宫，上以敦行继承先志的孝道，下以慰藉百姓渴望归来的愿望。定都中土，图谋治理，延续国运，宗庙社稷得以光大，国步得以安宁。朝野臣民，无不欢庆。何况臣近身为议政府成员，亲眼目睹盛事，欢欣雀跃之情，比平常人倍加万分。臣私下认为，古昔帝王建国迁都，无不各有咏歌之词，以赞美其功绩，配以乐律，垂示后世无穷。考察《周诗》，公刘迁豳、太王迁丰、武王迁镐，无不有诗，编为雅颂，遂使数千年之后，得以想象当时君主治功的盛况，以及臣子爱君归美之诚，并有所感动而兴起。可见歌诗之效，不浅啊。如今我主上殿下，聪明圣智，仁孝温文，日夜恭敬，效法古昔，铲除弊政，提拔俊良，治功昭彰，中外安宁。天子赐命嘉赏，岛夷进贡来朝，隆功伟烈，与古人相比毫不逊色。至于我汉城之都，实应符命，是太上王所定，宗庙社稷之所在。百姓安土重迁，不适宜居，殿下以宗庙之重、堂构之义，不可不迁，告庙得吉，营建宫室而回，所以尊崇宗社、安定民心，并奉太上之欢心。比起古昔迁徙之举，意义更为重大。因此应当尽情欢歌，手足舞蹈，在康庄大道上长声歌颂，传播美声，以永传扬。岂能沉默无诗，而使其事迹泯灭呢？所以，臣近不自量力，僭越献上诗章，想描绘圣德之万分之一。虽然其辞语粗浅，声律错乱，不足以铺张盛朝功德之美，但于臣子区区归美之诚，亦不能自已。恳请圣慈垂采。

其词曰：

巍巍华岳，滔滔汉江。环拱完固，天作之邦。淑气所积，开启我有德。诞膺贞符，九变之局。惟神奠基，惟圣复归。神圣相承，永保民极。华山巍巍，汉江滔滔。流屿旋绕，天作之都。龙孙讫籙，仙李敷荣。先乎千载，其兆孔明。天之所启，我后其贞。于万斯年，以开太平。滔滔汉江，巍巍华岳。舟车所会，天作之国。都人惶惶，苦待我后。王曰旋归，以重堂构。乃作新宅，乃张治具。来燕来宁，福禄是聚。汉江滔滔，华岳巍巍。金汤其固，天作之宫。天作如何？开启我朝鲜。笃生圣哲，世德相传。严恭夙夜，永畏于天。子孙绵绵，弥亿万年。

酒酣之时，大王与诸臣联句唱和，大王有“在位何忘履薄心”之句。

左政丞河崙进献《汉江诗》。序曰：

臣伏见主上殿下还都汉城，臣民皆悦，如云集影从，唯恐落后。汉城父老，甚至有垂泪相感者。若非深仁厚泽，洽于民心，怎能如此！臣私下听说周之太王，离开邠地定居岐山，百姓跟随他如同赶集。臣有幸亲见盛事，不胜庆贺，谨和赞成事权近所进歌诗，作《汉江诗》一篇，缮写献上。臣私下思忖，宣王中兴周室，尹吉甫作《江汉诗》，编入典籍，刻于金石，流传至今，一时君臣之美，愈久愈显。臣不才，怎敢自比古代作者！诚心希望殿下之美，垂于无穷，歌咏盛德之光辉。倘蒙陛下在燕闲之余，赐以一观，则臣之荣幸至极了。

其诗曰：

维汉之水，自古泱泱。维华之山，倚天苍苍。维圣勃兴，奄有东方。乃定国都，维汉之阳。宗社乃安，景运灵长。维汉之江，浩乎朝宗。维华之山，郁乎葱茏。维圣继作，经始新宫。视民如子，民乐赴功。不日有成，万福攸同。我后来止，路车皇皇。卫仗整齐，维德之光。骏奔后前，济济英良。民心载悦，歌咏康庄。我后至止，堂陛巍巍。威仪肃穆，维德之辉。揖让周旋，蔼蔼贤才。嘉言日进，公道天开。勉勉我后，孝友纯至。不惟述事，于以继志。宗亲克睦，内助允美。既齐其家，国随以治。明明我后，克笃纲常。天鉴厥德，俾炽而昌。缉熙安安，寿考而康。祚胤万世，其永无疆。

太宗 5年 10月 21日

打雷闪电。

用竹板责打世子宫中的宦官卢犇。太宗因为世子懒惰学习，命令卢希凤用竹板责打侍奉在世子左右的卢犇。卢犇对世子说：“这哪里是奴仆的罪过？”世子听了很不高兴。

世子的老师成石璘、宾客权近、刘敞、李来、赵庸等人，听说卢犇被责打，就召集书筵官，告诫世子说：“世子不能不知道的是孝道，不能不致力于的是学问。现在如果不好好学习而触动父王的担忧，那就是最大的不孝。世子应当以使父王满意为心意才对。”权近说：“有人说：‘普通人需要学习来立身成名，至于世子，何必学习才能立身？而且也不是为了科举及第。’这种说法非常不对。普通人即使掌握一种技艺，可以立身，但处在高位的人，不学习就无法处理政事。如果不能处理政事，那么国家的灭亡就不远了。”世子没有说一句话。后来，太宗想让世子讲解所读的书籍，世子听说后，通宵读书。

世子陪太宗吃饭，很多行为不合礼仪。太宗看着他说：“我年轻时，游乐不学习，举止没有节制。现在成为百姓的君主，也不符合民众的期望，所以心里感到惭愧。你虽然年纪小，但你是嫡长子。言语举止，为什么没有节制呢？是书筵官不曾教导吗？”世子感到惭愧和恐惧。

太宗 5年 10月 22日

打雷闪电。

与李稷、辛克礼设宴饮酒，六代言、入直摠制也参与了。

罢免艺文馆提学金汉老的官职。司宪府上书请求治罪。奏疏大略说：

金汉老出行时，想带着大商人白龟。从事官等人因为白龟经常携带金银到上国做买卖，请求不要带他同行。金汉老贪图利益而不听从，在政府的差箚中将白龟的名字改为龙。到了平壤府，听说议政府要追究，才让他返回，并让白龟妻子的弟弟李元接收货物然后出发。这不仅完全丧失了宰相的道义，而且欺骗国家也太过分了。请求没收他的职牒，贬斥到偏远地方。

只命令罢职。

司宪府请求追究辛克礼辱骂尹向的罪行，太宗没有批准。

太宗 5年 10月 24日

命令司宪府拷问西北面行台监察许倜的罪行。许倜担任西北面检察别监时，到了义州，抓住当地做买卖的吴从吉和窝主崔永奇，处以死刑并上报。太宗恼怒他先杀人后再禀报，交给宪府拷问。掌令徐选启奏说：“许倜擅自杀死做买卖的人，过分了。”太宗说：“擅自杀人确实过分，但这些人该杀吗？再商议后禀报。”徐选启奏说：“许倜杀了主人崔永奇，这就过分了。”太宗命令许倜骑私马上京。

召见议政府舍人许迟说：“许倜杀死做买卖之人的罪行，商议确定后禀报。”许迟启奏说：“根据《六典》考察，似乎无罪。”于是命令收回他骑私马上京的文书。

召见司宪掌令徐选问道：“许倜杀了一个人，这个人该死，另一个人也该死吗？”徐选回答说：“另一个人不该死。”太宗说：“之前的上书为什么说该杀？再追究后禀报。”

司宪府请求追究许倜擅自杀人的罪行。太宗说：“许倜并非没有上报，议政府收到报告却不向朝廷报告，但许倜也有罪。吴从吉是做买卖的人，可以杀，但窝主为什么要杀？《六典》没有这条法律。宪府为什么不追究他滥杀之罪，反而以不报告为罪呢？”掌令徐选启奏说：“崔永奇虽然不该死，但根据《六典》严厉禁止的意图，也应当杀他，应该搁置不论。”太宗说：“即使是轻罪，也应当持正论。何况人命不该杀却杀了，可以吗？”徐选不能回答。太宗说：“宪司应当持公正之论，现在竟然这样吗？”

命令司谏院掌务说：“司宪府弹劾审问许倜的罪行，前后所说的话不一致，追究弹劾后禀报。”司谏院弹劾司宪府和许倜，命令将许倜关进巡禁司。许倜听说后逃跑，囚禁了他的哥哥刑曹参议许周、忠顺扈卫司护军许稠。谏院又弹劾徐选因不严加看守导致许倜逃跑，又弹劾右政丞赵英茂、舍人许迟因为不报告许倜的报告。

司谏院上疏：

大司宪朴信、掌令徐选、玄孟仁、持平成揜、申敬原等人起初认为崔永奇的罪行符合死刑，后来认为《六典》内不符合死刑，人命重事，前后启奏各不相同。朴信等人，罢职不录用。

太宗于是命令按律定罪后禀报，将徐选关进巡禁司。

司谏院启奏：“朴信等人的罪行，按照《大明律》，对制上书，欺诈不实，应杖一百、徒三年。”

司谏院上疏说：

赏罚是君主的权柄，不能下移。因此用刑之际，凡是死刑，有司结案上报相府，相府审阅其是否妥当，启禀取旨，还担心不当，必须等待三次复奏然后施行。这实在是圣王用刑慎重体恤之意。臣等看到，西北面检察别监许倜，以做买卖的吴从吉、窝主崔永奇等罪当处死，上报议政府，议政府应当审实后禀报，取旨施行。右政丞赵英茂、参赞府事李叔蕃、参知府事郑矩等人，不分轻重，也不取旨，擅自决断行文，导致滥刑。上述赵英茂、李叔蕃、郑矩等人的罪行，请上裁施行。

召见谏院掌务命令说：“你们的请求是对的，但政府本来是因为严厉禁止私和买卖而有点小过错。朕已经知道了，不要再提。”

分别赐予木材茅草给三军甲士。

太宗 5年 10月 25日

前任全罗道水军都节制使金贇吉去世。金贇吉出身行伍，凭借军功做到高官。他担任全罗道水军都节制使时，建议在道内要害之地设置万户，分别停泊兵船。从此以后国家漕运无忧。并且在各岛设置屯田，以充足船军的粮食，免除依赖国库的弊端，由此加封都摠制。去世后，赐予赙恤特别丰厚，宪府请求追加追奖，于是赐谥号襄惠。金贇吉忠诚正直、勤俭，擅长水战，军士有病的，尽心治疗，受冻的则脱下衣服给他们穿，经常与士卒同甘共苦。追击敌寇行船时，奋不顾身，军士无不拼死效力，所到之处必定取胜。每次受到赏赐，都分给军士中有功的人，边境百姓依赖他。有一个儿子叫原亮。

为离宫命名昌德宫。

赐给李稷、朴子靑、辛克礼鞍马。他们是离宫监督提调。

太宗 5年 10月 29日

撤销寿昌宫直，设置昌德宫直。

命令司宪府大司宪朴信等人就职。召见朴信等人问道：“为什么借口有病不出仕？一定是因为请求治辛克礼的罪而没有成功吧？朕曾与辛克礼歃血同盟，告于天地宗社。何况他的罪不涉及社稷，怎么可以因此治功臣的罪呢？”朴信等人启奏说：“执义尹向因为被辛克礼侮辱，借口有病辞职，陛下批准了，却不追究辛克礼的罪。臣等再三上书，一次都没有得到批准，所以借口有病罢了。”太宗说：“以受辛克礼侮辱为理由，朕怎么会批准？以有病为理由，所以批准了。现在你们的话，是暴露我的过错。从今以后不要如此。”于是命令他们处理事务。

太宗 5年 11月 1日

初一日/派遣知申事朴锡命前往开城留后司，向太上殿问安。

大赦京外流放和服劳役的犯人。因为未到季节而打雷。

议政府上奏说：“郑擢、李白温杀人无所顾忌，其罪当诛，但因为是功臣和宗亲，得以保全性命，不可立即宽恕。”上王听从了。

太宗五年十一月二日

设立灵宝道场。为了禳除阴阳失调、雷雨不合时令的灾异。

太宗五年十一月五日

太上王从开城留后司出发。

太宗五年十一月六日

上王在古见州迎接太上王。上王前往太上王住所献酒祝寿，太上王从容地说：“往返两都，百姓不得安业。从今以后能定居下来吗？”上王说：“谨遵教诲。”于是陪宿。

太宗五年十一月七日

太上王停留在卢原驿郊外，上王随行献酒并陪宿。赏赐内赡府婢女元万、恭安府婢女加都知每人米二石。元万等人背着孩子还顶着东西，上王看到后怜悯她们。

太宗五年十一月八日

上王奉迎太上王进入京城，将原抚安君李芳蕃的宅第作为太上宫，太上王不肯进去，搭起帐篷居住，想要另外营建宫室。上王用上妓奉加伊等十一人、乐工朴文等九人，连续数夜陪伴迎接太上王，赏赐每人米一石。

将判内赡寺事魏种、判官李次若、工曹佐郞李仲蔓等人关押于巡禁司。因为献寿时菜肴不精致，而且花草没有及时送到。

太宗五年十一月九日

司宪府请求治康居信的妻子睦氏的罪。奏疏说：“居信被处死，其妻睦氏在三年丧期内，改嫁上护军金万寿，她的哥哥护军睦仁海做媒。睦氏、万寿、仁海等人不顾礼节，败坏人伦，请全部定罪。”上王只命令睦氏离婚，遣归乡里，万寿、仁海不予追究。

巡禁司上奏：“前义州判官吴翰保释在外，等待吴希察到来后审问。”上王批准。

太宗五年十一月十一日

罢免吏曹正郞河演、佐郞柳思讷的职务。司宪府上言：“河演、思讷作为文选司官员，在十月二十四日办理政参外判时，没有盖印就下发。请求治罪。”

太宗五年十一月十二日

将神懿王后的真影安奉在古世子殿。礼曹上言：“按古典王后祔庙的仪节，文武群臣侍卫。如今仁昭殿移安到汉京，命令各司一名官员身穿朝服在门外迎接。”上王听从。仁昭殿，是神懿王后真殿的名称。

太宗五年十一月十三日

树木结冰。

太宗五年十一月十六日

上王亲自祭祀仁昭殿，然后前往上王殿，设宴尽欢。

命令没收许倜的任职文书，充任水军，放许周、许稠回任，徐选归家。当时许倜逃亡未抓获。

赏赐辛克礼酒十瓶。

太宗五年十一月十八日

释放李伯温，可在京外自由行动。

召见书筵官，命令不要荒废每日的课业。上王说：“听说世子借口身体不适，荒废日常课业。今后不得再这样。”

命令剥夺杨弘达的官职。弘达常侍奉太上王疾病而得宠，任检校承宁府尹，谋求正式任命。宪府弹劾上奏说：“弘达出身微贱。凭借医术官至二品，已至极点，却产生非分之想，请求没收其任职文书，审问惩戒。”上王只命令剥夺爵位。

太宗五年十一月十九日

重新任命赵英茂为右政丞，李叔蕃为参赞议政府事。

太宗五年十一月二十日

将朴信、徐选、玄孟仁、申敬原、成揜等人关押于巡禁司。流放朴信于牙州，玄孟仁于全罗道内厢，徐选于阴竹，成揜于原州，申敬原于槐州。召见司谏尹须等人命令说：“不紧要的事情却再次上疏，司宪府对许倜的罪行含糊不清不再次请求，很违背委任的本意，各自回家。”

解送辽东人曹成等十一名。曹成等人到达江界，买卖棉布和绫缎，自称是曹指挥的亲生儿子，没有文书凭证，所以派典农副正元闵生解送他们。

有六条大鱼，从海上乘潮进入阳川浦，浦边百姓杀死它们，声音如牛吼。没有鳞甲，颜色纯黑，口在眼旁，鼻在颈上。县令上报，取肉分给甲士。

太宗五年十一月二十一日

刑曹请求治郭轼、李居之妻田氏的罪，上王听从。奏启说：“前司宰监田思理的姑父前司农卿郭轼、姑母故礼安监务李居之妻田氏等人，想合并占有奴婢，妄说思理的父亲义甫奸污父亲妾室及妹妹，多年争讼，骨肉相残，毁伤风俗。请求没收其任职文书，严加审问，依法惩处以儆效尤。”

议政府上书请求革除寺社的田地和人口。当时，金山寺住持道澄奸污本寺婢女姜庄、姜德姐妹，田地出产和奴婢贡物都私用；卧龙寺住持雪然奸污本寺婢女加伊等五人。议政府上书说：

佛家之道，以清净为宗旨，以戒、定、慧为本。释迦牟尼最初出家，进入雪山中苦行六年，才成就其道，到舍卫国，持钵入城乞食，洗脚铺座说法。阿难见到摩滕加女，忍不住犯了戒，释迦牟尼说《楞严经》，以淫为第一戒。释迦牟尼是佛家中最尊贵的，操行勤俭尚且如此；阿难是释迦牟尼的高徒，近色不能忍耐又如此。如今各寺住持，外出就乘肥马，横行乡里，入内就役使婢仆，安坐而食。把田地出产和奴婢贡物，任意用于鞍马衣服，甚至用于酒色。甚至有如道澄、雪然这样的师徒，诵经祈福也不肯做，既违背本师清净之教，又违背国家求福之意。佛法传到东方，始于三国。高句丽十七代小兽林王时，胡僧顺道从苻秦来；百济十三代枕流王时，胡僧摩罗难陀从晋来。最初创建的寺庙不过一二所，削发为僧者不过数十人，后来流入新罗，其说更盛，三国君臣争相建立寺社，到前朝时又增建，称为裨补。如今国家以一国的土地人物，支撑亡国四代君臣的愿堂，还有称为裨补而不得废除的。三代之前没有佛法，尧、舜、禹、汤、文、武都享百岁，世道和乐，国运长久。到汉明帝时，佛法才开始进入中国，魏晋以后到宋元，乱亡相继，享寿和国运都不及三代。梁武帝最敬信佛法，三次舍身到同泰寺为奴，造佛造塔遍布境内，但不过两代就亡国。我东方檀君、箕子都享国千年，当时也没有佛法。到三国时，高句丽、百济开始建佛寺，三国之中两国先亡。新罗末年，城中佛寺过半，国家随之灭亡。前朝太祖作遗戒书，应借鉴新罗多造佛寺导致灭亡。太祖所创寺庙不出密记之外，其后君臣各自设立愿堂。毅王临幸诸寺社，每月达十余所，每年在宫廷饭僧三万，最终不免于祸，熙王也是如此。恭愍王事佛尤其勤勉，起初以普虚为师，后来师从懒翁，建云庵寺，常养百僧；修演福寺，每年设文殊会。普虚、懒翁都有舍利，号称得道，但不能挽救恭愍之祸；恭让王事佛也非不勤，最终亡国。裨补祈福之说本不可信，但行之已久，信者众多，不可立即革除。以前朝密记所附裨补寺社及外方各官踏山记所附寺社、新旧京五教两宗各一寺、外方各道府官以上禅教各一寺、监务官以上禅教中一寺，仍维持原状。命令所在官府登记其奴婢人数，各寺十里外农田耕作居住。其炊事供应只用役使奴子，百员居处二十名，五十员居处十名，十员居处以下二名，每年轮换服役，其余奴婢身贡及田地出产全部征收。没有奴婢的寺社，从裨补外寺社的奴婢和土地中酌量划拨，根据居住僧人数，每季按量支给。各按本派法门修习，时常考察，报告都观察使；每年年终，以考核等级上报，作为升降依据。如有婢女在寺内服役，一律禁止；如有僧人往来婢子家，或奴婢家内往来僧人，允许他人举报，征收布一百匹，赏给举报者，僧人强制还俗充军。其余各寺奴婢全部充公，寺内炊事等事，用无职杂僧充役。

上王听从，只有衍庆、兴天、华藏、神光、释王、洛山、圣灯、津宽、上元、见庵、观音崛、桧庵、般若殿、万义、京甘露等寺社依旧保留。

于是晋州牧使安鲁生上贺表说：

臣听说天下生民，一治一乱，圣人迭兴，逐步清除治理。当尧时洪水横流，如果大禹不出现，人就要变成鱼鳖了；夏商之末，桀纣暴虐，如果汤武不兴起，人民就要陷入涂炭了；戎狄作乱，虎豹为害，如果没有周公的圣明，谁能抵御驱除它们以除害呢？到了战国，众暴寡强凌弱，篡夺之祸发生，天理几乎灭绝，如果不是孔子笔诛，天下之人就没有君臣了；杨朱、墨翟横行，欺诳惑乱天下，如果不是孟轲辞而辟之，天下之俗就变成禽兽了。释氏之害更有甚于此。君君臣臣，父父子子，是家国大典、人伦大本，不可一日废除。汉末衰世，我圣人之道晦暗不明，浮屠氏兴起，驾邪怪之说，驱赶天下百姓进入夷狄；用罪福之说引诱，迷惑人心，聋瞽人耳目；毁我君臣之义，灭我父子之仁。其法传到东方，大乱至极。国君信之则称为裨补，卿大夫信之则称为愿堂。一雄唱而百雌和，举世靡然，喜悦而跟从，争相营建寺塔，遍布境内；金碧辉煌的居所，比王宫还奢侈；饱暖其身，比世俗还富裕。窃取国家良民作为私役，而不列入户籍者数以万计，国家户口因此日益减少。酒色之欲公然恣行，淫败义欲败礼，对于清心寡欲、祈福福国之道，无可奈何。太严重了！高句丽、新罗、百济三国的君臣沉溺于邪说，戕灭纲常之理，以至于亡国，何足论议？自前朝太祖创业垂统将近五百年，其间有作为的君主、辅治的大臣或许也有，并非不知释氏病国害民。然而终究不能革除的原因是什么？去除邪说应当辨明于早期，防患于未然，不使其滋蔓，断绝其根株才行。前朝历代君臣继承三国崇信之余，离古未远，流风遗俗犹存，所以形势不能改变。如今上天佑护东方，生出我圣人，入承大统，登基之后，动法尧舜，宪章文武，立纲布纪，尊王道抑夷法，行大中至正之道，黜倡诞放邪之辞，裁自圣心，断以大义，特在内外裁汰密记所附增置的寺刹，收回其田地人民归于国家，革除千年之弊，挽回三代之治。如果不是天纵圣智之资，何以能达到如此？圣人之道晦而复明，邪说之行被屏退而不放肆，教化文明，朝野清平，这是东方建国以来从未有过的盛事。没有洪水的灾害，哪知道尧舜禹的大德？没有桀纣的暴虐、虎豹的为害，哪知道汤武周公孔子的至仁？没有杨墨的妖言，谁知道孟轲的大功？如今没有释氏之害，一国之人，哪知道圣上用夏变夷的大德大功？其救世济民、排除患难混乱之道，前圣后圣如合符节。呜呼盛哉！臣以斗筲之才，遭遇圣朝，幸蒙厚恩，得以位列儒臣，敢不歌咏圣德，助光日月，垂耀于无穷！万机之暇，特赐观览，臣在天地间，不与草木同朽了。

上王嘉许采纳。因为卧龙寺在晋州界，雪然的奸情是由安鲁生揭发的。

太宗五年十一月二十二日

甲寅/冬至。在便殿，与勋亲大臣设酒宴。上对成石璘说：“以前我去北京的时候，你赠我一首诗，我至今未忘。”于是背诵道：“知子知臣睿鉴明，畏天诚意为生成。皆言万世朝鲜庆，在此炎霖跋涉行。”

又说：“你的诗如此，你的心可知。”石璘叩头谢恩。赐给石璘、河崙内厩马各一匹。后来，群臣用其字韵作诗，崙作序进献。

太宗 5年 11月 23日

乙卯/赐给庆尚道兵马都节制使柳龙生酒十瓶、药一封。因为他用心奉职。

太宗 5年 11月 24日

丙辰/议政府右政丞赵英茂、参赞议政府事李叔蕃，上笺辞职，不允。派吏曹参议权轸到英茂家，佐郎朴熙宗到叔蕃家，退回他们的笺书。

太宗 5年 11月 25日

丁巳/赐给義安大君和马一匹。

太宗 5年 12月 1日

癸亥朔/司宪执义尹向，请求不要赦免伯温。上疏说：

法律，是天下公正的器物，没有亲疏的区别。从前，元尹伯温在光天化日之下杀害殿下的百姓，按法应当处死，殿下因他是宗亲的缘故，不忍心加刑，特地流放外地，现在没过一年，就随之原谅了他。臣愚昧，恐怕恩惠虽然成全于宗室，但法律却被毁坏于朝廷，人们无所惩戒。恳请殿下，以公法决断。

没有答复。

罢免右司谏大夫尹须、知司谏院事李扬、献纳韩皐?朴希文、正言朴冠?郑村的官职。执义尹向上疏说：

不久前，朴信等人弹劾审问许倜的罪行，前后轻重不同。右司谏尹须等人，奉旨弹劾定罪，应当极力论处其应置于法，却只请求罢职，等到有按律定罪之命，才以实情上奏，又不再次请求治其罪，严重失却奉法之意，不可不惩戒。

听从了。

太宗 5年 12月 2日

甲子/太阳有晕并且有背珥。夜晚，下雨。

举行太一醮礼。为了禳除不合时节的打雷。

下令聚集无依无靠的百姓到济生院供养。教令议政府说：“鳏寡孤独、重病残疾、失业的百姓，难道没有因冻饿而非命死去的吗？我非常怜惜他们。命令汉城府及留后司、五部，全部告知清楚，聚集起来供养他们。”

太宗 5年 12月 6日

戊辰/坤方有赤气。

日本国王派僧人周棠来聘问。

任命李淑为议政府赞成事，金承霔为工曹判书，柳亮为判汉城府事，朴锡命为知议政府事，许应为司宪府大司宪，黄喜为承政院知申事。锡命由知申事越级拜为知议政府事，是开国以来从未有过的事。

太宗 5年 12月 7日

己巳/太阳有晕并且有背珥。

太宗 5年 12月 8日

庚午/上前往太上殿献寿，傍晚返回。

太宗 5年 12月 10日

壬申/太阳有背珥。下雨。

赐给上护军崔沮之丧米豆共二十石、纸一百卷。

禁止僧人私自将寺社奴婢给予弟子及族人。司宪府启奏：“各宗僧人，声称有功劳，冒名取得寺社奴婢，擅自给予其弟子及族人的，一律归公。那些以寺社奴婢，称功相互给予，以济私利的，从今以后永远禁止。”

日本国志佐殿，派人来朝见。

太宗 5年 12月 11日

癸酉/太白星白天出现。夜晚，离方有白气。

太宗 5年 12月 12日

甲戌/太阳有珥。

太宗 5年 12月 13日

乙亥/前往骊兴府院君闵霁家。上与静妃设宴，闵氏家族都参加。上赐给闵霁及闵霁的女婿赵璞鞍马说：“我从小在闵家长大，多受恩爱。”

太宗 5年 12月 16日

戊寅/引见日本国王使者，日本国使节排班在五品班列。礼毕，召入殿内，命令他们说：“你们国王厚待我派遣的人，多次刷还被掳人口送还，大力禁止海贼，我非常高兴。现在你们来朝已很久，因斋戒未能立即接见。”日本使节说：“当初从本国出发，希望尽快来朝。现在得以如此礼遇，感恩不尽！”上说：“返回本国之日，应当再见。”又召对马岛倭人到殿外，命令他们说：“能够禁止海贼，赞赏不已。”于是下令赐宴。

下达禁酒令。京畿都观察使权湛启奏：“近年来禁酒，每当春季酒熟之后，所以来不及做贮蓄的打算。请求明年春初开始禁酒。”听从了。

太宗 5年 12月 17日

己卯/下雨。

任命李都芬为吉州都按抚使。

下令派遣使者到东北面、丰海道，预先为水旱灾害祈祷山川。上命令礼曹说：“近年来连续有水旱，东北面、丰海道尤其严重，应当派使者预先祈祷。”礼曹请求于明年二月外山祭，采用古时禜祭山川的惯例来祈祷。

太宗 5年 12月 18日

庚辰/月亮进入太微垣西北。

司宪府请求让台谏参与朝启。上疏略说：“殿下每天接见政府、六曹，咨询治国之道，确实是好用意。本府与谏院，作为殿下耳目的官员，应当在左右，却唯独没有进见的时候。希望让台谏三品以上官员，参与朝启。”没有答复。

太宗 5年 12月 19日

辛巳/检校议政府左政丞权禧去世。权禧，安东人，是忠靖公权皋的儿子。最初以恩荫补官，多次升迁到门下赞成事、永嘉君。太上王即位，拜为检校门下侍中，赐给原从功臣录券，并且因为是故旧，非常眷顾喜爱，馈赠不断，到上即位，改为检校左政丞。因病去世，享年八十七。讣告上报，停朝三日，太上王和上都赐祭，谥号靖简，命令有关部门礼葬，静妃、世子也派使者致祭。权禧侍奉君主尽心尽责，诚信不欺，酷好佛教，从开始做官到去世，未曾有一次被贬斥弹劾。五个儿子：和、衷、近、遇，一个剃发出家，法名二巳。

议论原庙祭品。上说：“真殿素食的祭奠，起源于什么时候呢？我认为幽明虽然不同，但道理是一样的。作为儿子应当用平日奉养的礼节来祭祀才合适。”群臣都说：“是的。”金瞻启奏说：“真影的设置，本源于佛、老，汉朝开始出现，到宋仁宗时，其制度大盛，建屋数千间。把宗庙看轻，把真殿看重，都设素食，这是遵循佛教之道。但设置真殿，并非古制，三年之后，应当祔庙，真殿可以革除。如果不得已而为之，则应当依照其法用素食也可以。”上说：“妇女未祔之前，难道没有致祭的礼节吗？如果在佛家设置真殿，则应用素食；另外立室，则应用肉食，只将平日所喜欢的鱼、肉、脯、醢等物进献。”

太宗 5年 12月 21日

癸未日，太上王亲自到启圣殿祭祀，随后进入舍利殿礼佛。启圣殿，就是桓王的真殿。

夜里，寅时和卯时方向出现红色气晕。

制定了礼葬和追赠谥号的规定。司宪府上疏说：

我们认为，国家对于大臣去世，凡是曾经在政府任职的，不论在职还是退休，都按礼制安葬，这是回报功劳的方式，也是忠厚之极的表现。然而，法令应当流传万世，开始时必须谨慎。如果一定要以曾在政府任职就按礼制安葬，我们不知道万世之后，那些人是否都能任用贤能而有功之人，授予政府职务呢？请以近来的事例说明。门下侍郎赞成事金凑、参判承枢府事崔云海，他们的去世恰好在同一时期，朝廷对金凑按中等规格安葬。我们愚昧，不知道金凑任赞成事时，是否有治国辅政的功勋？是否有征战边疆的劳苦？崔云海则征伐四方，亲身经历箭矢和石头，驱逐外敌、安定百姓、戍守边塞、安抚士兵的劳苦，是国人都知道的，反而未能蒙受赐谥和礼葬的恩典。全罗道水军都节制使金贇吉，常年驻守水上，成为国家的长城，抵御海盗，他不回家居住、不经营生计已经三十多年。心中始终挂念报国，以扫荡贼寇、安定百姓为己任，甚至不介意饮食服饰的粗糙简陋，这就是所谓为国忘家、忠心在社稷的人，也未能蒙受国家的追赠谥号和安葬的礼遇。殿下虽然特别赐予财物帮助丧事，但这怎能足以安慰忠魂于九泉之下呢？希望殿下命令有关部门，追赐崔云海、金贇吉谥号，并让他们厚葬，以回报他们的劳苦，以劝勉忠臣的志向。从今以后，国葬和赐谥的规定，即使是在政府任职过的臣子，也要让台谏、政府、礼部商议后启奏施行；那些随波逐流、毫无贡献的人，以及奸邪不正、贪污腐败、百姓受其害的人，不要让他们侥幸滥用。虽然不是政府官员，但功劳在社稷、忠诚献于国家、事业显著的人，命令有关部门执行，永远作为常规制度。

下达给议政府商议：“从一品以上，按礼制安葬并追赠谥号；正二品，追赠谥号并致送赙仪；从二品，致送赙仪。那些有功德但官品不够的人，依照司宪府所申报的，商议后上奏取旨；功臣的安葬和谥号，依照旧例。” 同意这样做。

太宗 5年 12月 24日

丙戌日，东南方有红色气晕，金星和土星相犯。

王前往太上殿献寿，王起身起舞，尽兴而归。

太宗 5年 12月 26日

戊子日，王在仁昭殿举行别祭。

夜里，东北方有红色气晕。

太宗 5年 12月 27日

己丑日，征调忠清道、江原道民丁三千人。每道各一千五百人，用于太上殿的协助建设之役。规定明年正月十六日赴役。

赈济济州饥荒。派遣敬承府少尹李慤，用米豆一千石赈济，又用米豆一千五百石购买马匹。

太宗 5年 12月 28日

庚寅日，王前往太上殿问安。

命令各浦水军万户、千户，一律依照民官交接替换的惯例。这是听从庆尚道都观察使金希善的启奏。

命令杖击妖巫栢伊。有妖神降临在清州官婢名叫栢伊的身上，在空中与人对谈，占卜的人很多聚集。议政府请求查办，王说：“这是虚妄之事。哪里有神能说话的呢？” 问左右大臣说：“唐朝真如的事非常荒诞。当时是如何处理的？” 左右不能回答。王命令取来《通鉴纲目》阅读，说：“先儒的议论非常正确，深合我的心意。” 命令巡禁司大护军崔关前往杖击她。

太宗 5年 12月 29日

辛卯日，许倜自行归附于巡禁司，被流放到安州。

命令旌表烈妇。庆尚道都观察使金希善报告：

仁同县有中郎将高成彦的妻子崔氏，二十八岁时高成彦去世，她哭泣三年，丧礼尽其道。寡居多年后，她的哥哥高琳想夺回她让她改嫁，她以死发誓，高琳也不敢。她有三个女儿，长女嫁给中郎将李珍祐，次女嫁给军器注簿郑厚。李珍祐、郑厚也都早逝，两个女儿都像母亲一样守节，乡里人称他们所居之地为贞妇里。又有散员张伦的妻子兪氏，三十三岁时张伦战死，她的父亲兪景想让她改嫁，多方引诱她，兪氏说：“丈夫死时不安席，没有与我永别，我怎能忍心抛弃他！幸好有乳下之子，等他长大，足以维持我的生计。” 父亲不能改变她的心意。

丰海道观察使报告：

谷州已故草溪郡事李台庆的妻子姜氏，她的丈夫在任上去世，一个儿子还年幼。姜氏贫苦地归葬丈夫于庆山，三年不离开坟侧。丧期结束后，京城有富家，听说她年轻貌美，想娶她，姜氏哭泣拒绝，躲避到谷州。州中的大族又来求婚，姜氏断发明志，节义更加坚定。

至此，都旌表他们的家门并免除赋役。

同月，宗贞茂派人进献马十匹，送还被俘虏的六十人。

太宗 6年

太宗 6年 1月 1日

国王率领世子及百官，遥向明朝皇帝祝贺正旦。坐在正殿接受朝贺，宴请群臣，吾都里、兀良哈、日本客使都参加了朝贺。国王说：“接受日本使臣的朝拜，岂不是有些僭越？而且让邻国的使臣列于朝拜行列中，似乎不妥。”左右回答：“自古以来就是这样。”于是赐群臣宴，日本客使都坐在殿上。

太宗 6年 1月 2日

太阳出现日珥。

太宗 6年 1月 5日

司宪府上疏请求惩处左副代言孟思诚、判典医监事李舟、监平原海的罪行，但国王宽恕了他们。国王服用了李舟、原海等人配制的桑螵蛸丸，出现呕吐、神志恍惚的症状，便让当值的上护军权希达等人服用，中毒情况也相同。司宪府弹劾李舟、原海以及药房代言孟思诚等人。疏文说：

君主有病服药，臣子要先尝；父亲有病服药，儿子要先尝，这是为了尊重君父并谨慎用药。如今李舟与原海配制御药，失去了炮制火候的节度，导致圣体不适，他们不敬不忠的罪过很大。孟思诚奉命监督制药，不能仔细审查，大大违背了先尝的礼义，也不可不惩。

国王召见掌令李明德谕示说：“君主服药，臣子先尝，这是礼制。我没有让臣下先尝，是我的过错，不是臣下的罪过。而且李舟等人难道是有意让我生病吗？不要再追究了。”

太宗 6年 1月 6日

奏闻使户曹参议李玄从京师回来。李玄带着礼部咨文而来。咨文说：

永乐三年十二月初四日，据朝鲜国咨文：“陪臣李行等人从京师回来，传钦奉圣旨‘那个猛哥帖木，为什么不送将来？你回去，国王既然说了，就送他来。’等项缘由，差陪臣李玄，携带文书移咨施行。”查得，本年七月二十五日早上，本部官带领差来的人李行等在奉天门，题奏是否回复他国国王文书，奉圣旨：“让使臣们回去，没有文书给他。他的奏词，与猛哥帖木说的多有不同，等猛哥帖木来时，自有话说。”钦此。当即李行等当面听受圣旨，本部又将前述原因，再行传与各人，回去完毕。现在咨文所述原因，查与原来奉旨意不同，现是陪臣李行等所传有差错，理合移咨本国知会。今后一切事务，须凭文书为准。又有口传事理，宜仔细参详施行。

礼部官员又对李玄说：“你们国家先前自己说：‘不与日本交往。’现在朝廷使臣从日本回来，报告说：‘朝鲜使臣，已经先在那里了。’而且皇帝已经招安了童猛哥帖木，没有通过你们国家，你知道吗？你们国家说：‘将让猛哥帖木入朝。’这是你们国家的奸诈行径。”当时日本使臣正好入朝，朝廷赏赐很丰厚，并且排列他们的班次在李玄之上。

赐给女真万户检校汉城尹崔也吾乃酒十瓶。

太宗 6年 1月 7日

给白岳城隍神发放俸禄。在此之前，俸禄是给松岳城隍神的，因为定都汉阳，所以转移给白岳城隍神。

太宗 6年 1月 9日

国王亲自在宗庙举行祼礼，率领百官到德寿宫问安，进献一盆梅花祝寿，太上王为此尽欢。

太宗 6年 1月 10日

派遣户曹判书李至，在圆坛祈求谷物丰收。

赈济丰海道饥荒。都观察使申浩报告：“信州、文化、安岳、载宁等几个郡，农业收成尤其不好，请求用各官署储存的陈米、大豆以及乙酉年提前征收的荞麦来赈济。”国王听从了。

太宗 6年 1月 12日

金星侵犯木星。

太宗 6年 1月 13日

宽恕郑擢，允许他在京城之外随意居住。司宪府两次上疏认为不可，国王都不允许。

禁止公私宴会饮酒。司宪府上言，是因为水旱灾害连续不断，庄稼收成不好，公私用度拮据的缘故。

前任忠清道兵马都节制使金用超去世，赐祭于殡所。金用超是义城县人，性格质朴耿直，有武艺才能。有三个儿子：金华、金镜、金鉴。

太宗 6年 1月 16日

月亮进入太微垣。

忠清道、江原道的丁夫三千人到达都城。德寿宫、昌德宫各派一千名服役；汉城府六百名，负责开凿河渠；军资监、丰储仓、广兴仓、司酝署各一百名，负责修缮官署房屋。

日本国志佐殿派人到朝廷辞行，赐给衣服有差别，命令赐食。赠送志佐殿银钟、银盂各一件，苎麻布各五匹，虎豹皮各两张，松子一百斤，米、豆各一百石。

命令将柳青兀良哈多时昆车等十九人安置在吾音会。这是因为东北面察理使报告兀狄哈等人前来投附。

太宗 6年 1月 17日

西方出现赤气。

太宗 6年 1月 18日

司宪府再次请求追究孟思诚、李舟等人的罪责，国王不批准。

倭寇船只六艘，侵犯长兴府周浦，抢掠一艘兵船后离去。

太宗 6年 1月 21日

兀良哈万户甫里等人到朝廷辞行，赐给甫里衣服一套、笠、靴，千户古里等三人各赐衣服、笠，命令在东厢设宴款待。

吾都里千户金回大、兀良哈千户金著和等六人，前来进献正朝土产，各赐绵布一匹。

太宗 6年 1月 24日

流星从井宿出现进入昴宿，形状像龙，颜色纯青。书云司辰魏思玉值班，没有察觉，交给巡禁司杖责六十，罢免其职。

太宗 6年 1月 25日

任命朴訔为全罗道都观察使，赵璞为西北面都巡问使，权軫为江原道都观察使，重新任命孟思诚为左副代言。

赐给庆尚道都节制使柳龙生酒。庆尚道乃而浦水军万户辛息管辖下的千户李贤阜，捕获一艘倭寇船只并上报，国王派遣李顺蒙，赐给柳龙生酒，赐给辛息绮、绢各一匹，李贤阜绵布各一匹，格军每一名米、大豆各一石。领船的头目和射官，命令记录姓名上报，将用来赏赐官职。

太宗 6年 1月 26日

赐给降倭林温、藤昆、吴文、朴生等人襦衣各两件，山南人玉芝、吴仁、罗万、罗道、朴南等人绵布、绸布各一匹、棉子一斤。当时，倭寇侵掠沿海之地，林温等人请求从军效力，所以赏赐后派遣他们。

倭寇船只十六艘侵犯济州，济州兵攻击击退，斩获一个首级。

太宗 6年 1月 27日

戊午日。司谏院上书请求停止土木工程。

赐给左军摠制金继志、右军摠制李密等十人不同数量的田地和人丁。这是为了记录壬午年间东北方的功劳。下达旨意说：

金继志和李密奋不顾身，见义勇为，深入险境以消除祸患，可评为一等，赐田五十结、奴婢五口。上护军朴淳、护军宋琉，为义轻生，想要阻止祸患，以致牺牲自身；上护军金玉谦，尽心行义，率先前来报告，可评为二等，赐田四十结、奴婢四口。庆尚道都观察使金希善、东北面都巡问使吕称、前任广州牧使金廷隽，尽心行义，预先防备以图安宁；上护军安遇世、崔沮，尽心行义，逃难前来归附，可评为三等，赐田三十结、奴婢三口。

太宗六年一月二十八日

己未日。派遣中军摠制偰眉寿前往京师。这是为了祝贺圣节。命令吏曹：“从今以后，每当使臣入朝时，派一名医员，在押物官和打角夫中差遣，用于贸易药材。”

将前任军资监曺士德流放到春州。起初，判汉城府事李行以计禀使的身份入朝，回来传达宣谕说：“应当征召童猛哥帖木赴京。”朝廷议论未决。后来，听说猛哥帖木已经自行赴京，于是急忙派遣李玄，趁猛哥帖木还未到达，直接上奏。礼部官员说：“宣谕的旨意，本来不是这样。”于是将录本出示给他看，并移交咨文给本国说：“李行误传了圣旨。”宪府弹劾审问李行，李行说：“我不懂汉语，只凭翻译人员的话。当时的日记录都在，可以查考。”又弹劾曺士德，曺士德说：“与李行当面接奉宣谕，并没有错误。”宪府启奏：“曺士德诬妄讹传；李行没有向礼部核实，偏信曺士德的话。请求治罪。”皇上认为李行是凭翻译的话，只流放了曺士德。

议政府上言，请求禁止入朝使臣买卖，皇上听从。启奏说：“金银不出产在我国，年例和别例进献，也难以备办。入朝使臣及其随行人员，不顾大体，私自携带金银，而且多带苎麻布，又有京城的商人潜到鸭绿江，诱骗护送军，冒名代行，到辽东买卖，被中国耻笑。今后使臣出行，要严加考察，不得像以前一样。进献的物品和随身行李，依照此前定下的斤数之外，不得超重装载。如果有违反规定而被发现的，使臣和西北面都巡问使，命令宪司严厉追究处理，将犯人抄没家产，本人充作水军。”

司谏院再次请求停止土木工程。奏疏说：

近来就土木工程一事上奏，承蒙殿下留意，于是说：“军人则不久就遣回，至于木材，是太上所需。”我们私下认为，近来因新都的工程，水边的山，几乎砍伐光了。所以伐木的人，深入山谷，才勉强得到可用的木材。道路险阻，运输辛苦，民力疲劳，耕牛死亡，怎么能耕作田地，见到丰收的喜庆呢？而且新都的旧宫殿尚且完好，新宫已经建成，我们担心不再需要营建的地方了。至于太上宫，则用各道缮工监年例的木材，来供应其使用，不会不够。恳请现在忠清、江原两道别例的木材，立即命令停止，以显示殿下体恤百姓的心意。

皇上将奏疏下到议政府拟议，并且稍微表示不听从的意思。议政府迎合旨意说：“外地的木材，已经砍伐完毕，只是运输不需要多少时间。如果到了农忙时节，就应当停止。”

开始设置别瓦窑。任命参知议政府事李膺为提调，前任典书李士颖、金光宝为副提调，僧人海宣为化主。海宣曾向国家进言说：“新都大小人家，都用茅草盖房，上国使臣往来，观瞻不美，而且火灾可怕。如果设置别窑，让我掌管烧瓦，允许人们交钱购买，那么不到十年，城中的街巷，就全部变成瓦屋了。”国家认为有理，征发各道僧人匠人不等，让他们赴役。忠清、江原道各僧人五十名、瓦匠六名，庆尚道僧人八十名、瓦匠十名，京畿、丰海道各僧人三十名、瓦匠五名，全罗道僧人三十名、瓦匠八名。

命令改建山川坛。礼曹启奏：“山川坛在崇礼门外民房之间，不方便。请求在南山之南栗岘西洞，筑坛。”皇上听从。

太宗六年二月初一日

壬戌朔日。命令不要赐给各道都观察使王旨和斧钺。议政府启奏：“王旨和斧钺，外地的人视为平常之事，没有敬畏之心。从今以后，平常时则停止，如果有紧急的边防警报，然后赐送。”皇上听从。

派遣恭安府少尹申临到江原道，监督伐木和运输的工程。

太宗六年二月初四日

乙丑日。禁止西北百姓越江买卖。议政府启奏：“义州百姓朱夫介等四人，暗中将马匹卖给境外之人，事情败露后逃跑；成州僧人海禅，经过东北面，于是越江深入。请求将东北面各户的马匹，考察毛色和年龄，登记烙印，如有买卖或走失死亡，必须报告官府；那些没有烙印的马匹以及各道没有路条往来的人，都允许他人举报，每匹征布五十匹，给举报人充作赏金；马主依法定罪，马匹没收入官；没有路条的僧人，允许他人举报，收取其所持物品，给举报人充作赏金；该僧人各自在原籍，充定船军。”皇上听从。

赈济东北面的饥荒。这是听从都巡问使吕称的启奏。

太宗六年二月初五日

丙寅日。司宪府上疏请求裁汰冗官。疏文大略说：

国家革除前朝的弊病，建立一代的制度，曾经裁汰冗官，但未被裁汰的仍然很多。例如汉城府有判事、尹，就不应再设置兼判事、兼尹；留后司有留后，就不必再有副留后。三军应设置都摠制、摠制、同知摠制各一人，而佥摠制可以裁汰；承宁府、恭安府，应设置司尹，而判事、尹可以革除；十司则各设置上护军一员、大护军二员，而巡禁司、扈卫司则应由其他官员兼任。不仅如此，在众多僚属中，岂没有可以裁汰、可以省并的呢？至于成众爱马，有别侍卫、别司禁，则鹰扬卫可以革除。希望命令政府、铨曹，循名责实，精细地加以裁汰省并；那些都目去官的人，不许升任三品，以尊重名器。

皇上将奏疏下到议政府说：“都目去官的法规，拟议后上报。”议政府上言：

三品官职责任很重，专用于任用贤才，以尊崇朝廷。前朝恭愍王之时，成众官都目，为首的，不论贤愚，都按三品去官，以致名器泛滥。如今正值建国初期，不应以衰世的做法为法。凡是呈报三品都目的，一律革除，只允许四品去官；那些此前呈报四品都目的，除主上殿行首外，各殿行首，只允许五品去官；寿宁府行首、牵龙，没有职掌，应革除。

皇上听从。

知端州事鱼思汉的职牒被收回，发配到外方。鱼思汉盗用内乘繁殖马匹的粮豆，并接受了千户郑仁奇赠送的马匹。

太宗六年二月初六日

丁卯日。将韩幹流放到骊兴。检校工曹参议韩幹，本是内竖。因擅长烹饪而受宠，担任上林园别坐，盗用该司的米谷。司宪府弹劾他并请求治罪，命令囚禁于巡禁司，追征所盗的米谷，然后流放。

忠清道都观察使成石因，上书请求停止土木工程。书信大略说：

如今上国北方征召猛哥帖木，南方通好日本，而将我们的李玄排在倭使之下。殿下征发忠清、江原两道百姓，供应土木工程，又让两道百姓多砍木材，民力疲惫了。量田尚未完毕，而吹炼事务日益繁多；砍木尚未结束，而工役正在兴起，我担心这不是巩固根本、遵养时力的做法。请求停止砍木的工程，并且释放服工役的丁夫。

书信留在宫中未下发，但听说服役的丁夫多受寒冻，命令不要催督。

太宗六年二月初七日

戊辰日。吏曹呈上选拔官员的法律：

一、现任六品以上的官员，各自推举三品以下没有官职的贤良人才，将其出身经历、文武才能、内外祖系详细写在名下，呈报给吏曹。曾经担任过显要官职的人，只写官职名称。私人请托的单子，一律禁止。一、凭借门荫或功荫授官的规定，已经有既定章程，其他官员的子弟，没有做官的途径。从今年开始，十八岁以上有才能的人，命令大小官员推荐，同时记录内外祖父的官职名称，呈报给吏曹，吏曹用书算律来考试其能力，才允许授官。一、凡是保举的人，如果有贪污不法、才能低下、曾经犯罪的人，吏曹立即行文给司宪府论罪。一、地方官不称职的，观察使应该立即贬斥罢免，不受时间限制，密封奏报。一、凡是京城内外大小官员所推荐的人才，按照官职类别分类，编造成册。每当选拔官员时，按照品级启奏任命，三年一次，作为常规。如果有怀才不遇被遗漏的人，不受年限限制，密封特别推荐。

申定没有继承人奴婢限四寸分给的法律。议政府上言：

据刑曹都官申状，在乙酉年九月判旨内有一款：“没有子嗣、没有继承人的奴婢，限四寸以内分给，没有四寸亲属的归公。”如今以判前归公的奴婢，向官府诉讼的人很多。请求在判旨之前已经归公的，不讨论；判旨以后，没有子嗣、没有继承人的，才允许限四寸判决给予；没有四寸亲属的才归公。

听从了。

赏赐投降的倭人藤陆、藤贤紬布、绵布、襦衣，皮古沙只绵布、紬布各一匹、绵一斤。将要让他们在全罗道捕捉倭寇。

太宗 6年 2月 8日

己巳日。太宗到德寿宫请安。

日本国王派遣的僧侣周棠等人到朝廷辞行，命令赐予食物。赏赐上副官人各青木绵一匹、红紬二匹、肉红紬一匹、绵子一斤、苎麻布六匹、草笠一顶、韦皮靴、凉精具各一件，伴人六名各青木绵一匹、红紬一匹、苎布一匹，船主二名各青木绵一匹、红紬一匹，通事二人各青木绵一匹、红紬一匹、绵子一斤。

太宗 6年 2月 9日

庚午日。东北面端州，下了十四天的土雨。

太宗 6年 2月 10日

辛未日。太宗在东郊观看放鹰，捕获天鹅，立即进献给德寿宫。下午，所有负责膳食的人都来不及进献，太宗与随驾的内侍只进了酒，就回宫了。代言权缓启奏说：“现在负责膳食的人都来不及，为什么不治他们的罪？”太宗说：“今天出游，不是常规。如果怪罪这些人，外人一定会拿我当借口。”

宁城君吴思忠去世。他的祖先是延日县人，后来迁居宁远镇。父亲吴洵是状元及第，最终官至谏议大夫。吴思忠，至正乙未年及第，历任司宪执义、左司议大夫，遇事敢于直言，有谏臣的风采。太上王即位后，授予户曹典书，赐予翊戴开国功臣的称号。甲戌年，升任中枢院副使，观察交州、江陵道。当时，郑道传、南誾都受宠信，知春州事辛邦祐是郑道传推荐的。辛邦祐仗势擅自离开职位，吴思忠审查他。郑道传托付吴思忠不要追究，吴思忠谢绝说：“您正坐在朝廷发号施令，怎么能以私人书信教人废弃国法呢？如果有都堂的公文，允许赦免其罪，那我怎敢不听从！”最终治了他的罪。南誾曾担任三陟万户，所以有很多故旧，等他掌管江陵道兵权时，军中越级授职的人很多。吴思忠严厉考核，那些越级的人，全部命令他们出马，以充抵进献盘缠的数额。南誾接连请求不要追究，吴思忠也不听从。丙子年，升任政堂文学，出任京畿左道都观察使，等到任期届满应当被替换时，有豪门家奴强奸良家处女，吴思忠审讯得很急。主家请求宽缓案件，吴思忠说：“我如果不判决，后来的人一定会释放他。”立即依法处置。甲申年，判司平府事，封君退休，到去世时，享年八十。停止朝会、按礼制安葬、致祭，赐谥号恭僖。吴思忠身材短小精悍，守法不屈，年老更加刚强。妾生子吴继宗。

太宗 6年 2月 11日

壬申日。流放前知咸安郡事姜淮叔到外地。姜淮叔起初娶安氏，有两个儿子，不久抛弃了她，娶洪氏，又不和睦，又与安氏私通，并且辱骂洪氏的母亲尹氏。尹氏向司宪府控告，司宪府审理此案，判决姜淮叔与洪氏离婚，并请求惩罚姜淮叔的罪行。

将刑曹都官改为五品衙门，革去议郎二员，加设正郞、佐郞各一员。

确定追赠的法令。吏曹启奏：“洪武二十七年六月，本曹接到判旨：‘六品以上应当祭祀三代的人追赠，父母同品级，祖父、曾祖父各递减一等，祖母、曾祖母也一样。功臣则加二等。’然而功臣的父亲，当初赏功的时候，越二等就可以了，其后随着儿子的官职加封，也越二等，实在不利于永世流传的法令。今后加封时，取消越二等，依照各品级祖父追赠的旧例。”

听从了。

任命柳亮为刑曹判书，李文和为礼曹判书，尹坤为左军都总制，金南秀为右军都总制，韩珪兼右军总制，李从茂兼左军总制，延嗣宗兼中军总制。

太宗 6年 2月 12日

癸酉日。司谏院上疏，请求停止没有名目的出行。疏略说：

举动，是君主的大节；诚信，是治国的重要法宝。臣等看到本月十日，车驾出郊，肆意驰骋，私下认为险阻泥泞的道路，马如果受惊跌倒，恐怕有不测之患。殿下即使轻视自己，但宗庙、社稷怎么办呢？从前潜行的时候，臣等上言，立即获得允许，不久又出游。这就是孔子所说的“悦而不绎，从而不改”，恐怕不是诚信的实效。过去唐贞观时期，魏徵以十渐进戒，太宗嘉纳其言，于是达到有始有终的美德。以殿下的盛德，行动效法三代之治，唯独改过一事，肯居于太宗之下吗？希望从今以后，殿下改正潜行的过失，戒除驰骋的快乐。

太宗不高兴地说：“我曾命令台谏，凡是杀罚和国家政事的大事，就写疏奏闻，其他事情，到朝廷来说。现在谏官用不紧要的事情，屡次上密封奏章，为什么？”

太宗 6年 2月 13日

甲戌日。宽宥朴信、申敬原、成揜，京城内外从便安置。

赏赐全罗道岩堕岛盐夫米豆。倭船六艘侵犯岩堕岛，盐夫射杀两人击退了他们，被掳掠的两人逃回。

太宗 6年 2月 14日

乙亥日。月亮进入太微垣。

太宗 6年 2月 15日

丙子日。太宗在东郊观看放鹰，捕获天鹅、雁、野鸡，驰马进献给德寿宫和仁德宫。

太宗 6年 2月 16日

丁丑日。司谏院上言请求不要游猎。疏略说：

近来因为潜行的事情，写疏奏闻，没有获得允许，又在前日，出外郊游，于是沉溺于游猎之乐。古代的圣王，春天视察耕种而补助不足，秋天视察收获而补助不够，无不是为了百姓的事情。现在殿下出郊外，是为了百姓的事情吗？是为了游猎吗？希望不要轻易出游，端正地居住在宫中，修明德政，以造福万世。《传》说：“君子的过失，如同日食月食，改正了人人都仰望他。”《抑》这一篇，载于《诗经·大雅》，恳请深思。

太宗看了奏疏说：“谏官用这些事，一定要写在奏疏上，为什么？这没有别的，只是钓取名声而暴露我的过失罢了。”左右都说：“谏官的话，是想尽他们的职责。”

释放忠清、江原道的役徒。

太宗 6年 2月 17日

太宗 6年 2月 18日

召宗親義安大君和等人，在便殿設宴。

兀狄哈金文乃等人，侵犯慶源的蘇多老，兵馬使朴齡擊退他們。當初，野人來到慶源塞下，買賣鹽鐵牛馬。等到大明設立建州衛，任命於虛出為指揮，招撫野人，慶源完全斷絕貿易，野人憤怒怨恨，建州人又煽動他們，於是進入慶源界搶掠。朴齡輕視他們，率領幾十騎兵前往，野人用騎兵從旁邊突然出現，朴齡驚慌鞭馬撤退。不久官軍相繼趕到，朴齡率領他們作戰。有一人獻計說：“野人善於射箭，難以與他們爭鋒。如果使用短兵器鏖戰，那麼勝負就能決出。”當即突入敵陣，眾人跟隨，殺死金文乃的兒子，野人於是掠奪十四匹牧馬離去。官軍陣亡四人。

任命朴子安為判恭安府事，金承霔為工曹判書，李原為參知議政府事。

太宗 6年 2月 20日

派遣檢校工曹參議尹銘前往日本。作為回訪。贈送日本國王銀瓶一個、銀灌子一個、銀鐘一個、草帽子一頂、斜皮靴一雙、虎豹皮各十領、苧麻布各二十匹、白紙一百張、滿花席和雜彩花席各二十張、人參一百斤、松子五百斤、銅一千斤。尹銘到達西生浦時船隻失事，五人死亡，命令再次修理船隻後出發。

命令吏曹判書李稷、參贊議政府事李叔蕃和尹柢、工曹判書金承霔，監督營建宗廟齋宮。

商議講武的場所。太宗與李叔蕃、尹柢商議說：“前日，政府請求以仁州、安山、富平、廣州等地作為講武的場所。我認為那裡土質泥濘，山谷險阻，不便於馳騁追逐，而且有乘船渡水的困難。不如鐵原地勢平坦，便於馳騁追逐。況且鐵原等地，禾穀豐收，在供應草料方面，百姓不會感到困苦。我這次出行，都堂和臺諫都認為不可，我卻認為古代的帝王，田獵有固定的場所，怎麼會在都城附近設置苑囿呢？一定要選擇百姓不居住的閒曠遙遠的地方來設置。往往有些迂闊之輩，說出冷淡的話來阻止，但我主意已定，你們明確把我的意思告訴政府，重新確定田獵的場所。”又對右代言尹思修說：“你曾任京畿觀察使，畿內的州縣全都巡視過。仁州、富平距離廣州慶安、水谷有多少里？”尹思修回答：“都是一天可以到達。”太宗說：“我這次出行，恐怕對百姓有弊害吧？”尹思修說：“現在的行幸不如古代，百姓供應的只是草料而已，沒有其他弊害。只是監司守令不能預先知道行幸的方向，難以供應，不如早日確定去處。”太宗認為他說得對。

太宗 6年 2月 21日

太宗在東郊觀看放鷹，捕獲天鵝，立即進獻給德壽宮。這天拂曉，太宗對代言金科說：“我想暫時出郊外。”金科說：“現在因為衙朝，各司在宮門會集，如果偷偷出去遊幸，那麼各司一定會知道這是無名出行。”太宗說：“你為什麼阻止我？”立即出宮，與各位將相在郊外設宴，於是說：“讓金科看到這情景，難道不也快樂嗎！”

太宗 6年 2月 22日

司憲府請求停止講武，沒有答覆。啟奏道：“今年因為遷都，大小臣民都勞累於營建工作。現在如果行幸遠地，那麼侍衛甲士也都困苦，請求停止這次出行，以造福百姓。”太宗說：“軍事，不可不慮。”

太宗 6年 2月 23日

賜給左軍摠制李和英田地人口。命令依照壬午年二等功臣金玉謙的舊例，給予田地四十結、奴婢四口。

太宗 6年 2月 24日

舊都的每介井、藍井、芹塘，青蛙都自然死亡。

太宗 6年 2月 26日

太宗到德壽宮問安。告知將要講武。

曹溪僧人省敏敲擊申聞鼓。僧徒因為減少寺院名額、削減民田，每天向政府申訴，請求恢復舊制，政丞河崙不回答。於是省敏率領其徒眾數百人，擊鼓上聞，太宗始終不允許。

臺諫請求跟隨講武出行，太宗同意了。他們啟奏道：“講武不是無名的行幸，各司都應該侍衛，殿下只想方便百姓，只率領軍官甲士內侍出行。但臺諫是耳目之官，不可一日離開左右，請允許跟隨。”太宗說：“近來臺諫跟隨出行就一定會生事，所以我不想帶領他們。況且講武的場所不遠，如果我有過失，臣下有犯法，一定會聽聞。聽聞後就應當進諫，何必一定要跟隨呢？”再次啟奏道：“臣等想要侍衛，並非一定要窺伺殿下的過失，只是因為耳目近臣，不可不跟隨。”李叔蕃啟奏道：“這次出行並非無名，應該讓臺諫和刑曹隨駕。”

太宗 6年 2月 27日

流放呂義孫到珍島。呂義孫到日本，恰逢大明使臣到來，呂義孫的譯者黃奇，能通曉漢語和日語，於是被明使奪走。又聽聞上國諭令日本夾攻我國的話，他回國後，沒有啟奏，私下對人說。司憲府彈劾他奉使不謹慎、不正直的罪過，太宗命令安置在他的家鄉。憲府又上疏說：

臣等認為，呂義孫的罪過，依法不應赦免，反而蒙受聖恩，位至高位，已經年老回鄉。這是人情所希望的，有什麼懲罰惡行的作用呢！況且本朝事大交鄰，差遣使臣，每年不止一二，如今赦免呂義孫的罪過，無法警示後世。伏望以大局為重，依法施行。

於是流放到珍島。

日本國王源道義派遣使者來聘問，請求《大藏經》；九州節度使源道鎮派人進獻土產，放還俘虜。

太宗 6年 2月 28日

在京畿講武，駐紮在廣州東鹽倉的原野。當晚，都觀察使全伯英到行幄設宴。

太宗 6年 2月 29日

流星從大角星南側出現，進入天掊星南側，大小如杯。

太宗 6年 3月 1日

車駕駐紮在水原長足驛南郊。

太宗 6年 3月 2日

車駕駐紮在衿州安養寺南郊。左政丞河崙等人等候車駕想要設宴，太宗先派人阻止，並且命令河崙等人返回都城。

太宗 6年 3月 3日

回宮。車駕到達漢江重房院，老婦菊花、尼姑志會、盲人金松和韓龍等在駕前拜見，太宗憐憫他們，各賜米豆一石。

太宗 6年 3月 4日

太宗到德壽宮，因故未能入見而返回。

東北面饑荒，開倉賑濟。聽從都巡問使呂稱的請求。太宗說：“去年呂稱不申報水災，我派人詰問他，他竟然說：‘如果有一個百姓餓死，臣承擔罪責。’太過分了，他的欺罔！但我豈能因為一個呂稱的緣故而斷絕一道百姓的糧食呢！”於是允許，並命令停止不急之務，使百姓專心農事。

降倭吳文、藤昆率領全羅道船軍，追捕倭寇到達葛島，遇風溺死。吳文等人率領船軍五十五名，乘坐長興府小船，遇風太急船毀，命令賜給喪葬費各有差別。吳文、藤昆二人各米豆十石、紙五十卷，領船張義、頭目高貴生米豆各八石，射官朴自松等三人、格軍金富等九人、沙工徐原、引海黃忠各米豆六石。其中射官高迪、格軍劉天等三十九名，不遵守條令，讓愚惑不慣於船上的人代騎，以致船毀，命令全羅道都觀察使推究查問上報。

太宗 6年 3月 5日

乙未日/东北面都巡问使上报该道事宜。奏启说：“庆源境内分散居住的军民，都靠近城池，聚居务农。那些草贼出没的要路、能够瞭望的高峰，设置烽火台、严密侦察警戒，遇到有敌寇，兵马使率领壮丁应对。”太宗听从了。

太宗6年3月6日

丙申日/赈济京畿、黄海道的饥荒。

贺正使姜思德等人从京师返回。通事曹显启奏说：“吾都里万户童猛哥帖木等人入朝，皇帝授予猛哥帖木建州卫都指挥使，赐给印信、鈒花金带，赐给他妻子幞头、衣服、金银、绸缎；于虚出、参政子金时家奴任建州卫指挥使，赐给鈒花金带；阿古车任毛怜等处指挥使，赐给印信、鈒花银带；阿难把儿逊任毛怜等处指挥佥事，赐给广银带。”

太宗6年3月7日

丁酉日/议政府上报外出二品以上官员的公文格式以及罪人赎钱的法令。政府启奏：“各道都观察使、都巡问使，如果兼任兵马都节制使，发文书给兵曹，涉及民事则用平关，军事则用牒呈；都观察使、都巡问使不带军职，则不论军民事，都用平关。”又启奏：“按《大明律》条文，年老、年幼、残疾的人，允许收赎，其铜钱一千文为一贯，相当于宝钞一贯。国初沿袭前朝的旧制，以铜钱一贯折合五升布十五匹，到了戊寅年，刑部受教，杖一百徒三年的罪犯，应当赎铜钱二十四贯，按例折合赎布五百四十匹。贫穷乞讨的人，倾家荡产还不能凑足数目，似乎违背了体恤之意。如果以铜钱一贯折合五升布十匹，或许能轻重适宜。”太宗听从了。

派遣上护军安遇世到东北面。让他去暗中探查吾都里、兀良哈的事变然后回来。

太宗6年3月8日

戊戌日/罢免护军郑继兴的官职。司宪府弹劾郑继兴擅自殴打右军使令和首领官，追究他藐视上官的罪行。

太宗6年3月12日

壬寅日/鸡林、陕川等地发生地震，屋瓦发出响声。

任命朴信为东北面都巡问察理使。

太宗6年3月13日

癸卯日/到东郊观看放鹰。这天拂晓，太宗将要出行，司谏院左司谏大夫宋愚等人启奏说：“先前因为臣等所奏，允许不轻易出游，今天恐怕有失信用。”太宗说：“我不是想纵情游乐，只是因久居宫中，气机不舒畅，所以想暂时出城罢了。”太宗对代言孟思诚说：“我微服出行，外人是不知道的。现在谏官为何急忙来启奏？这一定是你们漏言了。”代言等人启奏说：“臣等在宫内一切事务都不曾泄露，何况殿下的举动呢？”太宗说：“我也相信承宣不会向人漏言，只是以后想让外人不知道而已。”

议政府上报致赙的法令，太宗听从。正二品致赙米豆共五十石，从二品四十石，礼曹根据时机取旨施行。

太宗6年3月14日

甲辰日/罗州、完山发生大雨、狂风、雷电、洪水泛滥。

确定泮宫外广场的丈尺数目。礼曹启奏说：“谨按《文献通考》，璧雍太学外广二十四丈，对应二十四节气。如今泮宫外广十二丈，对应十二月，禁止人建房比较适宜。”太宗听从。

太宗6年3月16日

丙午日/命令济生院教导童女医药。检校汉城尹知济生院事许衟上言：“我认为妇女有病，让男医生诊治，有的怀着羞愧之心，不肯出示病情，以致死亡。希望挑选仓库、宫司的童女数十人，教以脉经、针灸的方法，让她们救治，这样或许能增益殿下好生之德。”太宗听从，让济生院掌管此事。

太宗6年3月18日

戊申日/赐给女真检校汉城尹崔也吾乃、护军童所老衣、笠、靴，又赐给所老的妻子绸、苎、麻布各一匹。

太宗6年3月19日

己酉日/朝廷使臣内官郑昇到来。为的是索取纯洁光洁美好细白的纸张以及未返回的漫散军人。省亲内官赵良等六人跟随郑昇前来。郑昇与赵良等人，原本是本国的火者。百官穿时服在盘松亭迎接，太宗出昌德宫门外等候。郑昇先上殿，太宗跟随，郑昇传宣谕旨，索取黄牡丹，太宗跪着听完，郑昇下拜，太宗答拜，接着赵良等人下拜，太宗不答拜。于是设宴于殿上，赵良等人在南行。宴罢，郑昇等人去太平馆。黄牡丹，是皇后所需的东西。

命令将军资监朴贲安置到偏远地方。司宪府启奏说：“三年之丧，是天下通行的丧礼，作为人子应当尽心。朴贲从小读书，直到白头，对于丧制，熟知已久，等到他母亲去世，没有君上的命令，就急忙脱去丧服，纵情忘哀，与平时无异。臣等弹劾审问，朴贲竟然引用礼文中嫁母短丧作为说辞，然而考察此人行祭的迹象，以母亲配享父亲，那么他短丧不是因为母亲改嫁。而且在大祥之前，穿时服到宫阙谢恩，触犯国法，为子不孝，为臣不忠，罪恶莫大。请收回他的官职牒文，拷问其罪，以端正风俗。”太宗命令将他安置到本乡。宪司再次请求治罪，将他安置到远方。

宽宥韩幹，京城内外从便行动。

太宗6年3月20日

庚戌日/太宗前往太平馆，宴请郑昇等人。

议政府上报奴婢判决诉讼的条目。启奏说：“庚辰年正月以前，司宪府呈报的误判未结案件，二月以后呈状相争的案件，依照永乐三年八月初五日刑部都官受教，不论以前判决的有无，一律从正判决；丁丑年以来呈状完全未判决的案件以及良贱相讼未决的案件，尤其冤枉，命令京城外方官司优先判决。”太宗听从。

倭船四艘，侵犯三木岛，抢夺私船两艘。

太宗6年3月22日

壬子日/赐给庆尚道兵马都节制使柳龙生彩绢。因为龙生所派遣的镇抚黄濬等人捕获倭船一艘。赏赐黄濬等人各有差等。

郑昇回到开宁。郑昇与赵良等六人，各回本乡，有的省亲有的扫墓。命令议政府在门外饯行，都赠与时服，并且赐给他们家米豆，他们父母已故的，命令州县准备祭奠物品。

太宗6年3月24日

甲寅日/在义州、泥城、江界等地设置儒学教授官。听从西北面都巡问使赵璞的请求。

命令全罗、庆尚二道，抄造进献的白纸。

知平州事权文毅请求施行号牌之法。上书说：人心有淳朴与浇薄的变化，所以立法有常经和权变的不同。皇明太祖皇帝，法令纲纪，既严且明，军民众人都给号牌。因此百姓杜绝流亡之心，户口没有增减之弊。这是随着世道变化而拯救的方法。恭维国家，立经陈纪，一律遵循中华制度，细密完备，唯独号牌未能施行，流亡相继，户口日益减少。监司守令虽然急切于探查捕捉，未见成效，确实是因为没有牌作为标识，容易混于众人之中的缘故。希望设立乡舍里长之法，百户置乡长，五十户置舍长，十户置里长，良民贱隶的名额，无不周知；依照中国制度，都给号牌，出入佩带。这样那么流移逃匿的人无处容身。此法一旦建立，人们都会定居本土，不仅有了恒产而有恒心，实在是强兵固国的一个帮助。将此事下交议政府拟议施行。

全罗道水军团抚使金文发捕获倭贼船一艘。文发与降倭万户林温、庆尚道兵船押领上镇抚鱼元海等人搜索安釜岛，捕获贼船一艘。贼人乘船的约有四十多人，都自己跳海而死。斩首八级献上，赏赐各有差等。吴文等人死后，朝廷议论归咎于文发，想要治罪，文发恐惧，想立功以赎罪，所以战斗十分尽力。

命令设置高丽八陵的守墓人：太祖显陵三户，惠王、成王、显王、文王、忠敬、忠烈、恭愍王陵各二户，每户给田一结，禁止打柴和放火焚烧。

下达改火令。礼曹启奏说：“谨按《周礼》《夏官》，司烜掌管行火的政令，命令四季变换国火，以救治时疾。先儒认为：‘火长久不变化，就会炎热而暴烈；阳气过亢，产生厉疾，所以随季节而更变。其变换的方法，钻燧而改。楡柳色青，所以春天取之，杏枣色赤，所以夏天取之，到季夏土旺，所以取桑柘黄色之木。柞楢色白，槐檀色黑，所以秋冬各随其时的方色而取之。’大概火这种东西，对人尤为常用，不可不顺其本性的缘故。世久法废，改火之令久不施行，调理之道有所未尽，请求下达四季改火之令，京城则由兵曹，外方则由守令，每于四季入节之日及季夏土旺日，各钻其木，以改时火，用于烹饪之间，那么阴阳之候顺，疾疫之灾息，而调理之事无不完备。”太宗说：“醴泉伯权仲和对我说：‘四季改火，古有制度。我国不遵古制，因此导致火灾。’我没有忘记。”于是下交议政府拟议施行。

判三司事致仕柳濬去世。柳濬，高兴人，佥议政丞清臣之孙。因门荫补府卫，多次升迁为千牛卫上护军。曾受元朝宣命，为明威将军全罗道镇边万户府达鲁花赤，继承世袭官职。柳濬久从太上麾下，戊辰年，拜密直副使商议。太上为都总中外诸军事，柳濬仍属幕府。太上即位，以柳濬为原从功臣。显妣去世，挑选良家女备后宫，柳濬之女也在其中。拜柳濬为检校参赞门下府事，不久赐爵高兴伯。庚辰年，以判三司事致仕去世，享年八十六。谥号胡安。三子：孟忠、仲敬、季文。

太宗6年3月27日

议政府请求制定禅教各宗，合并保留寺庙。启奏说：“本府曾受教，前朝密记中附属于辅助寺院的寺庙以及外方各官踏山记中附属的寺庙内，新旧都的五教两宗各保留一寺，外方牧府的禅教各保留一寺，郡县的禅教中酌情保留一寺。现在商议决定：新旧都各寺庙中禅教各一寺，拨给田地二百结、奴婢一百口、常养僧人一百名；其余各寺，拨给田地一百结、奴婢五十口、常养僧人五十名；各道界首官，禅教中保留一寺，拨给田地一百结、奴婢五十口；各官城内资福寺，拨给田地二十结、奴婢十口、常养僧人十名；城外各寺，拨给田地六十结、奴婢三十口、常养僧人三十名。至于前朝密记中附属的寺庙，名为旧都明堂的辅助，对新都明堂实际上没有损益。希望将所属的田地人口，移拨给新都五教两宗中没有田地人口的各寺，又将定额外的寺庙田地人口，移拨给定额内的各寺，其余归公。曹溪宗、摠持宗，合并保留七十寺；天台宗、疏字宗、法事宗，合并保留四十三寺；华严宗、道门宗，合并保留四十三寺；慈恩宗，保留三十六寺；中道宗、神印宗，合并保留三十寺；南山宗、始兴宗，各保留十寺。”太宗同意了。并且说：“桧岩寺，是有志于其道的僧徒聚集之地，可以在定额之外加拨田地一百结、奴婢五十口；表训寺、楡岾寺，也属于桧岩寺这类情况，其原有属田民户，依旧不变；定额外的寺庙，也酌情拨给柴地一二结。”

太宗6年3月28日

命令在朝官吏，按照品级出丁夫，开挖河渠并修治道路。

京畿地区发生饥荒。都观察使全伯英启奏：“船军无法自带粮食，请官府供给。”太宗命令在麦熟前供给半个月的粮食。

赈济江原道饥荒。

太宗6年3月29日

派人赐给对马岛守护宗贞茂米豆二百石。因为贞茂报告父亲去世。

太宗6年3月30日

倭船十四艘停泊在楸子岛。全罗道水军佥节制使具成美与敌交战击退了他们，但成美也被流箭射中。

太宗6年4月1日

广延楼建成，召义安大君和与监役提调李稷等人，设酒宴庆祝落成。

将定额外的寺庙田地人口分别划归各司。议政府启奏：

定额外的寺庙田地，全部归属军资监，以补充船军粮饷；奴婢全部归属典农寺，让他们在原居地屯田。军器监分属四千口，每番四百口，轮流服役；内资寺、内赡寺各分属二千口，礼宾寺、福兴库各分属三百口，都让他们在原居地，安抚役使。各道观察使的首领官，每当巡视时，要慰问劳苦，使他们安居乐业，如有守令乡吏不肯尽心安抚的，严加纠察处理，并追究首领官未能察觉检举的罪责。

太宗同意了。

命令司宪府，退还郑擢、李伯温的告身文书。

太宗6年4月4日

降霜冻死了草。

甲州下雪连续四天，积雪深七寸。

太宗前往德寿宫献寿，义安大君和陪坐。太上王命侍姬巫峡儿唱歌劝酒，太宗赐给和鞍马，巫峡儿纻丝一匹，太上王非常高兴。太宗大醉多次进酒，太上王每次都喝醉，却不醉说：“我年轻的时候，哪里知道会有今天呢？只希望长寿罢了。现在过了七十，还是不死。”又说：“打猎的事情，你们一定比不上我。如果想学，我可以教你们。”太宗出来后，司仆进献轿子，太宗拒绝了，命人牵马来。和与各位代言跪在面前，坚决请求乘轿，太宗于是乘轿，穿着锦半臂，扶醉回宫，群臣都步行跟从。

制定公处奴婢判决法。议政府启奏：“京城内外判决诉讼的官吏，对于属公奴婢的诉讼案件，因为公处没有人有力辩驳，往往偏向私处，徇私判决。今后属公奴婢判决事宜，京中由刑曹都官，外官由都观察使，详细记录诉由，启奏取旨，才允许判决，作为固定制度。”

派遣使者到郑昇等人的家乡慰问。又派人到全罗道，赐给都观察使朴訔、都节制使金继志、团抚使金文发宫廷御酒，又赐给庆尚道都节制使柳龙生，都是奖赏捕倭的功劳。龙生将御酒和浊酒九盆混合，还杀了自己的一匹马，分给士兵说：“今天的御酒，虽然是为了慰劳小臣，但捕倭的功劳，实际在于士兵。”士兵都很高兴。

太宗6年4月5日

赈济庆尚道饥荒。

太宗6年4月6日

敕令法官不要拖延狱案。太宗看了有司呈上的囚徒名册，有一个叫卢忠愷的人，死在狱中，对知申事黄喜说：“可杀就立即杀掉。怎么能让他在狱中而死呢？”所以有这个命令。

宽宥鱼思汉，允许他在京城内外自便。

太宗6年4月7日

制定贞陵的墓域。议政府启奏：“贞陵在京城内，墓地范围太大，请求在陵墓百步之外，允许百姓建造房屋。”太宗同意了。于是，豪势之家纷纷争占好地，左政丞河崙率领众女婿先占了。

将衿州牧场迁移到绿杨郊外。起初，朝鲜选择空地牧养官府马匹和军士马匹，空地很少，多损害百姓的庄稼。京畿都观察使全伯英上言：“因为衿州牧场，已经失去了二百户百姓。”于是命令迁移到绿杨。

太宗6年4月8日

锦州等地降霜。

召见宗亲，在内庭击球，然后在广延楼设酒宴。

倭寇在安行梁抢夺了全罗道的漕船十四艘以及护送的兵船一艘。倭船十八艘乘夜掠夺，抢走大米四千九十石而去。

太宗6年4月9日

义安大君和在广延楼设宴，宗亲大臣都进去陪侍，太宗非常高兴，日落才散。

在昌德宫东北角建造解愠亭。太宗对知申事黄喜说：“现在新亭建成，让权近命名，他请求名为清宁。大概是取天清地宁的意思，但似乎不太方便。我想改名为解愠，怎么样？”左右说：“很好。”太宗笑着说：“君主发言，臣下必然同声称赞。应当再与权近商议。”于是派人到他家询问，权近说：“好。”于是，以此命名新亭。

太宗6年4月10日

永兴府降霜损伤庄稼。

太宗6年4月11日

军威县降霜。

金刚山下雪，深二尺。

派遣敬差官判军资监事尹向到忠清道，审问都节制使崔迤、都观察使成石珚，未能抵御倭寇漕船被夺的原因。尹向复命，命令将左右道都万户卢仲济等四人杖打六十，其余各笞打五十。

将兵曹正郎赵须、佐郎尹淮关进巡禁司。这天，太宗将要接受朝会，尹淮想要考察大小军士宿卫的情况，率领三个吏员进入阙门，守门甲士李芬禁止吏员进入，尹淮质问原因，李芬殴打吏员并赶出去。尹淮把这事告诉知申事黄喜，黄喜说：“我曾担任三军经历，军士有罪，直接进行处罚。现在的兵曹，就是以前的三军府。如果有无礼顽悍的甲士，何必启奏之后才治罪呢？”尹淮又告诉判书南在，南在说：“时代不同，事情变了，不可仓促，且再商量，等我处理。”尹淮不以为然，于是和赵须坐在本曹，杖打李芬五十下。太宗因为擅自杖打守门甲士，将尹淮等人关进监狱。

杖打三军录事吴致六十下并驱逐。司宪府上言：

三军录事行首李甸、掌务金得刚，仍然沿用旧例，将新隶属的录事称为凶物，多索要布货，以充酒食之资。新隶属的赵琯、秦孟卿无法忍受，向本府申诉，本府弹劾李甸等人不遵从教旨的罪，并处以远方付处，将赵琯、孟卿行文军录事房，让他们回去任职。本月初二日，为首录事吴致，不与同僚商议，擅自与无知的在下录事，在公座中抓住赵琯、孟卿，牵着头拖着脚，殴打并驱逐。顽悍恣行，罪行很大，伏望严加罪责。

于是有了这个命令。

派遣右军佥摠制曹恰，赐酒给京畿左右道水军都节制使李之实。告诫他修造战船追捕倭船。

以军资监丞朴熙宗为全罗道宣慰别监兼敬差官，赐宫廷御酒给佥节制使具成美，慰劳他奋力作战中箭。同时质问都观察使朴訔、都节制使金继志等人，失于考察护送，导致被倭寇掠夺的原因。

太宗6年4月12日

壬申日/智异山积雪深达二尺，永兴府积雪深一尺。朔州及锦州境内的横川所、咸阳、陕州、顺兴、江陵都下了雪。

太宗 6年 4月 13日

癸酉日/智异山、沃州降霜；伊川、安边、永丰、杆城、烈山下雪，积雪深的达到二尺五寸。

释放赵须、尹淮，恢复他们的职务。南在启奏说：“尹淮杖打李芬，其实是我指使的。” 皇上说：“判书只是想救自己的下属罢了，哪会是实情呢？” 于是释放了他们。

派遣司译院通事舍人裴蕴前往辽东，向都司发送咨文说：

议政府报告：“据右军摠制张思靖的告状，有义州居住的逃奴吴哲，三十岁。过去在洪武三十四年时曾行窃，偷了义州百姓郑松家的牛后逃跑，被抓获后割去双耳。又在洪武三十五年三月内，偷了张思靖家的衣服马匹逃跑，追踪抓获后刺了面，一直不服使唤。这个叛奴自知有罪，又在永乐三年七月内，带着妻子栗伊逃跑，不知去向。同年十二月二十一日，司译院副使康邦祐从京师回来，对张思靖说：‘上述逃奴吴哲，带着妻子和一个不知姓名的男子共三人，逃往辽东地区，被都司捉拿送到京师，途经鞍山站时遇见。’ 听到此事，张思靖告请办理移交。” 收到这个报告后，我们仔细考虑，上述逃奴吴哲，已在本地多次行窃，已经受过刺面割耳之刑。如今带着同伴逃往上国，恐怕他本性难改，仍然行窃，极为不便。烦请转达，将他解送回本国，非常幸运。

太宗 6年 4月 14日

甲戌日/智异山、永州降霜。

纪南宝国的客人来进献土产物品。他们是倭奴的别种。

太宗 6年 4月 15日

乙亥日/沃州降霜。

皇上驾临广延楼，召见宗亲观看射箭。

太宗 6年 4月 16日

丙子日/锦州连续五天降霜。

日本西海道丹州太守源迎派遣使者来进献土产物品。

太宗 6年 4月 17日

丁丑日/司宪府请求罢免通礼门奉礼郎吴召南、司宰少监高进的职务。启奏说：“《经济六典》有一条：‘大小官吏，自下批之后，京官限三日、外官限十日到阙谢恩，随即上任履职。’ 如今吴召南在二月十一日受职；高进在三月十二日受职，至今无故不上任，没有臣子敬奉君命尽职的意义，请求罢免他们的职务。” 皇上没有批复。

庆尚道都节制使柳龙生，派兵马使金乙雨、鹿岛千户金仁祥，在葛伊岛捕获一艘倭船，三十多名倭寇都投海而死，斩获九级首级进献。皇上派人赐给柳龙生内厩马一匹，并赐予宣醴。赐给金乙雨段绢各一匹，金仁祥等人绵紬麻布各一匹，详细记录领船头目以下人员的功劳，各有差别。

太宗 6年 4月 18日

戊寅日/任命前工曹参议庾龟山为济州按抚赈济使。当时，庾龟山正在为母亲服丧，命他脱下丧服，赐给衣冠，并劝他饮酒吃肉，调发全罗道米一千石，前往赈济饥民。

下令禁止僧人过江谋利。西北面都巡问使启奏：“道内闲杂僧徒，搭建草幕，携带愿文，大量聚集，收蓄人参，等到结冰时，有的越江进入他国，有的招引彼方之人回来隐藏。请求将江界、泥城、义州、宣州以北的草幕全部拆毁，严厉禁止僧人居住。” 皇上准许，但不要拆毁草幕。

命书筵官告诫世子勤学。对文学郑安止、司经赵末生说：“从今以后，书筵入直官，在饮食动静方面，不离左右，一律禁止嬉戏之事，专心劝学。世子如果不听从，即刻来禀报。” 并且召来侍官斥责说：“近来听说世子多不好学，其实是你们导致的。世子如果不再努力，应当治你们的罪。”

太宗 6年 4月 19日

己卯日/朝廷内使黄俨、杨宁、韩帖木儿、尚宝司尚宝奇原等人到达，搭建山棚举行傩礼，皇上穿着时服，率领百官出盘松亭，陈列百戏，迎接至景福宫。敕书说：

朕深切思念先皇考皇妣的恩德，想要举行荐扬典礼，特派司礼监太监黄俨等人，前往你的国家以及耽罗，寻求铜佛像数座，希望你们帮助完成，以符合朕的心意。

黄俨等人又带着礼部的咨文前来：

一件，承准左军都督府照会：“该保定侯孟善咨文，革除年间流散的土人，除钦差千户王得名等人前往朝鲜招回复业外，有全者遂等四千九百四十口，仍在你国丰海等道藏匿；后续你国将金奉等一十九名送回外，其余不见送到。又有土官千户高勗等家小海西等十四名，逃往朝鲜。” 照会到部。合咨你国催聚，烦请尽快发送回来，复业施行。一件，该建州卫指挥猛哥帖木儿上奏，有亲属完者等一十一名连同家小，现在朝鲜，本部奉圣旨：“你们礼部行文书给国王知道，给他完聚。”

皇上拜敕完毕，升殿宴请使臣，赠送鞍马。黄俨等人前往太平馆，皇上返回昌德宫。起初，宣慰使朴锡命先到，启奏说：“臣见到黄俨，黄俨说：‘你是殿下亲近信任的人。现在派你来迎接我，是喜欢我。我也是皇帝亲近信任的人。现在派我到你国，也是尊重殿下的意思。’” 黄俨到了碧蹄驿，皇上派礼官问道：“我国不知道大人捧的是诏书还是敕书，所以迎命的礼仪至今未定。” 黄俨说：“是敕书。等到国王处开读罢了。” 礼官说：“既然如此，应当用时服迎接。” 黄俨说：“应该用公服。” 左政丞河崙对黄俨说：“我国严格遵守朝廷礼制，除了迎接诏书之外，不敢用公服。” 黄俨非常生气。皇上想再派礼官询问可否，催促召见入直的礼曹郞，夜已深，屡次催促。正郞柳颖因病没有立即前来，皇上立即下令将柳颖囚禁在巡禁司，再派佐郞权缮带着《洪武礼制》，骑马赶到碧蹄驿质问，黄俨于是说：“那么可以用时服迎接。”

太宗 6年 4月 20日

庚辰日/皇上前往太平馆，宴请使臣。这天早晨，黄俨派其副使韩帖木儿到宫阙进献伽蓝香间珊瑚帽珠一部、建康弓二张、彩段锦线各一匹、金刚子三串、椰瓢八颗以及各种果品；帖木儿自己也进献彩段八匹、红绡四匹、锦线二匹。皇上出便殿，接见帖木儿，设茶礼表示感谢。

皇上到馆设宴。酒酣时，黄俨以醉酒为由推辞，先进入内室。帖木儿说：“济州法华寺的弥陀三尊像，是元朝时良工铸造的。我们应当直接去取。” 皇上开玩笑说：“当然可以，只是恐怕海水进入（船里）。” 帖木儿等人都大笑。

使臣的随从人员索要鞍马，皇上想赐予，但工曹没有预先准备。皇上非常生气，想要治罪，河崙启奏说：“如今随从因得不到鞍马而生气，但我朝岂能因为他们的生气就感到畏惧呢？” 皇上说：“他们的生气固然不义，但在我朝招待他们的礼节上，应当周到完备。” 于是，催促进献鞍马赐给他们。

黄俨等人想亲自到济州迎接铜佛像，有人说：“皇帝派黄俨等人观察耽罗的地形，别有意图。” 皇上担忧，与群臣商议，紧急派遣宣差金道生、司直朴谟，骑马赶往济州，将法华寺的铜佛像运来。大概是认为如果佛像先到罗州，那么黄俨等人就不必进入济州了。

伊川、永丰降霜。

下令罢除船军屯田、采海藻、捕鱼等劳役。全罗道都观察使朴訔启奏说：“各道海道万户，役使船军屯田、采海藻、捕鱼。收益很少，而且终日劳苦，到夜里困倦沉睡，不能警戒防备，多次导致失守，罢除这些劳役确实便利。” 皇上听从了。

太宗 6年 4月 21日

韩帖木儿在太上殿谒见。

兀良哈万户甫里，派他的弟弟古里来朝见。

太宗 6年 4月 22日

日本呼子殿的客人，来进献土产。

释放了礼曹正郎柳颖的囚禁，命令他恢复官职。起初，太宗恼怒柳颖，认为他轻慢君主、逃避事务，命令承传色卢希凤将他捆绑，并在代言司杖打。代言李垠为他营救，并启奏说：“柳颖是李至的女婿。”太宗的怒气稍微消解，便将他下狱，到这时释放了他。

太宗 6年 4月 23日

太宗在昌德宫宴请黄俨等四人。黄俨请求见中宫，太宗与他一起进入内庭，于是游览了解慍亭后出来，在广延楼设宴，赠给黄俨鞍马。

太宗 6年 4月 24日

重申了禁止鞑靼禾尺宰杀牛马的禁令。

分派行台监察到京畿左右道。大概是为了考察放牧的马匹踩踏损坏庄稼的情况。

太宗 6年 4月 25日

黄俨等人前往全罗道，只有奇原留下。任命知议政府事朴锡命为全罗道、济州都体察使来陪同出行。命令知申事黄喜与议政府在汉江为他们饯行，黄俨清晨策马而行，黄喜等人来不及见面就返回了。大概是因为黄俨恼怒太宗没有出来饯行。

太宗 6年 4月 26日

郑昇从开宁返回，议政府在门外设酒迎接他。几天后，赵良等六人也各自从家乡返回。有一个叫金有延的人想托郑昇求官，事情败露，议政府移送文书到巡禁司，杖打了他八十下。

吏曹启奏宗庙、典农及各司事宜。启奏说：“典农寺、宗庙署的官员吏员，在平常时候不肯恭敬，有的吊丧问疾，自己沾染污秽，每次在公座簿上，总是书写犯染，多日不上班，违背了臣子谨慎履职的道理。今后告状，要明确写明在某处犯某染，如果有类似从前不谨慎的官员吏员，标记过错记名。其一，各司官吏，在六个衙门日，到宫阙肃拜后，退朝回本衙门办公，这是惯例。其中有些有其他事务的，有时不到宫阙，违背了臣子敬奉君主的道理。今后即使其他事务繁忙，官员吏员都要到宫阙肃拜，然后各自处理其他事务，以便凭此考核。”太宗听从了。

太宗 6年 4月 27日

户曹启奏：“民间里巷的经行，不合古制，请求只设置国行。”太宗听从了。

太宗 6年 4月 28日

德寿宫建成。记录监督官吏并分别授予官职。

起复权近为艺文馆大提学、知经筵春秋成均馆事、世子右宾客，任命辛克礼为参赞议政府事。

杖打宦官郑德琼六十下，流放到密阳。郑德琼监管世子殿的司饔房，不亲自检查膳食，命令下到巡禁司，惩罚他的不恭敬并罢黜了他。

太宗 6年 5月 1日

权近上箋辞去官职。箋文说：

草土臣权近上言。承蒙圣恩，任命臣为艺文馆大提学。听到命令惊恐不安，不知如何是好。臣因罪过，遭遇家祸，臣的父亲先臣权僖，忽然辞别盛代，刚经过几个月。身居丧服，勉强遵循丧制，希望免除罪过，尚且害怕不能胜任。而且臣又染上多种疾病，身体虚弱憔悴，耳朵聋、眼睛花，淋病尤其严重，频繁不止，通塞无常，酸痛难忍。臣甚至想忘记哀痛冒犯恩宠，来接受爵命，但凭这病弱的身体，哪里容易承当？安居保养，还担心不能痊愈，勉强从仕，必定丧命。臣想到这些，不觉流泪。臣在往日丧母时，也曾起复，接受爵禄，难道在今日，要凭依丧制，苟且推辞恩命，来求取名声吗？实在是因为臣身体病重，确实难以承受，想得到安身治病，来延长早晚的性命而已。况且夺情起复，本来就不是好的典制？古代有金革之事，不回避，那是在危难之际，不得已而为之，是权宜之计。在太平之时，难道可以把它当作常典吗？本朝《经济》之典，不允许文臣起复，确实是因为这个。现在虽然有边境警报，臣不是武臣，不适合起复，何况在无事之时，何必夺哀，来亏损礼典呢？臣的起复，说是有利于国家，则亏损礼典而毁坏风俗；说是有利于自身，则违背摄养而加速死亡。而且舍弃所学，而背负欺谤，又不是臣平素的志向。反复思考，没有一条是可行的，臣宁愿受诛，也不敢受命。恳请圣上仁慈，体察臣含哀，怜悯臣患病，收回爵命，让臣终了丧制，使臣闲居养病，来延续性命，那么终丧之后，当为国家捐躯受命，不敢推辞躲避，图报圣恩的万分之一。恳请圣上仁慈垂察。

太宗不答应。

奇原前往开城留后司。奇原将要出发，到宫阙启奏说：“臣虽然奉命而来，但毕竟是本国人。入都以来，不能行私礼，心中实在不安，希望尽臣子之礼。”于是面北拜伏非常恭敬，命令议政府在崇礼门外为他饯行。奇原的祖先坟墓都在留后司，所以想拜扫。

太宗 6年 5月 2日

派遣右军同知摠制崔士威前往京师。是去祝贺千秋节。

太上王前往兴天寺，亲自在启圣殿祭奠，命令中官在贞陵祭奠，于是进入舍利殿，焚香礼佛，环顾山陵，潸然落泪。当时公卿以下争相占据贞陵百步外的家基地，砍伐松木，建造房屋正在兴起。

封太上王宫嫔元氏为诚妃，柳氏为贞庆宫主。元氏是元庠的女儿；柳氏是柳濬的女儿。神德王后去世时，她们都被选入宫，到这时受封。任命元庠为工曹参议。太上王听说元氏被封妃，喜形于色。

御经筵，召见代言金科、孟思诚、李垠，对他们说：“《论语》、《孟子》，我曾粗略读过，至于《中庸》则未尝读。”于是读完全篇，从容商讨论。太宗说：“我在亲试时，想先讲这本书，你们应该熟读来等待命令。”并且说：“重试临近了，儒生们怎么习读！《论语》、《孟子》没有特别难懂的语句，如果熟读深思，那么通晓五经也不难。”左右说：“如果寻章摘句，则不难，深入探究义理，无所不通，那么即使一经也难。古代的名儒，也是专门习读。”太宗说：“是的。”

太宗 6年 5月 3日

在春州骐驎县降下冰雹。

雷电击中了仁同县人咸悦监务高尚谦的妻子金氏。

太宗到德寿宫献寿。太上王命令侍宴的近臣联句，互相唱和尽欢。

议政府上奏各道量田的数字。除东西北面没有实行改量外，京畿、忠清、庆尚、全罗、丰海、江原六道原田共九十六万余结，到改量时，得到剩余田三十余万结。前朝末年，田制大坏，洪武己巳年，改量六道田附籍，但当时倭寇正盛，沿海都荒废，到这时开垦日增，地无遗利，所以改量了。

重申受田侍卫的法令。议政府启奏：“受田的品官，全部是为了居住在京城侍卫王室，记载在《六典》中。无识之徒，不顾立法之意，多年在外，导致侍卫空虚，又凭受田，不肯应当外方军役。本府曾受教旨来禁止，但竟然不畏成法，只求自己方便。窃见外方侍卫军、骑船军，没有受一亩田，尚且长年从军，受田品官，则在京在外，一无所役，实在不恰当。请求收取纳状，愿意居住在京城的人，恒常令其侍卫；愿意居住在外方的人，全部定为军役；年老有病的人，允许其子婿弟侄代立；如果有乱杂议论的人，严厉禁止处理。”太宗听从了。

命令收回前将军韩乙生的职牒，流放到远方。韩乙生是开国功臣韩忠的儿子。一向狂妄不谨慎，奸淫私奴金哲的妻子名叫宝排，导致怀孕。金哲抓住他，告到刑曹，韩乙生逃到本乡伊川县，太宗命令在外方定军役。不久，韩乙生偷偷回到京城，又与宝排白天奸淫，金哲又抓住他并告状。刑曹论处韩乙生擅自离开军役、恣行淫欲的罪，于是有了这个命令。

太宗 6年 5月 4日

废除判军器监事洪涉等五人的职务，将注簿申温良流放到外地。起初，洪涉等人按照旧例与同僚在露渡试放火器，申温良作为掌务官，设了酒席，并且暗中让权知直长朴仲林和监奴莫金买牛宰杀，同僚们都不知道。兼判事金承霔最后才到，洪涉等人让两名妓女敬酒，申温良摆上菜肴，金承霔看到后很不高兴，借口生病先回去了。洪涉等人又让乐师吹笙笛，两名妓女唱歌。酒席结束后，申温良又想抢夺朴仲林的马，载着妓女回去。朴仲林不答应，申温良发怒，派人拖拽并殴打他，朴仲林向司宪府告状。当时，宰牛宴饮的禁令正严厉。司宪府弹劾金承霔等人并上报，命令金承霔不予追究，洪涉以下的人按等级定罪。

太宗 6年 5月 5日

在广延楼设宴款待郑昇等人。

太宗 6年 5月 6日

下冰雹。

国王前往太平馆，为郑昇等人饯行。

追赠已故的参判承枢府事崔云海谥号为襄庄公。

太宗 6年 5月 8日

月亮进入太微垣右执法星。

郑昇等人返回。在全罗道高山县的花岩寺得到黄牡丹，种在三盆中进献。国王想在盘松亭为郑昇等人饯行，郑昇先到宫阙拜辞，坚持请求国王不要出宫，国王才停止，命令议政府在盘松亭设宴饯行。

奇原从开城留后司到达。

赐给兀良哈万户甫里起花银带一条、青绵布、黑麻布、白苎布、广红绡各一匹，古里银带一条、黑麻布、白苎布各一匹，通事金仁奇草帽一顶、青绵布、黑麻布各一匹。

太宗 6年 5月 9日

派遣参赞议政府事辛克礼，带着宫酿前去慰问黄俨的病情。国王听说黄俨到了南原游胜莲寺，坠马伤了左臂。

太宗 6年 5月 10日

杖责全罗道水军万户詹波六十下，处罚他运粮到安行梁时，被倭寇夺走米粮的罪行。监运的长沙监务高用舟，因为防御倭寇不是他的职责，特别下令原谅他。

命令在镜城、庆源东北面设置贸易场所。都巡问使朴信上书说：“镜城、庆源地区，如果不禁止出入，就可能有人擅自出境；如果完全禁止，那么野人因为得不到盐和铁，可能会滋生边境事端。请求在两郡设置贸易场所，让那些人可以来互市。”国王听从了，只是铁器只允许交易水铁（生铁）。

太宗 6年 5月 12日

派遣右代言尹思修、检校汉城尹杨弘达，带着药物和宫酿，慰问黄俨的病情。

太宗 6年 5月 13日

权近再次上书请求停止起复（终止服丧期重新任职）。奏疏大略说：

草土臣权近听说，传旨给台省，要求我在重试时出来任职，发出起复的批准文书。我听到命令后震惊恐惧，神魂失散，无处容身，进退两难。私下认为，移孝作忠必须先尽孝，达到大治没有比敦厚人伦更重要的。如果孝道不能尽，忠诚怎能称职？人伦不能厚，治理怎能完善？废弃孝道而求忠诚，紊乱人伦而期望太平，从古至今，哪有这样的道理！圣上您有圣哲的资质，光明的学问，孝友的极致出于天性，教化的完善源于自身的实践。世道太平，却认为还未达到；众多贤才在朝，却还担心有遗漏；亲自策问儒生，以振兴文治，这真是千载一时的盛会。经术之士，谁不振奋，竭尽全力，施展所学，想效忠来满足平生的志愿呢？像我这样愚钝浅陋的人，受到宠爱恩遇，被提拔到高位，参与文柄，奖赏优待超过本分，即使粉身碎骨也难以报答。只是不幸遭遇祸难，身穿丧服，疾病缠身，虽然内心感激，想踊跃接受命令，但内心羞愧，又担心身体难以支撑，前进不能，后退不安，俯仰惭愧，惶恐不已。艺文是儒林的重要职位；成均是教化的本源。担任知经筵则应当讨论道义以辅佐教化，担任宾客储副则应当讲论孝悌以辅佐德行。所有这些职位的重大，都关系到名教的大事，应该得到真正的儒者，敦守节义，内在品行没有缺陷，外在诽谤不兴起的人来担任，这样才能符合公众期望，无愧于职务。像我这样的人，本来以平庸的资质，只懂得章句之学，窃取爵位，曾经玷污这些职位，实在不相称。何况现在居丧却忘记哀痛，贪图荣耀而冒受恩宠，突然脱下丧服而穿着吉服，这就是缺失行义、没有廉耻，得罪于名教，难逃众人的议论，对上连累盛世的治理，对下留给后世讥讽。以这种丑行，承担这种重任，一次尚且不可，何况敢兼任？以它去领导艺文，是侮辱儒林；以它去领导成均，是毁坏风化。担任知经筵，怎能辅佐教化？担任宾客储副，怎能辅佐德行？怎么能让一个没有品行的丑恶之士，兼任国家的重任，来扰乱伦理，玷污风俗呢？何况亲试是为了得到贤才以到达至治。却让一个失节无耻的人，参与掌管考阅，以定高下，如果那些心怀慷慨节义的人，一定不屑于参加考试献艺。而且我的病很重，淋病发作异常，一顿饭的功夫，尚且要起来两次，整晚小便，不能稍安。如果勉强穿着袍带，进入宫廷禁地，在天威咫尺之处，恐怕造成污秽。耳朵重听，平常与人说话，屡次需要再问才能完全知道，因此怎能辨别别人讲说？眼睛昏暗，平常看书，不过几行就头晕眼花，因此怎能考核别人的文章？让我带病勉强赴试，就像让聋子调整音律、瞎子观看文章，怎能做到？即使费心尽力，勉强任职，病一定会日益加重，直到无法医治，对我有害，对国家无益。我私下思量，确实不能胜任，天日昭昭，岂敢欺罔！恳请圣慈怜悯，收回成命，让我完成丧期，以光耀孝治，不胜荣幸。我无比恳切激动，情势窘迫，言辞仓促，不知道说什么。

国王不批准。

国王问各位代言说：“现在文士重试，该怎么进行？”回答说：“古时设科，都在春秋两季。现在正值盛夏，参加科举的文臣都苦于天气极热，恐怕违背古制。”国王说：“谚语说：‘高丽公事，不过三日。’这也是被人轻视了。”于是交给政府商议。政府启奏说：“如果考经义，应该等到秋凉；如果考策问，那么现在也可以。”国王于是命令政府说：“参加重试的人，要熟读经书，到秋天九月应考，同时进行背文诵讲。”起初，河崙建议说：“文科出身的人，大多只是为了追求利禄，得到官职后就抛弃学业。”想请国王亲自考核，定其高下来激励他们，于是设立了重试法，命令从三品以下的人都参加考试，以二月庚辰为期限。正好郑昇那天入京，所以没有实行，又改为五月丙申为期限。议政府请求让参加考试的人，面对文章讲解经义，因此有等待秋天考试的命令。

太宗 6年 5月 16日

赦免中外二罪以下的囚犯。命令兵曹、刑曹、司宪府、巡禁司，曾经因轻罪而发配的人，都允许在外地自由行动，释放的人共十七人，朴賁、韩乙生等人在其中。因为这是国王的生日。这天有雨，议政府请求进酒，国王拒绝了。

河崙等人进献群臣所写的诗卷。用成石璘曾经进献的一首绝句，步其韵脚。

太宗 6年 5月 17日

丙午日，伊川下冰雹。

伊川有户人家的马生了一匹有四只眼睛的母马驹，当天就死了。

抓捕齐陵的松树害虫，征调了六百八十名丁夫。发放留后司仓库的米，供给五六天的口粮。

太宗 6年 5月 18日

丁未日，在解慍亭宴请奇原。奇原一向恭敬谨慎，不敢以使臣自居，坐在东南角，太宗坐在西北角。酒宴结束后，奇原走到殿庭，拜谢后退出。

赐给李居易米豆五十石。太宗听说李居易在镇州生活贫困，命令议政府赐给他米豆五十石，并赦免了他的儿子李伯宽、李伯臣、李儇三人，允许他们在外地自由居住。司宪府上书说：

李居易的罪行应当处死，但殿下宽厚仁爱，只将他安置在故乡，他的儿子如李佇、李伯宽、李伯臣、李儇等人，都安置在外地，不允许他们相互往来。如今不到几年，殿下就赦免了李伯宽等三人，让他们都自由行动。这样一来，他们势必与父亲会面，我们担心因此可能发生不测之变。希望不要轻易宽恕，请将李伯宽等人分别安置在各地，以保持警惕，防微杜渐。

太宗召见掌务持平许恒，告诉他说：“李居易的罪，是只惩罚他本人呢？还是连累他的妻子儿女？甚至株连三族？如今正值灾变之时，我担心无罪而被贬黜的人，会向天地喊冤。我想要寻找消除灾祸的方法，你们反而请求惩罚无罪的人，这是什么意思？”许恒说：“今天的奏疏，是根据舆论提出的。舆论既然如此，我们担任风宪官职，怎敢默不作声？”太宗说：“你们身为谏官，却不分辨事情的是非，只说‘根据舆论’可以吗？李居易的罪，只惩罚他本人而已，你们想要惩罚他的妻子儿女，这合理吗？好好想想吧！”

将僧人雪然关押到巡禁司监狱。僧人洪涟向刑曹判书柳亮告发说：“雪然逃到京城，与他的同伙惠正等人，心怀不满，说了大逆不道的话。”柳亮将此事告诉了河崙。河崙上报后，太宗命令巡禁司逮捕雪然等人进行审讯。洪涟就是柳亮姐姐的儿子。

太宗 6年 5月 19日

戊申日，奇原前往罗州，太宗命令议政府六曹在崇礼门外为他饯行。

太宗 6年 5月 21日

庚戌日，命令东北面都巡问使，至诚祈祷降雨。太宗下令说：“近年来，水旱灾害接连不断，百姓失去常业，实在值得怜悯。云雨的形成，依赖于山川神灵，虽然祭祀典制没有记载，但对于名山大川，要准备洁净的祭品，都巡问使要至诚斋戒，亲自祭献，以符合我爱民之意。”

太宗 6年 5月 22日

辛亥日，南原百姓熊金和他的马被雷击中而死。

太宗 6年 5月 23日

壬子日，议政府后院的池水连续两天沸腾变红。

东北面都巡问使朴信，抓获僧人海禅押送到京城。海禅假托云游，偷偷进入中国，返回时到达庆源府境内，朴信派人诱捕他并送往京城，关押在巡禁司，与台谏、刑曹共同审讯。当初，译官康邦祐出使京师，回程到复州时，遇到辽东千户金声，金声说：“贵国僧人海禅、戒月来了。”走到半路，康邦祐遇到一个僧人，猜测他就是海禅，用汉语说：“你不是朝鲜僧人海禅吗？”接着用朝鲜话骗他说：“我是东宁卫百户。凡是住在这个卫所的，都是朝鲜人。听说你来了，难道没有乡情吗？”海禅说：“山僧也听说如此。”康邦祐于是询问他的亲戚居住地和来意，海禅说：“我叔父金光秀，住在留后司十水川里，山僧原本住在天磨山。先前因事到咸州，遇到僧人戒月，他说中国风土很好，我想去看看就来了。”康邦祐回国后报告朝廷，抓捕金光秀审问，金光秀说：“我有个侄子是僧人，但不知道他去哪里了。他的生父在西北面。”于是逮捕了海禅的父亲。后来奏闻使李玄到大明，见到郑昇，郑昇说：“听说有太上王的女婿，现在在咸州，到底是谁？”李玄说：“没有这个人。”郑昇笑了笑不再说话。李玄回到辽东，有个姓王的千户也问同样的问题，李玄回国后报告了。很多人怀疑上党君李佇，派海禅泄露消息。审问海禅的父亲，他回答说：“我儿子曾为上党君建造佛寺。”判巡禁司事朴锡命等人，都认为此事牵连上党君，不能不追究，太宗说：“李佇虽然被废，但怎么会做这种事！但如果不明审，人们的议论不会停止，应该审问李佇的仆人。”然后对左右说：“我终究不会让这件事变得像尹彛、李初之乱那样。”巡禁司审问各个仆人，都说：“我们主人权势鼎盛时，曾为小公子建了一座寺庙，被放逐后，再没有见过这个僧人。”后来郑昇来朝鲜，太宗询问李玄听到的情况，郑昇屏退左右说了。从此对待李佇更加优厚。等到海禅被抓来审讯，供词没有涉及李佇。

太宗 6年 5月 24日

癸丑日，赦免卢异、申晓，允许他们在京城和外地自由居住。司谏院上书说：

敢于直言不讳，是臣子的职责；虚心纳谏，是君主的德行。因此进言的人，即使所说不恰当，也应宽容对待，这是为了广开言路、扩大视听。先前正言卢异、申晓等人，言语虽然过分，但推究其情，只是想尽到言官的职责而已。当时本院曾请求治他们的罪，殿下将他们安置到乡间，长期不予赦免。我们担心以后想要向殿下进言的人，都会以这两个人为戒，好的谋略和善言，无法上达。昔日唐朝皇甫德参上书触怒皇帝，唐太宗认为是毁谤，魏徵进谏说：“自古以来上书，大多激烈迫切。如果不激烈迫切，就不足以打动君主的心，而激烈迫切又似乎像是毁谤。”唐太宗认为他说得对。希望殿下特别赦免这两人，以广开言路。

太宗看了奏疏，立即召见掌务献纳李安直，告诉他说：“你们知道卢异的罪过吗？以前我接纳金宝海的妹妹入宫，不知道她已经嫁人，等听说她已经嫁人，就立即让她出宫。卢异当时任正言，曾经对人说：‘现在殿下强夺别人的妻子，纳入宫中。’但我本来不是这样。如果卢异对我效忠，就应该进谏，让我改正过错，但他却对外泄露言语，他不做我的臣子是很明显的，所以让他退居乡里，并不是惩罚他。以前吉再说：‘忠臣不事二君。’我命令送他回乡。吉再有什么罪过，我怎么会流放他？卢异也是这样。至于申晓，我不知道他至今还在贬所。你们今天的话，是为了同党援救而想为他开脱吗？还是想让我释放他？重新任用他？”李安直惶恐地回答说：“如果是为同党援救而开脱，我们怎敢？至于释放或任用，也不是我们敢擅自决定的，只是因为卢异等人因议论国事而获罪，恐怕堵塞言路罢了。”太宗说：“我虽然想用卢异，但卢异一定不肯做我的臣子了。”于是下令赦免他们。

太宗 6年 5月 25日

甲寅日，召见军资提调，询问粮饷数量。太宗对兼判军资监事闵无恤、沈龟龄说：“现在军资粮饷积蓄了多少？”两人都说：“我们不知道。”太宗笑着说：“以前汉文帝问宰相：‘天下钱粮有多少？’周勃回答不出来。陈平说：‘有主管官员在，不是宰相该知道的。’如今你们与周勃、陈平相比谁贤谁不贤？怎么不知道呢！”于是取来军资会计账目查看，说：“我国费用很多，但如今积蓄的粮食尚且如此，也足够了。”

派遣判内侍府事李匡前往全罗道。礼曹判书李文和启奏说：“以前，有西域一个僧人来到京师，皇帝把他当作活佛，率领千官穿戴冠带在郊外迎接。由此看来，钦差官等带着耽罗铜佛进入京城那天，殿下也应该率领百官穿着朝服在郊外迎接，以表示对天子的尊敬之意。”代言尹思修说：“哪有这种道理！我认为殿下在都门外迎接钦差是可以的，但如果是为了迎接铜佛就不可以。”太宗说：“对。皇帝派来省亲的内官，偶然求佛，已经不合道义，更何况派出专使，带着敕书来求佛呢？这确实是佞佛了。”李文和又说：“殿下假装尊崇此佛，派人进香，似乎是可以做的。”尹思修说：“那个黄太监本来就知道殿下不崇信佛教。即使不进香也是可以的。”太宗说：“这无害于道义。”于是派遣判内侍府事李匡去送香。

太宗 6年 5月 26日

乙卯日，检校议政府左政丞庆补去世。庆补是清州人，侍中庆复兴的儿子。性格清廉俭朴，官至赞成事。享年八十三岁，谥号良靖。没有儿子。

太宗 6年 5月 27日

丙辰日，下令开辟仁昭殿地基。国王将要在昌德宫北面改建仁昭殿，出北门命令书云观占卜选址。刘旱雨上奏：“昌德宫主山的气脉，蓄积在此地，如果挖掘建造宫室，必定对宫阙不利。”国王召见李稷商议，李稷说：“这不是主山的山脈，而是另外凸起的高地，是面向南方的地形。殿下如果选择近地建造真殿，没有比这里更好的了。”国王高兴，立即下令开挖地基，返回解愠亭设酒宴，李稷以下各位代言按次序进酒。李稷从容地说：“祖宗的法度，不可轻易更改。轻易更改就会使人心轻易变化，人心轻变则国势不稳固，不能不谨慎。”国王说：“卿说得对。”谈到壬午年东北之变时说：“我在那时，本打算罢黜奸党，奉迎太上王，但内心始终不安。如今旱灾，是上天在谴责我。”国王又说：“祈雨虽然不是好的法典，但想表示敬畏修省的意思。应当命令内外，务必精心研究设祭。”又命令狱官迅速判决囚犯。第二天，国王对左右说：“我本来怀疑刘旱雨关于旱灾的说法，如今看此地，确实不是主山的山脈。而且靠近宫阙，我想早晚供奉如同平时。”于是说：“我起初只想设置真殿，金瞻说应该有佛堂，可以命令同时建造。”知申事黄喜说：“建造一座佛堂，虽说没有弊端，但留给后世效法则不可。”国王说：“佛氏之道，虚实难以知晓。从前权仲和说：‘吴道子画的观音像放光。’我听说后感到很奇异。”黄喜说：“既然如此，想必是吴道子有秘术的缘故，哪里是佛氏的灵异呢？”国王评论古代帝王优劣说：“汉高祖宽厚仁义有豪放之气，文帝温和谨慎稳重，确实是太平之主。明帝禀性轻躁，曾经因盛怒亲手打人；光武帝确实可取法，但有时有可笑的话。”左右说：“宋太祖也是贤君。”国王说：“是的。但他中间也有过分的事。”国王谈论地理说：“东北面，是我的祖先山陵。那里的山脈地理，与平常之地很不同。”左右说：“确实如圣上所教。”黄喜说：“刘旱雨从前因私怨，向太上王控告田时，各位将相和臣等，都下狱获罪。”国王说：“我曾听说此事但不知详情，然而看刘旱雨的面相确实幽深诡谲，必定有秘术。”

太宗 6年 5月 28日

丁巳日，全罗道都体察使朴锡命生病，任命礼曹判书李文和代替他，代替做接伴使。

司谏院上疏，大略说：

近年来，水旱灾害连续不断，农家失业，公私积蓄，实在令人哀痛。如今全罗道正值农忙时节，使臣的出行，停留数月，供应耗费，迎送烦扰，奔走服役，还担心来不及。再加上运送铜佛像，那么这里的百姓，哪有空闲从事农业呢？《传》说：“一个农夫不耕种，有人就会挨饿。”何况一个道呢？恳望将该道的侍卫军士，限于农忙月份放回务农；凡是可以抚恤的事情，下达询问监司，全都免除；使臣所经过的其他道，受弊也很大，一并加以体恤，以安慰民生，以巩固国本。

听从了（这个建议）。

太宗 6年 6月 1日

己未朔日，发生日食。

日本国王派遣使者来聘问。

吾都里童所乙吾、李好心波、童於虚主等七人前来。

赏赐童所乙吾等七人青绵布、红绸布、黑麻布、白苎布各一匹，赏赐於虚主之子於乙、於伊黑麻布一匹。

太宗 6年 6月 4日

壬戌日，派人赐给庆尚道兵马都节制使柳龙生和都观察使金希善宫中御酒，又赐给见乃梁千户金瓯、鹿岛千户金仁祥彩绢各一匹，其军中力战受伤的士兵，赐给米豆不等。因为金瓯、金仁祥在小知岛大洋捕获倭贼一艘船，斩首十三级。

太宗 6年 6月 5日

癸亥日，淮阳府华岳山下雪。

癸亥日，流放前大护军康镇到原州，前散员洪尚俭到连山。台谏上言：“藏匿罪人，依法应当处死。如今僧人雪然犯罪在逃，这是国人都知道的。义安大君李和、元尹李德根、汉平君赵涓、前大护军康镇、前少尹李兰、前散员洪尚俭等，辗转藏匿，不进行逮捕告发，甚至使其暗中勾结徒弟，供词牵连谋反，欺君毁法，不可不惩治。”于是派遣执法人员看守。国王认为李和等都是功勋亲戚，命令不要追究，只流放康镇、洪尚俭。召见掌令李明德责备说：“因为如此小事，就看守大君的家，很是过分。今后不要再这样。”立即派宦官到李和家，驱逐看守的执法人员。

礼曹启奏：“新都城隍之神，请求在旧基上建立祠堂祭祀。”听从了。这里是汉阳府城隍堂的旧基。又启奏：“根据《洪武礼制》，府州郡县都要设立社稷坛，春秋举行祭祀；至于庶民，也祭祀社神。请求依照此制，命令开城留后司以下各道各官，都设立社稷坛举行祭祀。”批准了。

西北面都巡问使赵璞，上奏土官制度。启奏说：

平壤府官员原额，查考其数目，多达六百余人领取俸禄，因此附近各官及平壤府城外村庄的白丁，请托求取官职，以规避军役。其中没有职事而僭称衙门可以革除的，斟酌后记录如下。内府寺掌管涂壁，内园寺掌管菜园，内厨寺掌管各衙门饭食。以上三个衙门，僭越拟用京官中的“内”字，改名如何？大兴部、龙德府、龙兴府、川德部、兴土部。以上五个部，掌管户籍。东西南北都监官员各四人，东西南北城隍都监官员各四人，总共三十二人，闲游食禄，逃避军役不合适。四面都监、四面城隍都监，合并到五部如何？礼仪司禄官六人，典礼司禄官五人。以上二司，职事相同，合并为一司如何？营作院禄官四人，将作寺禄官四人。以上二司，职事相同，合并为一司如何？左右军营禄官各四人，掌管灯油，用军营掌管灯油，尤其没有意义，可以革除，合并到军器寺如何？正设署禄官八人，大官署禄官四人，以上两个衙门，职事相同，合并为一司如何？太仓署禄官四人掌管仓库，京市署禄官掌管斗升。以上两个衙门，合并为一司，兼管斗升如何？掌冶司禄官四人，合并到军器寺如何？迎仙店禄官六人，掌管洒扫，革除如何？供役署禄官四人，掌管饭食没有意义，可以革除。陈设署掌管铺陈，小府寺掌管铺陈，二司合并为一司。都津司掌管屠宰牛马，军器寺掌管军器，将作寺掌管营缮和炭烧木，五部掌管户籍，典礼司掌管祭祀礼乐，医学院掌管医药，诸学院掌管学校，阅乐院掌管音乐，迎送都监掌管饭食，东西大悲院掌管病人，司酝署掌管酒味，正设署掌管宴享，太仓署掌管仓库，盐店掌管贡盐，典厩署掌管鸡猪，大盈署掌管官府官员禄米，典狱署掌管刑狱，漏刻院掌管更漏。以上都津司以下各司，仍然照旧如何？西班各司，再加以详细规定如何？

奏章下发到议政府。

太宗 6年 6月 6日

下大雨。

将书云副正朴恬流放到东莱。司谏院上疏说：

《政典》说：“提前预报的杀无赦，不及时预报的也杀无赦。”这是先王用来谨慎对待天戒的。如今书云副正朴恬，推算日食的变化，确定时辰和分度，但日食超过了定分，时间也违背了定时，已经失职了。况且太阳是众阳之宗而有掩蚀，是最大的天变。应当布告中外，举行救食的礼仪，而朴恬却对天象昏昧，使得救食的举措被废止。希望下达有司，依法处置。

太宗只下令流放外地。

议政府上奏关于属公奴婢的举报之法，太宗听从了。疏文说：

良贱未辨的人以及婢妾所生的子女，都允许免贱成为良人，归属司宰监水军。但顽固恶劣之徒，不体会上恩，仍认为不足，逃匿避役的人很多，将会有冒名混杂于两班的弊端。请求限令到十月初一日前不现身的人，允许之前诉讼的对手以及本主、族亲举报，都将他们视为贱民，一半给举报者，一半归公。另外，诉讼双方都不应得而属公的奴婢，得以免除私贱身份，也足够了，但仍有逃亡避役的，公家不易追查。也限十月初一日前不现身，允许之前诉讼双方的族亲举报，将其中三分之一充赏给举报人，其余仍归公，作为常例。

太宗六年六月七日

下雨。

罢免军资监丞朴熙宗的官职。朴熙宗当时任世子左正字，曾与人争家地，诉讼不胜，私下请托宦官黄稻，想让世子嘱咐汉城府官员偏袒自己，黄稻不同意而作罢。右司谏大夫尹思永等人上言：

培养储副，是用来端正国家根本的。所以古人设立师、傅、保，都选择正直的人，是想让储副见闻端正而所学明确。如今殿下已设立书筵，都补充文学之士，想要他们切磋琢磨，以成就其德行。正字朴熙宗，攀附宦官，滥用自己的家宅代折受的事情，希望传到储副耳中，宦官黄稻尚且知道不可而制止了，并传播到外面。朴熙宗身处储副左右，放纵利欲，胆敢行为不端，上负储副，下染士风，其无耻之罪不可不惩。希望殿下命令有司依法科罪。

于是罢免了他。

赐给陈理米豆四石、酒十瓶。

太宗六年六月九日

下雨。

太上王贬斥宦官金文厚、金仲贵、金守澄等人。太上王想要前往桧岩寺，移置《般若经》，金文厚、金仲贵、金守澄坚决请求停止，太上王大怒，将金文厚等人贬到外地，闭门不接纳。知申事黄喜恰好进言说：“诚妃封崇的日子已经近了，如果前往山寺，恐怕妨碍行礼。”太上王稍微露出喜色，于是说：“诚妃只是得到名号，也是幸运了，何至于封崇呢？”

司宪府大司宪许应等人，上书时务七条：

第一条：吏曹和兵曹每当任命之后，将京内外通政以下直至权务官员，各在其名下写明某某出于特旨、某某出于褒举、某某考满、某某都目，明白启闻，报告都堂并移送台谏，以杜绝冒滥之弊。

第二条：夫妇是人伦的根本，所以妇人有三从之义，没有改嫁的道理。如今士大夫的正妻，丈夫去世的、被休弃的，有的因父母夺情，有的自己打扮自媒，以至嫁两三个丈夫，失节无耻，有累风俗。请求大小两班的正妻嫁过三个丈夫的，依照前朝之法，记录在《恣女案》中，以正妇道。

第三条：辛丑年以前的事情，多次下达禁令，但各司属公奴婢和佛寺、神祠施纳的奴婢，即使他们的使孙也没有争望的道理，何况世代久远，归属难以查明，欺诈冒认宗派，接连争望，而京内外官司，只因为没有对质的人，不分辨是非，一概判决的，往往有之。比如金海府的龟岩寺，东莱、蔚州的神堂以及各处施纳的奴婢，请求都追查归公。

第四条：州府郡县，各有守令。乡愿好事之徒，设置留乡所，随时群聚，诋毁守令，进退人物，侵渔百姓，比猾吏还厉害。请求都革去，以除积弊。

第五条：前衔三品以下受田人员，都命令居住京城侍卫，而两府以上，都没有提及，所以不护卫王室，退居农庄；出入官府，凌辱守令；诛求乡曲，贻害百姓的人，间或存在。请求都纠察处理，让他们赴京。

第六条：《经济六典》一款说：“公卿大夫以至庶人，建立家庙按时致祭，违者以不孝论处。”然而如今立庙的人家，百无一二，不遵从国家命令，安然不以为愧，毫无人子之意。请求命令中外应当立家庙的人，限今年督促建立，如有不遵从命令的，京中由本府、外方由监司，体察论罪。

第七条：各道大小各官，都有州司印信，由户长掌管，不仅向村落发文书，作弊多端，例如户口传准、奴婢文卷印给等事，不问是非，徇私泛滥，京外官司，在决讼之时，良贱混淆，真伪难辨。请求州司印信，都一并收回。

下交议政府拟议后报告。议政府议定说：“司宪府的状申，第一条至第五条，都可以施行。第六条论家庙的事，如果限以今年，则犯法的人必多，请求以来年丁亥年十二月为限。但其中三品以下，家贫地窄不能立庙的，允许按照《六典》，选择一间净室按时致祭。第七条州司印信的事，不必收取，只让用于呈报。其官守令的文字，其他有所行使，一概禁止。”太宗听从了。

太宗六年六月十二日

太宗驾临正殿，册封诚妃。摄太尉、议政府赞成事李淑，摄司徒、参知议政府事李原，捧着册宝先前往德寿宫，太宗随后前往德寿宫，献上册宝，行四拜礼；世子李禔与百官，依次行四拜礼完毕，于是回宫。

太宗六年六月十三日

命令沿海州县，如果有中国船只遭风漂到的，厚加慰问并送走。当初，有一艘船来到忠清道庇仁县南徒芚堂。监务林穆，派人问从哪里来，有个叫屈得的人带领二十多人下岸，因言语不通，写信告知说：“我是中国浙江路的漕运船百户。因大风漂到此处，不知去向。”并且问：“这是什么国家的地面？”林穆怀疑有异，不告知国名，并且命令军马整阵分屯，屈得等人怀疑，就扬帆而去。此事上报后，太宗起初要治林穆的罪，不久因他没有其他问题而宽恕了他，于是有了这个命令。

释放囚徒。

太宗六年六月十四日

杖打僧海禅一百，充军到乃而浦船军。台谏和刑曹启奏：“僧海禅暗中进入上国，罪当诛杀。”太宗说：“这个僧人如果打算暗中跟随他国，谋叛本土，那么如今怎么肯回到北境呢？众人都说可杀，但推究其情定罪，应当不至于死。”左右说：“确实如此。”于是命令巡禁司杖打海禅一百，发配庆尚道合浦厅直。海禅到了合浦后，曾自己说：“皇帝或许有召我的日子。”又与被安置的向国人姜教化，暗中谈论东北面事变。都节制使报告了这件事，将他移送到乃而浦。

太宗六年六月十五日

癸酉日/大王前往德寿宫献寿，宗亲和宰相按次序进酒，太上王非常高兴，起身跳舞，赐给闵无疾衣服。

太宗 6年 6月 16日

甲戌日/雷击光州人得贵、得万，又击死一头牛。

太宗 6年 6月 17日

乙亥日/下雨。

罢免礼曹正郎柳潁、佐郎权繕的职务。先前，想要册封诚妃，议政府命令礼曹，详细考察太尉以下派遣的旧例，柳潁等人当时任稽制司，于是引用上王封崇的旧例说：“左政丞应当担任摄太尉，右政丞应当担任摄司徒。”礼仪注疏呈上后，大王怀疑没有批准。柳潁等人说：“殿下既然以母礼侍奉诚妃，那么礼仪不能从轻。”大王最终认为不妥，让人考察大妃封崇的礼文，摄太尉由判三军府事担任，摄司徒由参知三军府事担任。封册使、副使礼仪结束后，应当有赏赐，政丞河崙因为避嫌，移送文书到宪府，让他们论罪罢免。

太宗 6年 6月 18日

丙子日/雷击完山人夫介。

太宗 6年 6月 19日

丁丑日/杖责流放僧人雪然、惠正、允济等人。当初，河崙主导限制寺院数量、削减田地奴婢，僧人们都怨恨他，而且因为晋州牧使安鲁生首先揭发雪然案件，又因清除积弊、排斥异端，上笺表祝贺，也一起讥讽他。雪然逃到京城，?义安大君李和等六人辗转藏匿他，事情败露，都受到责备。至此，台谏和刑曹一起会同巡禁司审讯惩处雪然。他的弟子惠正对同伙说：“根据我收藏的谶书来看，僧王出现，国家就会太平。”接着说：“河崙、安鲁生死掉，就能应验我们的谶书了。”于是谋划杀死河崙和安鲁生。僧人洪漣听说这个阴谋，报告给柳亮，大王命令巡禁司逮捕审问，供词牵连两街僧人允济等四五人，最终未能查明实情。因雪然犯有奸淫妇女之罪，杖六十，充任全罗道海南县达梁水军；允济因知情不报，杖六十，充任庆尚道东莱县水军；惠正应处斩，大王命令减一等，杖一百，发配庆尚道机张县，其余人都释放。左司谏大夫宋愚等人上言：“有罪必罚，是古今常法，不是君主能私自决定的。如今僧人惠正，因为国家削除田地奴婢，反而心怀怨恨，敢口出狂言，极其不轨，确实不能不正其罪，殿下却命令有关部门，从轻处罚。这虽然是殿下怜悯的美意，但对天下万世的法度如何呢？希望殿下依照法律施行，明正其罪，以杜绝日后叛乱叛逆之心。”

大王召见掌务献纳郭德渊，传旨说：“对惠正从轻判决，不是我的本意。两位政丞告诉我说：‘如今已经革除了五百年流传久远的寺院田地奴婢，又杀掉这个僧人，恐怕以后一定会有议论，请求不要杀惠正。’因此我下命给巡禁司，按照不处死的律条判决罢了。”郭德渊再次启奏说：“口出狂言，古今都不赦免，法律不能因私意轻易更改。请求诛杀这个僧人，以警戒后来者。”大王传旨说：“你暂且退下。我再考虑商议后施行。”

太宗 6年 6月 20日

戊寅日/雷击南原府人夫存。

罢免司宪监察尹敞、李有喜的职务。司宪府上言：“监察在平时出入，不得与同僚并行，不能与普通官员同行，以维护威严观瞻，曾有教旨。如今尹敞与李有喜不遵守教旨，在里巷并行，结党酗酒，应该治他们的罪。”

太宗 6年 6月 21日

己卯日/召见政丞河崙、赵英茂及?义安大君李和等人，在广延楼设宴。赐给河崙、赵英茂各一匹马。

太宗 6年 6月 22日

庚辰日/罢免大护军赵慎言的职务。赵慎言，是赵璞的儿子，愚笨而狂妄。兵部弹劾他缺值夜班的罪过。

东北面发生饥荒，赈济他们。都巡问使朴信上言：“江原道输送的粮食少，不足以赈济饥民，请求增加三千石。”大王听从。

太宗 6年 6月 23日

辛巳日/雷击玄风县民严大。

太宗 6年 6月 24日

壬午日/罢免司宪持平许恒的职务。宪府本来以弹劾纠察为职责，后来兼管裁决诉讼。刑狱事务繁忙，台长四人，以一人为掌务，专门处理台务。当时，许恒任掌务，昏聩不能胜任，舆论喧哗，执义李孟畇等人归咎于许恒，请求治罪罢免他。

太宗 6年 6月 25日

癸未日/派遣敬差官上护军车指南到东北面。因为要押送李好心波等人返回。

太宗 6年 6月 26日

甲申日/罢免判恭安府事朴子安、摠制尹坤等九人的职务，流放前泥城都兵马使辛有贤到平泽县。当初，有个叫惠敬的僧人，将他的奴婢施舍给龟岩寺，繁衍到数千口，等到限制寺院数量时，龟岩寺应当废除。朴子安等人认为这些奴婢是祖上的施舍物，从戊寅年以来，曾向官府诉讼，至此得到归还。许应任大司宪，建议将龟岩寺的奴婢重新归公，朴子安等人心怀愤怒，向议政府诉讼，并且说：“许应也是施主的子孙，只是因为不参与共同诉讼没得到好处，所以怀恨在心，让人将这些奴婢归公。”司谏院弹劾启奏：“朴子安等人擅自将议政府拟议并受教的事情，任意进行控告，诋毁宪府，埋没都堂。而且革除寺院的奴婢，即使是其子孙，也不可再争，何况世代久远，归属难以查明？只是因为如今没有对质的人，才敢争抢；许应也身为风宪之长，假借道义挟带私心，都不妥当。”于是，朴子安、尹坤、辛有贤以及辛有定、文继宗、宋得琚、裵锦、裵澣、金自温等人获罪，只有许应特别免罪。

罢免司宪执义李孟畇、掌令李明德、持平权践的职务。司谏院上言：“先王多设官吏，是为了让他们互相弥补，以做好本职。一个官署的公务，虽然由掌务主持，但作为同僚，应当同心协力，不致使事务拖延。如今李孟畇等人，将宪府的一切公务专门委交给许恒，毫不经意，等到诉讼拖延，外界议论纷纷，就归咎于许恒，企图规避自己的罪责，严重失去宪臣的体统。”大王赞同。

大王到正殿，引见日本国王的使者。命令使臣上殿，告谕说：“时值酷热，我因为有病，很久没有接见。客馆简陋，馆人恐怕有缺失吧？正值盛夏，不可上路，应当等待秋凉回国。”使臣回答说：“暑天即将过去，现在就可以返回。”大王说：“思乡之情，我怎能阻止？”命令在西厢赐宴。

太宗 6年 6月 27日

乙酉日/任命知议政府事朴锡命兼任司宪府大司宪，参知议政府事李原兼任判义勇巡禁司事，许应任中军同知摠制。

任命朴谟为护军，金道生为通礼门奉礼郎。朴谟等人从汉京出发到济州，装载三尊铜佛，返回时在海南县停泊共十七天，因此奖赏他们的迅速。

议政府启奏确定各官乡校生徒名额和田地数量各有差别。留守官生徒五十人，大都护府、牧官四十人，祭田都是六结；都护府生徒四十人，知官三十人，祭田都是四结；县令、监务生徒十五人，祭田都是二结。其中派遣教授官的留守官，廪田五十结；大都护府、牧官四十结；府官、知官十五结；没有教授官的府官以下各官，也给予十结。

太宗 6年 6月 28日

丙戌日/雷击留守后司的妇女件伊。

另外又雷击一头牛。

太宗恭定大王实录卷第十一终

太宗 6年 7月 1日(戊子)

初一/赐予丧葬财物给摠制崔士威的妻子金氏。当时，崔士威出使明朝尚未返回，皇上怜惜他，赐纸一百卷、米豆三十石，并命令提供棺材。

太宗 6年 7月 4日(辛卯)

辛卯日/参赞议政府事李叔蕃辞职，皇上准许。

太宗 6年 7月 6日(癸巳)

癸巳日/任命韩尚敬为知议政府事兼司宪府大司宪。皇上听说朴锡命病重，叹息道：“莫非是年少位高导致的吗？”于是罢免他的职务，用韩尚敬代替他，希望他能延长寿命。并且派遣医官杨弘达、平原海、内官尹兴阜以及锡命的儿子去非、妹夫郑之唐，携带药物驰驿前往。

派遣司译院副使崔云，押送苏州卫右所百户施得、总旗林七郎等人前往辽东。施得等人乘坐海船，运送粮食到北京，遭遇风暴漂流到蓴城，船只毁坏上岸，派遣通事、前判军器监事郭海龙前去询问，于是和他们一起前来。皇上在广延楼接见施得等人，对他们说：“遭遇极大困厄而能保全性命，是皇帝的恩德。”施得等人叩头说：“我们到了殿下的境内得以生存，这是殿下的恩德。”命令赐给施得等八十四人衣服、笠帽、靴子，并在西厢款待他们后送走。

太宗 6年 7月 9日(丙申)

丙申日/议政府启奏济州牧场事宜：“繁殖马匹，按照《大明律》，四岁以上的雌马，每十匹一年繁殖七八匹的为上等，五六匹的为中等，三四匹的为下等。上等的，监考和土官，升迁录用，即使有丢失马匹，也免于征收赔偿；中等的，丢失马匹每六匹征收一匹；下等的，每四匹征收一匹，牧使和判官按时考察。”皇上听从了。

太宗 6年 7月 10日(丁酉)

丁酉日/在解慍亭设宴款待宗亲。

太宗 6年 7月 11日(戊戌)

戊戌日/与近臣讨论雷震、灾异、卜筮等事。全罗道都观察使朴訔启奏前月被雷击死的人数和姓名，皇上说：“雷击人，是什么道理？我不知道。”左右回答说：“世人说雷击是天伐。人如果罪恶满盈，上天就会降下惩罚。”皇上说：“我曾观看经史，历代权奸，窃国欺君，尚且能够保全，不受天伐，为什么？有人遭遇厄运，只是恰好触犯邪气而已。但我内心确实恐惧。”又说：“灾异的变化，古书都说：‘是由人事所感召。’《中庸》又说：‘我的气顺，那么天地之气也顺。’大概一个人的气，就能导致天地之气顺，这个道理最微妙。那么所谓‘我’，也只是众人中的一个罢了。现在群臣各尽职守，没有不谨慎的，难道要等我敬戒之后才能有顺吗？天道保佑善良惩罚邪恶，其吉凶的效验，要很久才显现，所以人们多数怀疑而不相信。”左右说：“有这种理，就有这种气。但气快而理慢，所以人做善事，不能马上得到吉祥，做恶事不能马上遭受祸殃，这就是所谓‘未定的天’。等到既定之后，天没有不战胜人的。”皇上于是谈论卜筮之事说：“我年轻时，向人问卜，没有人说我能即位的。只有文成允以为我有分封土地的命，请我不要泄露给别人。我心里很不安。上王想让我做掌军都统使，我请求免去。后来怀安君信了朴苞的乱言，常常与我不和，到庚辰之乱，我不得已而应对，这是由于李来听到怀安的话而泄露了那些说法。”

太宗 6年 7月 13日(庚子)

庚子日/平阳君朴锡命去世。皇上听说朴锡命到了金蹄驿病重，急忙命令忠清道观察使说：“万一不幸，在运送灵柩的过程中，听从其父和妻子的意愿，不必等待下文，准备礼仪妥当办理。”皇上在广延楼处理政事，朴锡命的讣告传来，皇上非常悲痛，立刻下楼停止朝会，赐予米豆一百二十石、纸二百卷，派遣内史到停灵处赐祭。朴锡命，顺天人，是宰相朴可兴的儿子。仪表俊秀爽朗，聪敏绝伦，下巴特别长异于常人，自号颐轩。十六岁考中科举，迅速升迁至显要职位，二十二岁被任命为代言。到高丽灭亡时，因为是归义君王瑀的女婿，被废弃八年。皇上即位后，因有旧交，召他任左承旨，转任知申事。在职六年，明达强记，皇上始终倚重信任，前朝和当朝无人可比，破格升任知议政府事。生性嗜酒，终日豪饮，但处理事务如流水般迅速，然而内心缺乏操守，沉溺女色，高傲而专断，人们颇忌惮他。去世时三十七岁。谥号文肃。有三个儿子：朴去非、朴去顽、朴去踈。

太宗 6年 7月 14日(辛丑)

辛丑日/宽恕朴恬、许倜，允许他们在地方上自由居住；宽恕申温良、朴賁，允许他们在京城和地方自由居住。

太宗 6年 7月 15日(壬寅)

壬寅日/太白星连续两天在白天出现。

太宗 6年 7月 16日(癸卯)

癸卯日/黄俨、韩帖木儿、杨宁、奇原从罗州到达。起初，黄俨等人回到龙驹县，皇上身体不适未能出迎，派吏曹判书李稷告知他们，所以黄俨远远看见，以为是政丞来了，等到看见李稷，脸色有不高兴。李稷知道后，推托说：“今天两位政丞都遇到家忌，未能赶来，明天早晨会来迎接。”李文和也派人启奏说：“黄俨听说殿下没有到郊外迎接，很不高兴。而且黄俨等人希望殿下迎接铜佛时，行五拜三叩头礼。”皇上生气地说：“黄俨为何如此侮辱我！黄俨贪婪奸险，而且因为运送佛像的缘故，殴打杀人，罪行也很重。我想就此奏报天子。”代言等人都说：“黄俨的贪婪奸诈，天下人都知道，至于我国，他奉旨送来诰命、印章、珠冠、冕服，恩义也很多。如果现在激怒他，恐怕不行吧？”皇上的怒气稍稍平息，命令议政府、六曹共同商议亲自跪拜铜佛是否可行，派知申事黄喜，到良才驿迎接。因为生病未能出宫告知，命令政丞河崙、赵英茂在汉江迎接，百官在崇礼门外迎接。到了馆舍，百官想行礼，黄俨因皇上没有出来而生气，就说：“现在没有见到殿下，不敢接受行礼。”政府想代替设下马宴，也不接受。黄俨等人带来三座铜佛像，用十五个龛，分别盛放佛像、火焰、莲台、坐具，并且带来牡丹、芍药、黄葵等奇异花卉，在龛中盛土种植。制作柜子用木板千叶、铁六百斤、麻七百斤。其中佛像和火焰的龛有三个，高宽各七尺左右，里面用隔白纸二万八千张、棉花二百斤，担夫数千人。每到馆舍，因为旧厅狭小，命令在馆舍左边另外建造新厅，极其宏敞；所过之处勒索财物，无所不至，稍不如意，就鞭打侮辱守令，州县疲于供应。全罗道都观察使朴訔，每件事都裁减，忠清道都观察使成石珚，完全顺着他们的意思，黄俨对朴訔发怒而喜欢成石珚。等到返回，对皇上说：“监司中不辜负殿下的，只有朴訔。”之后朴訔上书说： 臣生性愚钝刚直，没有巧言令色取悦他人的才能，承蒙圣恩，突然获得功名，自许为殿下耳目之臣，有所见闻，无不尽言，期望报答万一，这是臣的最大愿望。如今臣出任监司，政务繁杂，不知所措，自知罪过很多，不能不首先陈述。先前，并非不知道初运漕转船守护兵船数量少，但拘泥于前例，没有察觉，导致盗贼之患，这是臣的第一条罪。国家派遣朴謨、金道生等人，到济州取铜佛，臣立刻先发文到济州牧官，法华寺的三座铜佛，赶紧运出，装船送来。济州官看到臣的文书，立即派遣吏卒，搬运铜佛，将要到达海边。第二天，朴謨等人接着到达，恰逢顺风，随即押运出来，刚靠岸，风和水都不顺，几乎被困数十天。大概取佛之事，自有专门负责的人，但臣不顾自身利害，先派船夫，运送佛像，致使黄太监等人不能渡海，在罗州滞留四十多天，大量制作运送佛像的用具，全境受害，这是臣的第二条罪。起初，黄太监等人从京城出发，而京畿、忠清两道监司，在迎接时，大办傩礼、妓乐、油蜜果床，极其奢华，不以为弊。臣听说后，愤恨他们开了坏头，立即写信给都体察使朴锡命，所有迎接事件，比那两道的例子降低几等来办。然而受那两道先例的影响，只在全州府设置傩礼果床，这是臣的第三条罪。黄太监等人所造的运送佛像用具，非常繁杂沉重，对百姓有害，却不能禁止。又想制作花函十几具，栽种各种花卉，带着回京，臣当即对黄太监说：“我是监司，没有奉王命，不敢转运这些花函。”黄公回答说：“想在三位佛像前，各用三具花函，供行进途中，你可以快奏报殿下，不要拖延，以免激怒我。”臣随即报告都堂，都堂让臣托辞不运。臣考虑国家大局，最终没有坚决禁止，而用僧徒运送那花函，这是臣的第四条罪。希望殿下治臣不胜任职务、劳民伤财的罪，以安慰这一方疲困百姓的期望，那么即使处死，也没有怨悔。倘若承蒙殿下体察臣的至诚，怜悯臣没有他心，宽恕臣的不得已，废为平民，得以保全余生，那真是最大的幸运！即使有不识大体、慷慨高论的人议论臣，臣也不害怕，只等待殿下的命令罢了。

珍原县道旁有一棵大树，俗称百枝树。黄俨经过时，暗中用铜钉钉入，监务许揆知道后，拔掉铜钉并上报。当时人们颇怀疑黄俨使用了厌胜之术。

太宗 6年 7月 17日(甲辰)

甲辰/严格禁止中外穿着黄色服装。

太宗 6年 7月 18日

乙巳/白天出现太白星，持续两天。

王前往太平馆，黄俨等人想让王先向佛像行礼，王不同意，说：“我来这里，是为了天使，不是为铜像。如果铜佛是从天朝带来的，我应当礼拜，以示敬意，但现在不是这样，有什么可拜的！”于是命令知申事黄喜，向政府询问。政府启奏说：“皇帝信奉佛教，远道求取铜佛，而且黄俨品行不端，天下人都知道，希望王权宜行事，礼拜佛像。”王不高兴地说：“我依赖两位政丞，本想不拜，现在都说可以拜，这是为什么？我这才知道我的群臣中没有一个是坚守道义的。群臣畏惧一个黄俨到如此地步，何况是坚守道义、解救君主的危难呢？前朝的忠惠王，被俘到元朝，一国臣子没有肯去救他的。我即使到了危难之时，恐怕也会如此。况且君主的举动，不可以轻率。我如果拜佛，在礼法上算什么！”于是命令李玄对使臣说：“藩国的祸福，在天子掌握之中，不在铜佛。应当先见天子的使臣，岂能先拜我朝土地上的铜佛？”黄俨仰头望天很久，微笑着说：“请先与殿下相见。”于是进去见使臣，行茶礼，最终没有拜佛像。王对黄俨说：“很想在这里设一桌酒席，但佛像在正厅，不敢亵渎靠近，希望您能光临我的简陋宫殿。”黄俨说：“遵命。”王回宫后等了一会儿，黄俨没来，又派代言尹思修赠送良马。黄俨怒气消解，于是与韩帖木儿等人来到昌德宫，王在广延楼设宴。

太宗 6年 7月 19日

丙午/王前往德寿宫问安。

前往太平馆，请使臣到解慍亭设酒。赠给四人各一匹马，又赠给黄俨苎麻布一百三十五匹、石灯盏三十件、席子十五张、松子三石、骏马三匹、貂鼠皮裘一件、角弓一张、箭一筒以及所有所需的人参、厚纸、山海食物，无所不备，其余使臣则按等级递减。黄俨大喜说：“殿下的诚意，到了极点。”杨宁因为所赠之物少，又生气又哭泣。王听说后笑了笑，又赠给一匹良马，于是对黄俨说：“蒙受皇帝的恩德，谁能比得上我呢？”使臣说：“不仅殿下，普天之下都是如此。”

流放中军同知摠制许应、前司宪执义李孟畇、掌令李明德、持平许恒等到外地。宪司弹劾许应等人作为台官，拖延处理朴抵生案件之罪。前持平权践，因为是功臣之子而免罪。

命令发给卢异、韩乙生、朴础等十五人告身文书。

太宗 6年 7月 20日

丁未/设立屯田、烟户米法。当初，王征求建议，命令议政府采纳施行。有人请求恢复前朝的屯田、烟户米法，用屯田的收获供给船军粮食；用烟户米来防备凶年赈济借贷，有几个人上言。政府认为这些建议便利，请求实行。

太宗 6年 7月 22日

己酉/白天出现太白星。

黄俨等人护送三座铜佛返回京师，王在盘松亭为他们饯行，派右军摠制赵勉，跟随前往京师，行文礼部说明送铜佛之意。

派遣上护军车指南，押送猛哥帖木儿的亲属完者等十人及家小到建州卫。

派遣司译院判官张若寿，押送浙江观海卫百户杨茂等人到辽东。杨茂率领军人四十八名，步行到义州自称：“乘坐海船，到太仓装粮，跟随总兵官平江伯，率领粮船一千三百只，要往北京交卸，忽然遭遇风暴，飘到海边，船破上岸，饥饿至此。”兵马使郑耕上报，王命令厚加慰劳，提供驿站马匹、脚力送他们走。

太宗 6年 7月 23日

庚戌/王减少膳食，停止进药酒，赦免内外二罪以下的囚犯。因为长期干旱。王对左右说：“天不下雨，只因为我寡德愚昧。”于是流泪，左右都肃然感动。召见六曹、台谏的掌务官说：“干旱太严重，我担心赏罚没有章法，用人不当，宫禁之中，服饰超过规制，因而招致灾变。你们应该各人直言不隐，我会改正。大臣中可以担任政府六曹堂上、各道都观察使的人，以及职位虽低但可以担任将帅、台谏的人，列出名字上报，我会采纳。”并且召见知申事黄喜、代言金科、尹思修等人，深入讨论治国要道。

太宗 6年 7月 25日

壬子/在宗庙、社稷祈祷求雨，又在山川坛、杨津、汉江祈祷。聚集巫女在白岳祈祷求雨。

命令旌表洪州境内新平县前郎将权止女儿的门闾。这个女子十三岁，母亲去世后在墓旁结庐守丧，日夜悲哭。牧使安腾上报，命令旌表其门，优厚供给豆米。

吏曹请求更改外方官号。启奏说：“按照本朝外方设官的制度，鸡林府、宁海府，称号相同而官品不同；蔚州、兴海郡，都称为知官，官品相同而称号不同。至于监务的称号，则不见于传记，不是古制。请求除鸡林、永兴、平壤、完山四府外，大都护府改称为牧；都护府及小府，改称为知州；原先的知州，改称为知郡；监务改称为县令。”王同意了。

太宗 6年 7月 26日

癸丑/暴风扬尘。

雷电击中仁义县人高元吉。

司谏院上疏议论政事：

第一，古代有官职的人有常俸。如今功臣诸君，已经赐予土地和奴婢，使他们世代享受赏赐，褒奖的礼典已经完备，而又有常俸则过分了。希望从今以后，没有职务的诸君，不给予常俸。而且大小检校之臣，没有官职却耗费国家俸禄，恳请全部停罢。第二，宰相，是君主与之共治天下、共理政务的人。所以古代君主，必定选择人才然后任用。如今议政府赞成事李淑，年轻不更事，应该按照宗亲的例子安置；参赞议政府事辛克礼，才德不相称，应该按照勋臣的例子安置，都不许担任宰辅之职。第三，君主一身，是万化的本源，动静威仪，不可不谨慎。恳请殿下在每日听政，以及备礼出行的时候，不要戴中笠，须戴纱帽，以尊崇瞻视。第四，各道田地改量的时候，派遣的人员所见不同，结卜的数量，有的轻有的重，百姓怨叹。恳请除新开垦田地外，改量的田地暂且依照旧有簿册收租，以顺民心。第五，近来因为迁都伊始，营建之事，不可或缓，而殿下顾虑外地的百姓妨碍农时，凡有工程，专役府卫之兵，各处营建，也几乎要完工了。府卫之兵困于公役，无暇经营私事，岂能没有怨叹？希望土木之役一律停罢，并且减少各道每年进贡的木材，以休养民力。

又推荐大提学权近、安城君李叔蕃、前判汉城府事崔有庆、前都观察使柳观，可以安置在政府；兴宁君安景恭、前判汉城府事李行、鸡林君李来，可以掌管各曹；前判中枢院事郑洪、鸡林府尹咸傅霖、中军摠制郑矩、鸡林君李升商，可以担任监司。王阅览奏疏，留在宫中不发出。

太宗 6年 7月 27日

甲寅日/暴风扬起尘土。

派遣玉川君刘敞，在圜坛举行雩祭，又分别派人，在桧岩寺、兴德寺设立道场，又命令各道都观察使，在管辖境内的山川普遍祈祷。

将六曹司宪府陈述的意见下达给议政府，拟议可以施行的事项后上报。

太宗 6年 7月 29日

丙辰日/太白星白天出现，从己酉日到这一天共八天。暴风扬起尘土，无法辨别人的脸色，过了一段时间才停止。

命令停止使用伞扇、禁止屠杀、疏通沟渠、迁移市场。

命令左政丞河崙，在昭格殿祈雨。太宗因为长久干旱，白天不登正殿，夜晚不安于内寝，想要亲自举行圜坛祭，向河崙咨询，河崙回答说：“亲自举行雩祭，不可轻举妄动。现在宗庙山川祈祷之后，没有下雨的征兆，只是昭格殿设醮还没有举行。请让我先举行醮礼，然后殿下再亲自雩祭。”太宗同意了，派河崙设醮，最终没能求到雨。

太宗 6年 7月 30日

丁巳日/太白星白天出现横跨天空，命令停止各种工匠劳作，清查各道的木工，放回他们家中。

太宗 6年 闰7月 1日

戊午朔日/雷击了金沟县的人。

命令议政府召集前任官员和年老大臣，商议革除弊政的事宜。各道侍卫军，在无事时除了春秋两次点考外，是否可以免除上番侍卫；除了破败的寺院外，现在被革除的寺院的奴婢是否应该归公；以及六曹、台谏陈述的意见中的事项，拟议后上报。当时，司谏院上书说：

佛教对国家没有益处，我们东方被迷惑得尤其严重。百姓擅自剃发的，国家不严厉禁止，他们的徒众很多，佛寺在山野中随处可见。何况近来僧徒不遵守他们师父的教诲，肆意行不法之事。殿下担忧这些弊端，淘汰了非必要的寺院，在州府郡县都规定了寺院的数额，根据寺院大小、僧众多寡，增减田地奴婢的数量，让僧徒群居而各自修正道，这是历代以来从未有过的。但是自三韩以来，大寺院也在淘汰之列，对于破亡废弃寺院住持的任命，或许还有。希望殿下选择山水名胜处的大寺院，来代替破亡废弃的寺院，那么僧徒就有居处的地方了。

又陈述各道每年进贡木材的困难。议政府商议后决定：“选择山水名胜处的大寺院来代替破亡废弃的寺院，请依照所申报的意见。每年进贡的木材，今年暂时免除，等到再有行文通知，然后备办上纳。”太宗听从了。

○下令议政府：“各道去年改量过的田地，如果有不适当的地方，在收租的时候，允许佃客告发，核实后上报。”

太宗 6年 闰7月 2日

己未日/暴风扬起尘土持续两天。

停止三道侍卫军的轮番上直。命令兵曹说：“今年干旱严重，来年八月初庆尚、全罗、忠清等道的侍卫军，不要让它们轮番上直。”

议政府上奏关于奴婢判决的条件，太宗听从了。上奏说：“奴婢相互争讼的事，曲折很多。那些击鼓申冤的人，特别交给主管机构，将双方情况详细记录后上报，领受旨意判决之后，如果再次击鼓诉讼冤屈，或者蒙受改判的。今后除了详细记录情况领受旨意外，允许官吏公正判决后，将双方的得失，分别上报。那些交给司宪府的，宪府详细核实双方情况，如果明显是妄告，就上报，依照教令定罪；如果涉及错误的，等待判决官员被替代后送到都官，限期判决，详细报告，在误判和妄告中，分别上报，依照教令定罪；如果有诉讼冤屈的，则等待处理官员被替代后，再交给宪府，精心分辨，妄告者和误判者，都加一等定罪；其中有需要回避的情况，移送刑曹处理。”

太宗听从了。

太宗 6年 闰7月 3日

庚申日/再次在宗庙、社稷、北郊、境内山川祈雨。

司宪府请求禁止中外用酒。右政丞赵英茂，请求在藏义寺设立祈雨道场，太宗说：“到寺院祈雨，没有古代礼仪，怎能再次错误！”

命令议政府，详细记录各年归公的奴婢上报。这是戊辰年以后犯罪各人以及壬午年被罪人的奴婢。

将义勇巡禁司大护军崔关流放到开宁县。起初，工曹正郎柳佐等人，因工匠法奴怠工而发怒，杖打致死，太宗命令巡禁司审问。崔关当时是掌务，因为柳佐是他同年壮元柳亮的儿子，不愿审问，就说：“柳佐的父亲柳亮是功臣，按法应当启禀取旨，然后才能逮捕。”同僚对崔关说：“你是掌务，可以自己进宫禀报。”崔关又为难，等到审问柳佐的那天，崔关借口妻子生病先出去了。太宗听说后，命令司宪府弹劾他徇私灭公的罪行并流放了他。

日本回礼官李艺，带回了被掳掠的男女七十多人。

太宗 6年 闰7月 4日

辛酉日/左政丞河崙上奏请求辞职。当时有人写匿名信，挂在钟楼市街的不止一封，都说旱气是由于河崙执政所致，河崙请求避位。太宗对河崙说：“辞呈言辞恳切，实际是谏疏。我想亲自写答辞，但口想言而才力不足，让文臣代笔，怎能写出我的肺腑之言？我看典籍，灾异的到来，不是宰相的过错。今天不下雨，罪责实在在我，怎会关系到政丞呢？甲申年夏天，你因久旱坚决请求避位，不久又有大水的灾祸，那么今天的旱灾，不是因为政丞就很明显了。至于流言蜚语造谣，我本来就不信，你何必介意？而且使臣已经到达国都，世子也已成年，想要完成吉礼。需要你出来定计商议，不要坚决推辞，来辅佐我的治理。”河崙回答说：“政令先由政府拟议。我不能胜任职责，将要推给谁呢？”

太宗 6年 闰7月 6日

癸亥日/下大雨。太宗非常高兴，让小宦官问代言说：“这场雨果然充足吗？”

命令河崙恢复处理政务。政府请求恢复膳食，并进酒。

太宗命令兵曹，召集受田人在宫门外，到达的有五百多人。派知申事黄喜传达旨意说：“田制，明确说居住在京城保卫王室，不是从今天开始的。你们为什么只想自己方便？你们众人中，难道没有明白义理的人？应该思考君臣之义，不要纷纷议论。如果认为五结十结难以留在京城，任凭你们，可以传给子孙女婿侄子，各自端正心意，不要互相抱怨我。”他们都叩头说：“不敢。”于是退下。当时，多次有匿名信诽谤朝政，诋毁河崙，说话的人都认为是受田品官所为。因此召来责备他们。

有个名叫长愿心的僧人，本来是贱民。故意装疯，看到饥饿寒冷的人，一定讨饭或脱下衣服给他们；有生病的人，一定尽力救助；死了无人收殓的，一定替他埋葬；修治道路桥梁，无所不至，街巷的儿童，没有不知道他名字的。壬戌年夜晚，在兴天寺舍利殿祈雨，恰好那夜下雨，太宗听说后嘉奖他，赐给苎布一匹、正布二十五匹、米豆二十石。

司宪府大司宪韩尚敬等人，上奏当时要务十件事：

第一，鳏寡孤独，是文王发布政令首先要考虑的。当今内外，难道没有无告而失所的人吗？希望命令汉城府、留后司、各道观察使，考察抚恤，开具名单上报。第二，孟子说：“人人亲爱自己的亲人、尊敬自己的长辈，天下就太平了。”希望京城内外孝子顺孙义夫节妇，考察询问后褒奖，来激励风俗。第三，五部学堂的教授训导官，聚集生徒，每天训导，整天才结束，但没有点心，也没有仆役，反而比不上州郡的乡校。应该拨给田地和奴婢。第四，凡是有赦免，囚犯被释放，那么盗窃的人，因为不是死罪而被释放，交给亲戚或同乡里的人。那些人担心追缴赃物，不久就逃匿，追缴赃物时，责成所交付的人，限期囚禁，或追缴财物。这样赦宥的恩典，反而成为无辜者的祸害，实在不妥。希望从今以后盗窃犯遇到赦免，只免去笞杖，仍然关在狱中，等到赃物全部追缴后再释放。第五，城中凡有役使，汉城府就命令五部坊里人去做。但是人们都设法逃避，而被役使的都是无告之家的儿童妇女，大大违背了殿下哀怜之意。希望从今以后里人的役使，除了沿路居住的人，免除他们门前的扫除外，一律禁止。第六，没有见识的人，在农忙季节打猎，严重伤害庄稼，无告的百姓，怨气冲天。希望从今以后京畿及外方，在农忙季节擅自打猎的，严厉禁止治理。第七，两界进献鹰子的时候，有很多携带私人鹰子的人，来往之际，弊病说不完。希望规定都巡问使进献的数量，而都兵马使不得进献。不单是鹰子一事，其他进献，除了都巡问使外，也都禁止。各郡守令与团练使，多养私人鹰子，给百姓带来弊病，一并应当严厉禁止。第八，外方守令，凡在赋役之事上，有时依据古规，行文给吏员，而且在田地踏验、军资纳税时，也指定监考，都不亲自去做。于是奸吏乡愿作威作福，无告的百姓受害不浅。监司详细考察，如有不亲自做的，严厉追究处理；纳税之事，必须让纳税者自己量概，剩余即使一斗一升，也全部归还。第九，州郡各里的方别监，进出官府，应对差使，而且在里中，事情如果迟缓，就受鞭打，其苦无比，所以人们都设法逃避。无告的人一旦担任此任，有时五六年甚至十年不得更换，因此家产荡尽，流移失所的有之。守令让一里的人，每户一月轮流；每月末，开列名字，呈报给监司，作为常例。第十，州郡的廪给田租，有时不足以供应，所以允许在其境内选择荒废可耕种的土地，无害耕种，来补充不足。守令侵占移接人的田地，多设屯田，百姓受害，以致流亡的有之。各官的屯田，应该规定数目，不让泛滥，违者以不廉论罪。

太宗 6年 闰7月 7日

甲子日，设置了世子吉禮色。

太宗 6年 閏7月 8日

乙丑日，削去前青州府使朴希茂的官职，发配到外地。朴希茂担任内沈藏库提举时，在值班场所偷偷与库中奴婢成德通奸，她的丈夫毛知者抓住并殴打他，抢走了他的睡衣后离开。同僚向宪府告发，宪府弹劾他并将其流放。

太宗 6年 閏7月 9日

丙寅日，下雨。

内史朴麟、金禧等人，奉旨送来赏赐的乐器。起初，国王感觉身体不适，派注书柳翼之禀告说：“不幸有病，明天不能迎接命令。请等到其他日子稍微好转，就可以行礼。”朴麟等人回答说：“带来的公文是礼部的咨文，不必出迎。如果认为赐乐重要，那么我们到王京住在馆舍，等国王病愈后到馆舍接受，难道不行吗？”柳翼之返回禀告，国王又派代言权瑗坚决阻止。到这一天朴麟等人到达，搭建山棚、陈列百戏。命令世子李褆率领百官在郊外迎接，金禧等人将乐器安置在太平馆，到昌德宫问候病情后退出。命令议政府设下马宴，派知申事黄喜赠给二人鞍马。二人都是本国进献的宦官。

太宗 6年 閏7月 10日

丁卯日，下雨。

太宗 6年 閏7月 11日

戊辰日，原州人已故典书崔云嗣家里的婢女盖德，一胎生下两个男孩一个女孩，命令赏赐米豆十石。

太宗 6年 閏7月 12日

己巳日，司宪府请求不要发还李佇的告身。起初，国王召见司宪掌令韩雍说：“李佇的罪过，原本不如他父亲。我将要任用他，可以把以前收缴的李佇告身全部封好呈上。”韩雍启奏说：“臣来自外郡，不知事情始末，请退下与同僚商议。”不久，大司宪韩尙敬等人到宫中启奏说：“李佇的罪过，国人都知道，臣等不敢接受命令。”到这一天他们上奏说：李佇和他的父亲暗中怀有异心，图谋不轨，所以在永乐二年，辅臣和宪臣联名上奏，想把他处死，殿下特别施加私恩，废为庶人，得以保全性命，恩情非常深厚。如今如果发还告身来赦免他的罪过，恐怕赏罚没有章法，难以惩戒将来的恶行。于是，左司谏大夫宋愚等人上疏说：治理国家的方法，在于信赏必罚。如果赏罚不当，百姓就不会相信。我们看到李居易父子暗中图谋不轨，谈论国家社稷。群臣和台谏联名请求治罪，殿下从宽处理，保全他们的性命，废为庶人，群臣都认为罪重罚轻。如今命令宪府发还李佇的职牒，殿下的心思，认为父亲虽然有罪，儿子没有参与。臣等私下认为，李居易的不忠之心，积于内而形于外，尚且与别人谈论。何况对于亲儿子像李佇这样才智过人的人呢？李佇参与知晓，必定无疑。恳请殿下完全按照以前的旨意，不要发还职牒，以回应群臣的期望。

太宗 6年 閏7月 13日

庚午日，太白星白天出现两天。

国王率领百官到太平馆，亲自接受赏赐的乐器。前导到昌德宫，使臣跟随到达，国王行拜受礼完毕，因身体尚未康复，命令议政府在太平馆宴请使臣。礼部的咨文说：先前朝鲜国王咨文：“本国宗庙社稷的乐器陈旧损坏，咨禀奏达，如果蒙恩允许，随后差人携带价款赴京购买，以备应用。”咨文送达礼部。查得，本国的乐器，洪武年间太祖皇帝曾经颁赐，如今说陈旧损坏，民间没有制造贩卖，难以批准所请。永乐三年六月初八日早晨，本部官员具奏，大致奉圣旨：“给他乐器。”钦此，已经钦遵，移咨工部制造。如今制造完毕，覆奏移咨，差内史朴麟等人携带乐器，管送前去，合行本国知会，照数收用。计发去祭祀乐器：编钟十六个、编磬十六片、琴四张、瑟二床、笙二攒、箫四管。

议政府率领百官上笺，祝贺接受赏赐的乐器，命令停止。

任命赵温为兵曹判书，南在为议政府赞成事兼判义勇巡禁司事，金希善为刑曹判书，崔有庆、柳亮为参赞议政府事，李来为工曹判书，柳观为艺文馆大提学，偰眉寿为参知议政府事，李叔蕃兼中军摠制，闵无疾兼右军摠制，咸傅霖为庆尚道都观察使，金自粹为忠清道都观察使。罢免李淑，任为完川君，辛克礼为鹫山君，左司谏宋愚任为礼曹参议，右献纳李安直任为吏曹正郎。辛克礼听说后，愤怒地说：“太上王因为已死功臣的谥号不好，全部治罪奉常寺官。如今主上反而将非议诋毁现存功臣的人超升官职吗？”

太宗 6年 閏7月 14日

辛未日，规定各道的青色防衣。丰海道都观察使申浩上言：水陆军士常说：“年例军器中的纸甲，本来没有颜色容易虫蛀，制作不易，使用没有实效。”如果代之以青色掩心，则有颜色且坚固，交战时枪箭不能深入，而且我国在东方，适宜崇尚青色。制作不难，使用有实效，又没有虫蛀的弊端。于是有这项命令。

太宗 6年 閏7月 15日

壬申日，下雨。

国王到太平馆，宴请内史朴麟等人。

命令议政府，发还己巳年和壬午年犯罪人收归公家的奴婢。壬午年犯罪的赵思义、康显、赵洪、洪淳、康居信、金綣、金自良、黄似兰、李天富、金温等人和己巳年谋逆的赵方兴、金佇等人。

太宗 6年 閏7月 16日

癸酉日，朴麟等人到外地省亲。朴麟回乐安探望母亲，金禧回蔚州探望父亲。命令议政府在崇礼门外设宴饯行，赐给两人家米豆各五十石。

国王到德寿宫。是去问安。

太宗 6年 閏7月 17日

甲戌日，又命令司宪府进呈李佇的告身，韩尙敬等人启奏说：“臣等详细核查文案，李佇的罪过明白无疑。群臣联名请求治罪，已经允许，如今想要发还告身，难道不可以吗？”国王派左右责问韩尙敬等人，并且说：“卿等迎合什么人的指使，这样违抗命令？”

命令申禁冠服使用紫紬。

太宗 6年 閏7月 18日

乙亥日，命令京外缴纳品级银。当时，进献的金银将要用尽，工曹招募人缴纳，最终没有缴纳的人。议政府建议：“一品缴纳白銀五两，二品四两，三品三两，留守官至大都护府五十两，牧官、单府官三十两。以此等差级，督令进纳，以制造进献的器皿。”听从了。

太宗 6年 閏7月 19日

丙子日，赦免辛有贤，允许他在京城和外地随意居住。

派遣司译院判官姜庾卿前往辽东。浙江金乡卫前千户所总旗黄进保等五十五名，跟随总兵官平江伯海运粮储，想前往北京，遭遇风暴飘过东海，到东北面吉州，派遣姜庾卿押送。

太宗 6年 閏7月 20日

命加给外方乡校田。 教户曹说: “外方乡校的田地，数额很少，可以拨出军资所属田地来供给。” 政府议定: “留守官、大都护府、牧官维持原状，只有府官原来十五结，现在加十五结成为三十结，按水田二分、旱田一分折算拨给。”

台谏联名上疏请求不要发给李佇的告身。

开国、定社、佐命功臣，请求不要发给李佇的告身。 义安大君李和、安平府院君李舒等上言:

臣等私下认为，有了无君之心，然后才会有无君之言。 李居易的无君之心，他的儿子李佇一定没有不知道的道理。 因此大小臣僚请求将父子处以极刑，殿下因为他们是亲戚和功臣，减死一等，废为庶人，子弟禁锢，再生之恩，确实超过上天。 如今听说召到京城，打算归还告身，大小臣僚无不震惊痛心。 恳请殿下为宗社大计，让李佇回到乡里，以终余生。

太宗 6年 闰7月 21日

上前往德寿宫问安。

赦免许应、李孟畇、李明德、许恒、康镇、洪尚俭，京城内外听便。

派遣内竖，召李佇到临江县。

命令修治圆坛、籍田、社稷、山川坛、城隍堂坛场栏园，并给予守护人丁不等。

太宗 6年 闰7月 22日

李佇入京。 李佇和其弟清平君李伯刚，下棋取乐。

台谏上言请求不要发给李佇告身，不允。 疏文说:

李佇的罪行，是王法所不赦免的，所以臣等再三上言他的告身不可归还。 殿下认为李佇的罪和他父亲不同，不但不允，反而立刻召还京城，又命令发给他告身。 臣等私下认为，如果罪行不同，当时群臣上请，殿下裁决，怎么会众口一词呢？ 李佇的罪，如果和他父亲有所不同，应该明确分辨，使国人都知道实情，然后再施行，谁说不行呢？ 不这样的话，恐怕后世会说殿下以私恩废弃王法。 恳请殿下留意。

没有答复。 台谏于是到宫门启奏说: “李佇父子，是万世不赦之罪。 今日召还，是以私恩灭公道。” 上说: “父子，罪不相及。 今日召李佇，不是私恩，是公道。” 台谏又启奏说: “当时不分父子之罪，到今天怎么辨别轻重呢？” 上最终不允，对各位代言说: “我反复思考，台谏不听从我的命令，不是台谏的意思，是朝廷的意思。 我德行不够不应当主国，所以臣下不服从命令，我不敢听政了。 你们都出去。” 于是命令卢希凤，让代言等出去，封锁院门。 知申事黄喜，和入直代言尹向，退到摠制厅，启奏说: “臣等有罪，就甘受责罚。 如今因为台谏的缘故，一并贬黜臣等，不知根据什么？ 人主一言一行，流传万世。 臣等岂能以出入的困难为计呢？ 而且让中官封闭代言司，臣等上畏严旨，下畏所司，惶恐不知所措。” 上说: “你们也轻视我吗？” 不久让卢希凤，解除代言司的封条，命令说: “当直代言，不得启奏事务。”

太宗 6年 闰7月 23日

义安大君李和、领议政府事成石璘、左政丞河仑、丹山府院君李茂、右政丞赵英茂，率领功臣百官台谏刑曹，伏在宫阙前请求治李佇的罪。 上知道了，禁止代言启奏事务，内臣传达命令，所以黄喜等不敢启奏，天黑后，李和等才退去。 像这样持续了三天。

太宗 6年 闰7月 24日

司宪府大司宪韩尚敬、左司谏大夫尹思永等，因为进言没有被采纳，都上笺辞职。

太宗 6年 闰7月 25日

太白星白天出现。

将司宪府大司宪韩尚敬、执义李杨、掌令韩雍下放到巡禁司，任命判汉城府事李贵龄为委官，会同巡禁司审讯他们。 上在便殿引见李贵龄，亲自命令说: “李佇，从我潜邸时，到即位后，他的功劳很大，不可忘记。 等到李居易获罪，功臣台谏认为，李居易有言论，李佇一定知道，我不得已把他流放到外地。 今年秋天干旱严重，恐怕无辜之人，横遭罪罚，引起怨恨伤害和气，二罪以下，都已经赦免。 我一心认为李佇既是宗亲，又有大功，却流离外方，不得其所，这也是伤害和气的一端。 因此想召还，归还告身，台谏交相上章，再三阻止。 宪府不听从我的命令，一定有指使者。 如果平心审问不承认，就加杖刑审讯。”

这一天，命令入直摠制李叔蕃，让禁兵谨慎守卫宫门，凡是朝臣束带整齐的，都不许进入。

太宗 6年 闰7月 26日

释放韩尚敬等三人，命令他们复职。 河仑等启奏说:

殿下将宪府下狱。 虽然想用威势震慑他们，但以后担任宪司的人，难道能完全禁止吗？ 而且从前流放李居易的时候，殿下曾经说: “李居易说大话，既然对他人说了，难道不会对他儿子说吗？” 这话出自殿下，不是来自他人。 那么李佇有罪，断然可知。 如今却想杖问责问无罪的宪司，难道不会成为圣德的累赘吗？ 殿下如果赦免宪司，那么既不损害圣德，又有改过的美名。

上于是说: “宪司的罪过，因为政府而释放。 释放之后，果真听从我的命令吗？” 河仑说: “有可能奉命。” 上同意了，所以有这个命令。 并且召司谏院，都让他们视事，于是命令议政府传旨给宪司，督促上交李佇的告身。 议政府因上怒甚而惶恐，立即移文宪府，韩尚敬等于是将李佇的二十张告身，进呈给承政院。 派遣右代言尹思修到李佇家，赐还告身。 不久上迫于群言，命令李佇回到临江县的别墅。

太宗 6年 闰7月 28日

命令大臣礼葬，禁用石室。 政府启奏: “前朝的制度，大臣礼葬，允许使用石室。 谨按石室的制度，礼典中没有记载，只是劳苦活人，对死者没有益处。 请求依照《文公家礼》，只用灰隔，不用石室。” 上听从了。

追谥去世的全罗道水军都节制使金贇为吉襄惠公。

太宗 6年 闰7月 29日

太白星白天出现。 到八月壬辰才消失。

太宗 6年 8月 3日

追谥已故世子李芳硕为昭悼君，抚安君李芳蕃为恭顺君。

命令吏曹，功臣诸君的常禄，依旧颁赐。 政府让吏曹，查考历代功臣诸君常禄的有无来启奏，大概是想减省，所以有这个命令。

派遣吏曹参议孟思诚到乐安，大护军曹备衡到蔚州。 去宣慰朴麟、金禧等人。

太宗 6年 8月 4日

庚寅日，王前往德壽宮問安。

朝廷送還西北面孟州人金遂。起初，金遂因牽着交換來的牛隻到遼東，藉口生病逗留，都司因他沒有號牌，押送到京城，皇帝寬恕並放他回國。

太宗 6年 8月 5日

辛卯日，鵂鶹在景福宮樓寢殿上鳴叫。

慶尙道義城縣發生地震。

將兩倉的穀物運到景福宮的兩廡。知申事黃喜啟奏說：“豐儲、廣興兩倉的糧食露天堆積，受潮腐損，但連年歉收，不可役使百姓。請求徵集各道遊手好閒的僧徒六百餘名，營造兩倉。”王說：“廢除寺社、減少田民，僧徒已經怨聲載道。如果又役使他們，那就太過分了。”吏曹判書李稷進言說：“所謂役使僧人，不是指宗門僧，而是指山僧。”王說：“讓他們吃飽，賜給衣服，鼓勵他們做工，使他們不怨恨，就可以了。”黃喜回答說：“六百多名僧人，難以供給衣服，讓他們吃飽就足夠了。”王說：“好。”接著說：“景福宮是父王所營造，宏偉壯麗。廢棄不住，很不妥當。如果修理左右後廡，用來存放兩倉的穀物，似乎兩全其美。卿等認為如何？”大家都回答說：“可以。”王聽從了。

太宗 6年 8月 6日

壬辰日，內史李原義、尹鳳等十九人前來，到宮廷行禮，住在太平館。李原義等人，都是本國進獻的太監。皇帝讓他們回鄉省親。

日本一岐州知主源良喜，派人送還俘虜七十六人，並獻上禮物。宗貞茂也進獻土特產。

太宗 6年 8月 7日

癸巳日，司憲府請求追究京畿都觀察使的罪責，王命令寬恕。因為他發文書給高峰，擅自讓權貴的奴隷收割鴨島的正薍，司憲府彈劾了他。

太宗 6年 8月 8日

甲午日，賞賜吾都里前護軍崔仇帖木兒衣服、靴子、笠帽、紙一百卷。因為他告辭回本土。

吏曹判書李稷，上書請求恢復前朝武職階級的制度。奏書說：我私下看到大宋丞相文正公司馬光的奏疏說：“我聽說治理軍隊沒有禮節，那麼威嚴就不能施行。禮，就是上下名分。唐朝自從肅宗、代宗以來，一味施行姑息政策，所以藩鎮跋扈，威侮朝廷，士卒驕橫，侵犯逼迫主帥，以下凌上，上下廢弛，不再有紀綱，以至於五代，天下大亂，國運短促，生民塗炭。祖宗接受天命，聖德聰明，知道天下的禍難產生於無禮，於是制定了軍前制度說：‘一階一級，完全歸屬於侍奉的禮儀，敢有違犯，罪至於死。’於是上自都指揮使，下至押官、長行，等級相承，井然有序，就像身體指揮手臂，手臂指揮手指，沒有人敢不服從。所以能夠東征西伐，平定海內，為子孫建立長久的大業，至今一百多年天下安定，都是由於這個道理。近年以來，內外掌管軍隊的官員，不識大體，喜歡施捨小恩小惠，以盜取虛名，軍中有違犯階級的，都務必實行寬恕，這導致軍校大都不敢管束，長行用甜言蜜語、和顏悅色，曲意安撫，以至於懦弱膽怯，兵官也做出這種姿態，於是使行伍之間，驕橫恣肆，悖逆傲慢，漸漸不可控制，上級畏懼下級，尊貴受制於卑賤，所謂下陵上替，沒有比這更嚴重的了。我聽說聖王用刑是希望達到不用刑。現在寬恕違犯階級的人，雖然活了一人的命，卻不知道軍法不立，逐漸形成陵替的風氣，那麼所關係的都是億萬人的性命。我愚昧希望陛下特降詔旨，申明階級之法，告誡內外掌管軍隊的臣僚，令他們一概遵守祖宗的制度，如果膽敢擅自實行寬恕，曲意收買人心的，嚴加懲罰，以警戒其餘，或許紀綱重新振作，基業長久安寧。”我認為這篇議論，不僅適合於宋朝，實際上是萬世應當效法的。凡是人們群聚，沒有禮節來治理，就一定會有爭亂，這是趨勢。人心各異，不相統屬，即使有億萬軍隊，也不能依靠來保證安全。所以古昔聖賢，制定禮節來駕馭，令行禁止，使他們歸於協和。人如果不和平，在平時尚且不可。如果有緊急情況，如何能成就大事呢？天意深遠，固然難以預測，所應當做的，就是盡人事。希望殿下居安思危，觀察人心，修治軍政，諮詢大小臣僚，恢復實行前朝武職階級的制度，使內外將卒，各安其分，習以為常，那麼或許有所裨益。

王命令知申事黃喜說：“可以參考《經濟六典》，斟酌施行。”

太宗 6年 8月 10日

丙申日，太白星白天出現。

李原義等人回鄉里，探望父母。

刑曹都官，上奏關於奴婢的兩條事項：第一，凡是役使奴婢的人，在收養或有恩情的情況下，給予奴婢並訂立契約之後，有時又將這些奴婢再給他人，因而產生爭端。今後如果有不得已要給他人的，必須詳細記錄緣由報告官府，收回原契約註銷，由官府發給文書。如果有不報告官府，暗中修改契約的，一併論罪。第二，濫行佔有奴婢的人，明知不是自己應役使的卻拖延，或者經年不對質，或者逃避不出面，因此爭訟無休止。今後規定京城三十日、近道六十日、遠道九十日的期限，讓原告將公文送到對方所在官府，收到回報後呈報，核對時間，如果超過期限，則在原告和被告中勝訴的一方判給。其中因出使或父母喪百日內或自身有病狀明顯者，不在此限。

太宗 6年 8月 11日

丁酉日，封宗室石根為益平君。任命李稷為藝文館大提學，趙溫為議政府贊成事，南在為吏曹判書，李貴齡為兵曹判書，安景恭為判漢城府事，柳觀為判恭安府事。讓左政丞河崙、右政丞趙英茂，再次兼任判吏曹、兵曹事。

司憲府和司諫院，請求參與朝啓，王聽從了。

南蕃爪蛙國的使臣陳彦祥，到達全羅道群山島，被倭寇掠奪，船上所載的火雞、孔雀、鸚鵡、鸚哥、沈香、龍腦、胡椒、蘇木、木香等各種藥材、蕃布，全部被搶劫。被俘虜的有六十人，戰死的有二十一人，只有男女共四十人逃脫死亡上岸。陳彦祥，曾在甲戌年奉命來我國訪問，被授予朝奉大夫書雲副正的官職。

太宗 6年 8月 12日

戊戌日，司憲府上疏請求治李佇的罪，王不允許。掌令李季拱、持平許磐石、趙啓生等人上疏，大致說：從前，李佇父子，心懷二心，所以宗親百官，共同請求治罪，廢為庶人，子孫禁錮，已經多年了。近來，殿下認為父親有罪，李佇沒有參與，歸還了他的告身。然而我們私下認為，自古亂臣賊子，一定有黨羽。李居易心懷二心，正是因為有這個兒子。李佇本性狂妄，恃氣驕傲，殿下是知道的。現在把他召來安置在京畿，又賜給告身，必定會增加他的驕氣，放縱他的狂妄，京城內外出入，幾乎沒有節制。以前的心思，如何懲戒呢？希望把他流放到遠方，禁止他出入，以杜絕日後產生禍亂的根源。又上疏說：大司憲韓尙敬、執義李揚、掌令韓雍等人，在多次降下教旨，命令進呈李佇告身的時候，到宮廷陳請，認為不可，等到接到議政府的移文，隨即進呈。不聽從君父的命令，反而聽從政府的移文，有違言官守法的本意，希望聖上裁決施行。

王召見李季拱等人宣旨說：“大司憲等人再三上疏，請求不要歸還李佇的告身，我尚且不聽。何況流放遠方、禁止出入呢？你們已經知道我的意思，不必再請。而且議政府的移文，也是秉承我的旨意。韓尙敬等人有什麼罪？”李季拱等人又請求李佇應該安置遠方，王說：“李佇雖然在京畿，已經不讓他進京了。”憲府又再次請求，不允許。

王前往仁昭殿的新基址，巡視營造工程。

太宗 6年 8月 13日

己亥日，景福宫勤政殿有鵂鶹鸟鸣叫。

青阳县降霜，冻死了荞麦。

太宗 6年 8月 14日

庚子日，景福宫寝殿有鵂鶹鸟鸣叫。

太宗 6年 8月 15日

辛丑日，鵂鶹鸟在景福宫寝殿鸣叫，又在勤政殿殿顶鸣叫。

皇上前往德寿宫问安。

修缮景福宫。

太宗 6年 8月 16日

壬寅日，兼任左军摠制的骊城君闵无疾请求解除军务，皇上批准了。闵无疾的部下行司直陈明礼、司直尹惟泽等一百多人上书说：“骊城君掌管军政多年，对军士的劳逸无所不知，抚慰有恩，请求保留原职，以安抚军士的期望。”皇上发怒说：“将领都是国家的将领，士兵都是国家的士兵。你们既然是禁兵，只知道有骊城君，却独独不知道有我吗？”命令把他们关进巡禁司，审问主谋者并上报，不久后又全部释放了。

太宗 6年 8月 17日

癸卯日，金星侵犯轩辕左角星。

派遣判承宁府事金承霔、参知议政府事李膺前往京师。这是为了感谢赏赐乐器。

派遣司译院直长金有珍，押送浙江绍兴卫三江千户所总旗吴进等人到辽东。当初，吴进等人从太仓运粮前往北京，在海上遭遇倭寇，官军死亡三十五人。吴进等二十五人扎筏漂流到兆阳镇，官府供给衣粮，派金有珍押送他们。并且咨文都司说：“现在派遣张洪寿押送逃军，约定于九月初一日过鸭绿江。担心逃军不改原意，中途再次逃窜，十分不便。烦请派兵前来，在中途接应。”

派遣知司译院事张洪寿，押送散漫的军人，前往辽东都司交割。咨文礼部说：

近日接到来文，涉及在逃人口之事。接到左军都督府照会：“据辽东都司呈报，备东宁卫百户边林的弟弟边连告称有余丁边都里哥及军人黄显等告称有妻舅黄不改并土官千户高勖下家人海西等，多次逃往朝鲜国藏匿。又革除年间原逃散漫的土人，除钦差千户王得名等前往朝鲜国招回复业外，有全者遂等四千九百四十九名，仍在本国丰海等道藏匿。随后该本国解送金奉等一十九名回还外，其余不见送到，再次移咨，烦请尽快发送来。”据此。行据议政府状启：“敬奉判付，即差判内赡寺事闵若孙，遍往丰海等道西北面江界、泥城沿江口子幽僻山谷间，穷搜挨究，并无上述边都里哥、黄不改、海西等姓名军丁逃来潜住。当备差官闵若孙及西北面都巡问使赵璞、丰海道都观察使申浩等呈，俱各行移概管府州郡县及沿江口子根寻，获到壬午年间一同林泉逃来的宋德玄、全小金等男妇共四百一十九名，就问得各人供称：‘同来李卖土等六十九名，因病身故。’所供是实，具呈照验。”得到此状启施行。据此照得，先前已经陆续差遣知司译院事张洪寿、大护军梅原诸、司译院副使张有信等押送陆续获到的散漫军人张甫、金禾等男女共四百四十三名，解赴辽东都司交割去后，如今接到前因，除病故外，将现获的宋德玄、全小金等男女共四百一十九名，责派陪臣张洪寿押送解赴辽东都司交割。

太宗 6年 8月 18日

甲辰日，鵂鶹鸟在昌德宫西侧宫门鸣叫。第二天，在典农寺祭器库鸣叫。

皇上想传位给世子李褆，群臣坚决谏阻。当初，皇上因为灾异屡次出现，想传位给世子李褆，秘密告诉了骊兴府院君闵霁、左政丞河崙、右政丞赵英茂、安城君李叔蕃等人。河崙等人都认为不可行，皇上不听从。这一天，義安大君李和、领议政府事成石璘，率领百官和耆老在殿庭列班，让知申事黄喜入宫启奏说：“殿下春秋鼎盛，世子尚未成年，没有变故，突然想传位，臣等不知缘由，无不惶恐。”皇上说：“我未老，世子年幼，我也知道。但我心意已决，不可改变。至于传位的原因，两位政丞已经知道了。”吏曹判书南在启奏说：“国家创业不久，如同冰刚开始凝结还未坚固，不是幼主在位的时候。”河崙启奏说：“如今国家刚刚安定，已有两位前王，殿下又要传位，那么就有三位前王。中原听到后，会怎么说呢？一国臣民又能说什么呢？”皇上说：“既然已经有两位前王，即使有三位前王，又有什么妨害？况且成王虽然年幼，却治理天下，天下太平。我把社稷传给他人，那么群臣都可以劝谏，但如今是传给我的儿子，难道不可以吗？”河崙、南在再次启奏说：“成王即位，是形势不得已，又有周公这样的圣人辅佐王室，然而仍然有流言，宗庙社稷几乎倾覆。世子与成王，同样年幼，但形势不同，不可同日而语。何况没有像周公那样的臣子来辅佐他。宗庙社稷极其重要，殿下能保证他能够持守吗？而且民心不安，就不合天意。古代人君，如果命令不义，臣下有不服从的。臣等不敢奉旨。天位极其重要，怎能如此？”皇上说：“不是一定要在今天传位。我再考虑一下，卿等可以退下。”

知司谏院事权定、司宪掌令李季拱，接连上疏，极力论述不可行，皇上看了说：“这是言官的常事罢了。”天黑后，群臣才退下。都城中听到的人，都吓得失色震惊。

太宗 6年 8月 19日

乙巳日，成石璘、河崙、刘敞、李来、柳观、赵庸，都解除世子宾客的职务，与吉昌君权近、右军摠制成石因、金瞻，一起被任命为经筵官。解除骊城君闵无疾的军权。任命李原为司宪府大司宪，金南秀为左军都摠制，沈龟龄兼任中军同知摠制，闵无悔为骊山君，卢閈为左军同知摠制，李膺为参知议政府事，成发道为中军同知摠制，郑易为右司谏大夫，崔府为司宪执义。

太宗 6年 8月 19日

乙巳日，成石璘、河崙、刘敞、李来、柳观、赵庸，都解除世子宾客的职务，与吉昌君权近、右军摠制成石因、金瞻，一起被任命为经筵官。解除骊城君闵无疾的军权。任命李原为司宪府大司宪，金南秀为左军都摠制，沈龟龄兼任中军同知摠制，闵无悔为骊山君，卢閈为左军同知摠制，李膺为参知议政府事，成发道为中军同知摠制，郑易为右司谏大夫，崔府为司宪执义。

成石璘、河崙及检校领议政府事权仲和等人，率领百官进入宫庭启奏说：“前日所启奏之事，不知圣意如何，希望赐予允诺。”皇上说：“我虽然资质平庸，但面对如此大事，岂敢颠倒妄作！想要再商量。”成石璘启奏说：“前日皇上说：‘我再考虑一下。’今日的教诲，又和从前一样，为什么呢？古时候的帝王，遇到大事，与卿士谋划，与庶人谋划，都说可以，仍然不足，还要通过卜筮来考察，然后才实行，这是重视大事。把国家大统传给世子，没有比这更大的事了，但全国都不知缘由。这是殿下独自在心中决断而想私下给予，实在不可以啊。”河崙说：“既然如此，就应该禀告太上王。”于是率领百官前往德寿宫，走到德成坊时，皇上派黄喜阻止他们说：“卿等不要立即去禀告父王。我也会考虑。”河崙说：“殿下既然有‘岂敢妄作？想要再商量’的话，这必定是已经回心转意了。姑且等待明天，再请求如何？”众人说：“对。”于是退下。

太宗 6年 8月 20日

丙午日/成石璘等人再次率领百官进入殿庭启奏说：“臣等等待命令几天了，还没有得到允许，只好再次烦扰奏请。”太宗皇帝让黄喜回答说：“我还在考虑，没有决定。而且最近因为针灸治疗，不敢出门，请等五六天，我亲自见到老政丞和政丞，详细说明我的想法。”成石璘、赵英茂启奏说：“皇上的回答与臣等的请求不相符。”赵英茂哭着说：“臣虽然不参与宫内的事情，但难道不知道吗？殿下用缓和的话来回答，臣等实际上是想尽快实现我们的意愿。殿下年富力强没有疾病，世子年纪幼小，这哪里是退位的时候呢？”丹山府院君李茂也哭着启奏说：“臣虽然没有参与开国初期的事情，但从元勋那里听说，太上王虽然能创业，但辅佐拥戴的功劳，实际上在于殿下。殿下应当与元勋共享百岁寿命，为什么这么急于退位呢？皇上寿命超过中年，等到世子年纪到二三十岁，然后厌倦政务，告诉臣民，按照礼仪传位，谁说不可以？”黄喜进去启奏，皇上像之前一样回答。赵英茂启奏说：“殿下如果想见臣，何必等待以后？而且臣等的期望，只在于批准所启奏的事情而已。殿下不见臣，难道臣等会感到遗憾吗？”

○吏曹判书南在启奏说：

一个草野之人的话，如果合理，就应该高兴地采纳。何况全国大臣忧虑国家的话，哪里有坚决拒绝的道理？天命和人心，是二而一的。人心的向背，关系到天命的存亡。宗亲、功臣、百官、台谏一起上请，殿下拒绝而不听从，这就是违背天命了。

○吉昌君权近启奏说：

子路让子羔做费地的长官，孔子说：“这是害了人家的子弟。”这是指不学习就处理政事而言的。一个地方的官长，不学习尚且不行，何况一个国家呢？世子体力还没强壮，学问还没成就，突然承担各种政事，体力不能支撑繁杂，学问不能应对万事。如果等到世子体力强壮、学问有成之后，再按照礼仪传位，那么上面不会受到孔子的责备，下面不会违背臣民的期望。

○黄喜进去启奏，皇上又像当初一样回答。又斥责承传色卢希凤说：“不要啰嗦地再进去启奏了。”成石璘等人说：“怎么办怎么办？”清城君郑擢启奏说：“既然无可奈何，那么臣等应该跪在这里，夜以继日，一定要等到皇上应允。怎么能退下呢？”权近又启奏说：

大体上父母生了孩子，年龄还没壮大，爵位一天天增加，就会恐惧忧虑，认为：“年纪小官位高，这是减损寿命。”父母的心，不是不喜欢孩子荣耀显贵，实在是担心他的寿命会缩短。由此看来，人间的爵位尚且如此，何况上天赐予的福禄，怎么能不敬畏呢？现在不怜惜世子的年幼，急着传给他上天赐予的福禄，哪里是爱护世子的方式呢？这又是臣等痛心的地方。反复思考，没有一处可行，只是臣等不能以至诚感动上天罢了。

○成石璘、赵英茂又对黄喜说：“圣心虽然认为得计，但群臣的期望不一致，应该列举臣等所说的话，一一再启奏。”黄喜进去，皇上对黄喜说：“不只是有意传位，已经传位给世子了。外人虽然有很多话，哪里来得及！不如不说话而退下去更好。”只有河崙沉思不说话，到这时才启奏说：“殿下制定命令不合道理，老臣位居首相，本来就不该接受教旨。谁能完成传位的礼仪呢？”赵英茂接着说：“臣等即使死了，也一定不会听从命令。”并且看着黄喜说：“知申事，你忍心要听从这个命令吗？”黄喜与卢希凤一起进入内庭，害怕皇上震怒，徘徊畏缩，很久不敢启奏。皇上于是说：“传位的困难，我已经考虑过了。”成石璘等人都说：“殿下这个命令，就是允许了。”立即让卢希凤请求谢恩，皇上假装笑着说：“好。”河崙于是下令让入番的甲士排列在朝班后面，让奉礼郎东西分立，大声唱喝，稽首四拜，三呼千岁，声音震动了殿庭，又四拜。然后到静妃殿启奏，四拜道谢，群臣都高兴地退下，认为皇上真的允许了。夜里二更鼓时，皇上秘密派卢希凤送国玺到世子宫，尚瑞司的官员也不知道。

太宗 6年 8月 21日

○丁未日/宗亲、耆老、大小臣僚到宫门上书说：

臣等私下认为，宗庙社稷的大统，父子相传，是古今的通行礼仪。然而内禅的举动，一定是由于变故之后，才有不得已的情况。如今我殿下正值壮年，在位时间不长，治理的功绩非常显著，朝廷内外安定，群众都亲近拥戴，盼望永享太平，却厌倦了各种政务，传给世子，而世子年纪正幼小，不能承担重任，全国臣民痛心失望。前日臣等到宫门申述，请求停止这件事，得到允许，全国欢愉。没想到中途改变，秘密将国玺传给东宫，臣等听说后，倍加痛心。殿下把宗庙社稷的大统传给世子，授受的时候，应该从一开始就端正，如今却秘密命令内侍，偷偷地授受。国统是宗庙社稷所系，国玺是天子所赐。殿下把它看作私物而私下给予，这是轻视宗庙社稷而忽视天子的命令。开始就这样不谨慎，最终会怎样呢？臣等想到这里，倍加痛心。而且诚信，是君主的重要宝物。殿下已经答应了，不久又改变，诚信在哪里呢？要想端正国统，却先失去大信，可以吗？把国家传给别人，是天下的重大事情。本来应该顺应民心，民心合则天意得。既然违背民心，能合天意吗？殿下想违背民心，而把大统传给年幼的世子，殿下纵然自己安逸，对天意又怎样呢？恳请殿下，不要为自身安逸打算，务必谋划宗庙社稷的大计，收回国玺，永保社稷，以安慰一国臣民的期望。

司谏院、司宪府上言：

我们私下认为，天位的艰难，实在是重大宝物，授受之际，不可不慎重。如果忽视天位，而轻易授受，那么宗庙社稷的安危、人心的向背，就不可知了。昔日唐尧、虞舜，尧在位七十年而禅让给舜，舜在位五十年而禅让给禹，都是因为年老而厌倦勤政。尧、舜这样做，实在是因为天命不易，不可轻易授受。臣等认为殿下今日的授受之事，有五个不可。殿下正值壮年，神气强壮，没有疾病的祸患，朝廷内外臣民，期盼亿年的治理，如今无故退位，这是第一个不可。如今世子年幼未加冠，专心于学业，正应当日夜教导的时候。如果让各种政务集中于一身，没有时间学习，恐怕不能完成学业，而毁掉以前的功夫，这是第二个不可。我朝地连上国，军国重大事务，不可不慎重。如今世子天资雄伟，禀性聪明，但年纪幼小，恐怕不能承担重任，这是第三个不可。太上王创业以后十五年间，大位相传，已经两三次。如今如果无故突然退位，惊骇众人听闻，那么不仅朝廷内外喧哗失望而已，上国听说了，一定会说不可，这是第四个不可。殿下身经万死，开创国家、安定社稷，一向有圣德神功，天命的聚集、人心的归附，不是一朝一夕的原因。为什么殿下不顾社稷万世的考虑，苟且贪图清闲安逸的一己之暇，严重违背天地臣民的期望呢？这是第五个不可。因此大小臣僚，又恐惧又忧虑，到宫门再次请求，没有降下应允。臣等职掌谏诤，不敢沉默，谨慎地冒死上言。恳请殿下，效法唐尧、虞舜的法则，顺应天人的心意，永享天禄，以保民生。

皇上都不听从。成石璘启奏说：“昨天有命令说：‘传位的困难，我也考虑过了。’如今听说让中官把大宝送到东宫，臣等都失望了。传子传孙的法则，不应该这样隐秘而不让国人知道。请收回大宝。”河崙说：“当仁德宫逊位于殿下的时候，告知朝廷，朝廷怀疑说：‘国王年富力强，登位不久，而突然传位，一定是他的国家有乱臣贼子的变故。不然就是兄弟互相残杀而导致的。’如今殿下又突然退位，那么中国一定会大有怀疑。传位的事情，尤其不可行。”李茂启奏说：“从前表笺差误，皇帝想召郑道傅去问原因。如今殿下擅自退位，那么皇帝一定会召执政大臣去问原因。在这个时候，谁能去北京而专门应对呢？”南在说：“从前太上王革命的时候，群臣进到恭愍王大妃面前，奉教书接受大印，献给太上王，让国人清楚地知道。在革命的时候，传给他国的宝印，尚且如此。何况内禅的时候，怎么能这样隐秘，不让国人知道呢？端正起始的道理，一定不是这样的。”

黄喜进去，详细地启奏，皇上说：“事情已经这样了，怎么能容许更改！我曾经命你回东宫，为什么还留在这里？快回东宫，不要再进来了。”成石璘、河崙、李舒等想再次启奏，黄喜、卢希凤都不敢再进去报告。河崙等想直接进去亲自启奏，到了便殿之外，门关着不能进去，徘徊很久才出来。世子也捧着国玺，放在正殿，让卢希凤进去启奏说：“臣年幼无知，不敢当不敢当。”皇上让卢希凤责备世子身边的侍者内官黄稻说：“是你教世子的吗？”黄稻回答说：“昨天晚上国玺到了世子宫，世子惊吓得哭，到半夜，召见书筵官问：‘我想奉还，怎么样？’书筵官说：‘只要按照世子的心意去做。’世子因此才拿来的，奴才怎么知道？”皇上催促命令把国玺还给世子。于是，义安大君李和、奉宁君李福根、检校领议政府事权仲和以及成石璘以下，又进入殿庭启奏说：“臣等伏在宫门外等待命令，如今世子捧着国玺而来，不敢接受传付的命令，臣等很高兴。希望殿下听从接纳世子的辞让躲避。”卢希凤进去启奏，皇上大怒，搭上箭瞄准他，卢希凤惶恐地出来。皇上让内奴几十人取国玺进来，成石璘、赵英茂等人说：“大宝是天子所赐，是最重要的。如今派内奴去取，很不可行。应该命令尚瑞司的官员奉进去。”不久，内奴又出来，脸色大变跌跌撞撞地说：“皇上命令奴才们说：‘如果不拿国玺进去，奴才们就死。’怎么办怎么办？”想直接跑向正殿，取国玺进去，赵英茂大声斥责说：“奴才们敢这样！”让尚瑞司官员和政府知印一起守护，内奴不能夺取。河崙对世子说：“应该进去当面辞谢。”世子说：“皇上如此发怒，我不敢进去，怎么办？”河崙说：“那么应当回宫。”赵英茂让知通礼门事孙闰祖侍奉世子出来，皇上派中官传旨说：“为什么教世子做这样无礼的事？”赵英茂回答说：“这是不平常的事，臣等不敢拘泥于小小的礼节。”河崙启奏说：“殿下如果一定要传位，对上应当向朝廷启禀，对下应当向臣民布告。咨文和教书，需要用印章作为凭信。如今如果传大宝给世子，那么到那个时候，用什么印章作为凭信呢？”皇上说：“国玺既然不允许给世子，为什么不送进内宫呢？”河崙说：“如今想偷偷送到世子宫，所以不敢听从命令而已。如果送进宫内放置在宫中，那就是臣等的愿望了。”于是让尚瑞司官员，捧着国玺进入内宫。皇上因为群臣纷纷议论，不想再听，命令关闭宫门，群臣于是退下。当晚，又派中官，从宫的东门，送国玺到世子宫。

太宗 6年 8月 22日

戊申日/台谏上疏说：

我认为《左传》说：“诚信是君王的最大宝物。如果不能显示诚信，百姓如何能安定！”最近，文武大小官员听说殿下要传位给世子，都奔走来到宫阙，详细陈述不可行的理由，但未获允许，日夜忧闷。在前几天又来到宫阙，表达诚恳之意，再三请求，立即获得允许，大小官员都欢欣鼓舞。今天又听说殿下要退位，文武官员不知所措，急切地前来请求，殿下坚决推辞不听从，诚信在哪里呢？恭请殿下，年龄正盛，未到年老倦怠的时候，世子年纪幼小，学问尚未成就。今天传位的事情，即使是愚夫愚妇，都知道不可行，为何突然放弃大位，交给幼小的人呢？人心所向，就是天意所在，不可忽视。希望殿下，俯察人心，上顺天意，恢复之前的允许，以安慰臣民的期望。

群臣再次来到宫阙，派南在、权近启奏说：“现在朝廷的使臣尚未返回，如果知道传国宝的事情，回去后一定会奏报天子，这实在不是小事。希望归还国玺，等使臣返回后，再按礼仪传授。”皇上派黄喜对他们说：“昨天已经向你们说明了我的意思，今天又召集百官在这里，这样纷纷扰扰，是为什么呢？如果说等使臣返回后再传位，那是可以的，但收回国玺是不行的。”河仑等人回答说：“不是我们召集百官，是群臣都痛心疾首自己来的。”并且说：“传位的事情，皇上的心意已定，不敢再请求，只希望皇上上告天子，下告臣民，按礼仪进行传授。”李石璘说：“殿下每件事一定与大臣商议。传位是大事，为何不单独与左右大臣商议，使得可以传于后世呢？”河仑哭着说：“国玺，怎么能让内侍偷偷传递？”李英茂也哭着说：“臣是武人，没有知识，希望仔细谋划，不要被后世笑话。”皇上说：“已经给了，怎么能再取回！决不听你们的话。”群臣于是退下。

将神懿王后的神位移安到仁昭殿。起初，仁昭殿未建成时，王后的神位暂时安放在景福宫的别殿，到这时百官穿着朝服奉迎，移安到新殿。

派遣工曹判書李來、右副代言尹向，赐给权近宫中的酒、干獐、生獐、鲜鱼。当时权近还在服丧期间，因为久病未愈，所以赐给肉食。

太宗 6年 8月 24日

庚戌日/太白星白天出现。

御驾广延楼，召见宗亲设宴。

吉昌君权近上书。书中说：

我认为天下的事情，有情况相同而形势不同的。在太平无事的时候，就遵守常规；在危难变急的时候，就实行权变。如果在太平时节却采取权变，就会失去适时合宜的做法，反而导致祸乱发生，这不可不察。拥有天下国家的人，必须以世袭相传，这是礼的常规；诸侯继承国家，必须受命于天子，这也是礼的常规。古代诸侯的儿子在丧期结束后，必须穿着士服入朝见天子，天子赐给他车服，然后才能继承爵位，回国治理国家。到了周朝衰落时，列国强横僭越，赵武灵王被宠妾迷惑，传位给幼子，自称主父，后来又想分封其他儿子为王，终于导致祸难，最终饿死，国家因此乱亡，被万世嘲笑。从唐朝天宝年间到宋朝末年，有的迫于危难，有的因为病重，而有内禅的举动，都是一时的权宜之计，没听说无故这样做的。至于藩镇不请命，擅自立后，然后才报告天子，天子不得已而允许的，是从唐朝中期衰弱，藩镇跋扈开始的。但不久都遭到讨伐清除，没有能长久保持的。只有在前朝时期，忠宣王传给忠肃王，忠肃王传给忠惠王，是在太平无事的时候进行的。但忠宣王因为是元世祖的外甥，接受元朝太尉的爵命，特别受元帝宠爱，乐于留在燕都，不想回国，所以亲自奏报元帝，将本国传给忠肃王，忠肃王也想遵守家法，又奏报元帝而传给忠惠王。这都是先奏请获得允许，然后再传位，符合礼的常规。但忠宣王因为久居燕都，最终遭谗言诽谤，被流放吐蕃；忠肃王则与忠惠王产生嫌隙，父子相争，贻笑后世。虽然先奏后传符合常规，但利益未得而祸害已经跟随，这不是好事，可以引以为鉴。到了伪朝禑王、昌王的时候，竟敢先立后奏，失去常规。但禑王骄横恶贯满盈，又有举兵攻辽的罪过，而我太上王举义回军，拥戴中国，忠诚显著，帝心嘉奖，所以置而不问。但在当时，臣权近与门下评理尹承顺等，奉昌王之命，请求到京师朝觐，礼部尙书李元名责备臣等说：“你们受国王之命而做宰相，你们不告诉国王，而将你们的爵位私下给人，那个人也没有王命，而私下接受你们的爵位，国王难道不治你们的罪吗？你们国家的王，受帝命继承王爵，现在不奏请，私自传给儿子，这是什么礼？”臣以事变祸乱很紧迫，来不及报告天子来回答。但回咨中有“立异姓为王，陪臣无贤智者”的话。昌王父子因此失去国家。当时，如果不是我太上王回军忠义的壮烈，一国生灵的祸患岂能说得尽！到我太上王传给上王时，太上王病重，又有郑道传敢拒帝命，又想攻辽；贪立幼孽，谋害嫡长子，祸变紧急。中国也正值高帝驾崩，建文帝新立，各种事务未及处理，所以没有追究。上王传给殿下时，正好中国有燕王叛乱，无暇在外国制造事端，只在回咨中反复致意，以示其意。这些都是侥幸免祸，不是万全之计。现在正当中国堂堂太平无事的时候，我国也没有急迫危乱的变故，殿下却想效仿前例，不先请命，就传给世子，然后再计议禀报，这就是臣所说的“事同而势异”。在从前，彼我都有危变，所以我得以从权，而对方也以从权而允许。现在时势不同，我没有危急的变故，本当守经而先请，对方也没有变故之际，也一定会据经而议论。对方以常规来责备，我拿什么话来应对呢？这难道不是事同而势异，不可不察吗？殿下的意思一定认为先报告，则因为世子幼小，或许得不到允许；已经传位后再报告，则已经传了，一定会蒙允许。但帝命的允否，在于事情是否得当，岂是专在传与不传呢？天子赐雅乐给诸侯，真是稀世的特殊恩宠。帝以特殊恩宠加于殿下，应当立即使用，亲自举行告庙之礼，现在却不这样，突然辞去爵命，帝意会怎么想？臣听说近日使臣黄俨，常对人说：“殿下事大的诚心如旧，但执政大臣奉行不谨慎。”他一定会把这话报告帝听，接着又有传位的消息，则帝心更认为黄俨的话对，这一定是权臣执掌国命，擅自废立，想挟持幼主，以对抗中国，就像崔莹所做的那样。即使不立即兴问罪之师，也一定会召见执政，追问缘由。执政能像郑道传那样拒命不去吗？这样，衅隙就由此形成了。如果不得不去，则殿下让同盟元勋尽心忧国的人，一旦无罪而被陷于不测之渊，无法救援。执政去了以后，严刑拷问，罗织罪名，岂止他一人受戮呢？一定会以此定我们的罪名，然后兴问罪之师。兵法说：“将要取之，必先与之。”帝赐雅乐给殿下，怎么知道他的用意不在这里呢？殿下只凭尽忠事大的诚心，而倚仗帝的眷顾，但帝在东方设置建州卫，这是扼住我们的咽喉，牵掣我们的右臂。在外设立强藩，以引诱我国人民；在内加给特殊宠爱，以松懈我们抵御外侮，其意实在难测。殿下却不以为意，想行禅让，把国家交给幼弱的人，全国臣民无不痛心。希望殿下深思而审慎处理。殿下一定以为臣的话是必然没有的迂腐之言，但殿下起初一定认为以嫡长子之正，传付大统，名正言顺，全国臣民一定心悦诚服，现在却纷纷不顺如此。殿下不能预料臣民的不顺，又怎么能保证上国不追究呢？《易经》说：“作事谋始。始不谋划，终必有患。”小事尚且如此，何况大事？世子虽是嫡长子，但因为他幼弱，群情不附，则天意未集，也可知道。殿下不顾国势的可虑，却想违天违众，强行交给幼弱，这是轻视宗社而放弃它。希望殿下深思而审慎处理，收回国玺，亲自处理万机，等世子年壮，功德更加显著，民情乐于归附，天命集中，然后先报告朝廷，等待明降再传位，则宗社幸甚，国家幸甚。

皇上虽然没有允许，但心意稍微有所感悟。

太宗 6年 8月 25日

太白星白天出现。

月亮侵犯轩辕星。

太宗 6年 8月 26日

开始停止执行传位给世子的命令。亲信功臣、元老及文武百官，再次前往昌德宫庭院，世子也捧着国玺到来，放置在殿上。起初，太宗召见李叔蕃秘密告诉他说：“连续几晚做梦，母后流着泪告诉我说：‘你想让我挨饿。’我不知道这是什么意思？”李叔蕃回答说：“殿下如果传位给弱幼的世子，那么宗庙社稷就保不住，母后就会挨饿。这实在是母后恳切地告知传位不可行，难道不是神人和大众都厌恶的事吗？希望殿下再三考虑。”太宗说：“我把王位传给儿子，怎么会这样呢？”李叔蕃出去告诉各位大臣。到这时，大臣们共同坚决请求说：“智者千虑，必有一失；愚者千虑，必有一得。我们虽然极其愚笨，难道没有一得的见解吗？万人同声，不谋而合，殿下为什么不答应呢？”太宗召李叔蕃从班列中出来，对他说：“今天的事，一定是你泄露了我的话。”李叔蕃回答说：“事情关系到宗庙社稷，不敢不说。即使不是我说，大臣们也应当坚决请求。”太宗说：“我的主意已定，不能更改。”命令李叔蕃出去传达旨意。河崙启奏说：“近日内史回都城的日子，殿下必须准备仪仗迎接，国玺不能没有。”李叔蕃进去报告，太宗说：“等到二十九日，前往仁昭殿，占卜后决定。”河崙回答说：“那天威仪，也不能没有国玺。”太宗于是命令李叔蕃，向成石璘等人传达旨意，又命令兼任尚瑞尹的黄喜、少尹安纯，接受国玺放入官署。世子及群臣四拜，三呼千岁，又四拜后退出。

太宗 6年 8月 27日

大风。

派遣判宗簿寺事郑节，祭祀昭悼君李芳硕；奉常令李扬，祭祀恭顺君李芳蕃。

赈济忠清道饥民，并且免除徭役。

太宗 6年 8月 28日

命令修葺安岩洞检校户曹典书金轼的家。太宗因为术士的话，想要在留后司避居，召见河崙谋划，河崙请求在近地停留。到这时，想要在丰壤县俭岩前恭安府尹金仁贵的家避居，议政府说太远，请求住在近地，所以这样。

太宗 6年 8月 29日

太宗率领百官，亲自在仁昭殿举行祭奠。因为母后的神位移到这里安放。

太宗 6年 8月 30日

太宗前往德寿宫问候起居。起初，吉昌君权近、玉川君刘敞，到德寿宫，详细陈述不可传位的理由，太上王说：“这或许是上天促成的。我又怎么能硬要阻止呢？国家有大臣，你们要努力啊！”这天，太上王从容地对太宗说：“近日的事情，文武大臣，没有告诉我的，只有吉昌君、玉川君，跑来哭着告诉我。我认为大王的忠臣，只有这两位宰臣。而且传国，是国家大事，大王不告诉我可以吗？况且大王头发已经白了吗？学问没有通晓吗？事理不明白吗？突然想要退位休息，是什么意思呢？等到我百年之后，任凭你自便，在我没死之前，不想再听到这样的话。”于是想要用大杯罚酒，太宗启奏说：“我独自在旁侍奉，父王的话，有谁知道呢？”太上王说：“对。”立即召知申事黄喜进来，详细说了前面的话，黄喜启奏说：“各位宰相畏惧大王的威仪，不敢都来，让权近、刘敞，以国人的心意来启奏罢了。”太上王说：“对。我前日不曾接见大臣的缘故。”于是对黄喜说：“你用大杯，给你的主上斟酒。”太宗离席俯伏，让黄喜先献给太上王，太上王说：“虽然是罚你的酒，我也先喝。”这天，太宗大醉回宫。

太宗 6年 9月 1日

司谏院上疏请求不要移驾，没有批准。疏略中说：

臣等听说殿下，近日因为灾异，想要移驾到城外。私下认为上天出现灾异来谴告，这是用来仁爱君主，想要君主修身反省的。在古代殷高宗遭遇野鸡鸣叫的灾变，日夜敬畏戒惧，享有长寿；周宣王遭遇旱灾之祸，反躬自省修养德行，从而达成中兴。这都是诚敬所感动，天人相互感应的使然，不是躲避禳除所能导致的。想要君主避居来禳除灾祸，是后世术士的妖言。希望殿下效法殷朝、周朝消弭灾祸的方法，恐惧自省，那么就能变灾祸为吉祥，即使不躲避禳除，星辰的警示、猫头鹰的怪异，也不值得忧虑。而且君主深居宫禁，环绕宫门排列护卫，是为了显示尊严而防止意外。现在移驾的住所，围墙浅窄，不是至尊所应当居住的。旁边没有居住的侍从人员，草野风霜雨露之苦，弊病不小。恳请殿下，出居别殿，日夜敬畏戒惧，敬天勤民，来回应天意。

司宪府也上书陈述门外避方的弊端。太宗召见掌务掌令李季拱、正言金为民训示说：“反躬自省修养德行，虽然是高论，但我观看古书，不是没有移驾的记载。现在野鸟飞入室内，又鸣叫在屋上，术士说：‘应当回避到其他地方。’又近日太白星白天出现，又侵犯轩辕星，我不得已而这样做。你们不要多言。”

爪哇国使臣陈彦祥从全罗道来到，随从十七人。命令中官在西廊赐食，各赐棉衣一套及笠帽、靴子，留在船上的人，也命令监司发给衣服。

朝廷派来的王伐应只，招安骨乙看兀狄哈万户豆称介父子及副万户阿知、千户达宾介等二十五人前往京师。这是东北面都巡问使所启奏的。

处死殷州人前护军李云界。李云界的奴仆广大，从京城回来，对李云界说：“功臣及各司进入紫门，留后司把守城门，直到平壤都有把守拦截。”李云界因此私下对知顺州事金仁义说：“现在，代言不能启奏事情，功臣百官，每天会在紫门，侍卫甲士，也都退散。现在主上与仁德宫上王有嫌隙，而功臣百官，归向仰戴上王，称他为善王。这就是说，你的旧主，有复位的命运。”金仁义，过去在上王尚未即位时就事奉他。听了这话很高兴，秘密写信通报给邻官知慈州事辛保安，辛保安把信呈交都巡问使赵璞。赵璞奏报朝廷，派遣巡禁司副司直宋储，逮捕两人来审讯，都认罪。李云界被处死，金仁义杖打六十后贬为平民。

太宗 6年 9月 3日

猫头鹰在勤政殿鸣叫。

移驾到安岩洞金轼的家。起初，京畿都观察使全伯英，在安岩洞移驾住所，建造草屋三十一间。太宗质问知申事黄喜说：“现在修葺移驾住所，我想不让京畿百姓劳役。现在有建造，为什么不告诉我？”黄喜回答说：“臣下昨日奉命，去见修理提调官崔有庆等人，有庆说：‘房屋狭窄，必须稍微增建。’臣下回答说：‘是的。’但当时没有立即启奏，实在是愚臣健忘的罪过。”太宗说：“现在新建的房屋，全部拆毁。明天我去看，如果还有一间存在，我就立即不移驾了。”崔有庆听到命令惶恐畏惧，全部拆毁。六曹台谏各一员，搭建帐篷侍从护卫，其余各司，只行六朝参礼，三军甲士、别侍卫、外牌，侍卫照常。

太宗 6年 9月 5日

辛酉日/太白星在白天出现，金星进入太微垣。

在东郊观看放鹰。右司谏大夫郑易、持平赵启生等人进谏说：“殿下出居草地，本意是要恐惧修身反省，以消除灾异。今天却去观看打猎，似乎不太合适。”太宗说：“在这里避居，并不是像遁甲藏身那样。我难道像和尚对着墙壁坐禅吗？”郑易等人又说：“观看打猎在原野上骑马奔驰，违背了避祸的原则。而且秋收还没完成一半，就带领很多骑士观看打猎，这是臣等感到失望的原因。”太宗说：“踩坏庄稼，是你们先顾虑到的。我虽然观看打猎，绝没有踩坏庄稼的弊端。我在留后司的时候，在门外观看打猎不止一次，也没有踩坏庄稼的弊端，这是你们所知道的。现在养了一两只鹰，想试着在郊外放飞。在避居期间，不要再讲这样的话。”

太宗 6年 9月 6日

壬戌日/太白星在白天出现。

赐宫廷酒给西北面都巡问使赵璞。当时赵璞正在安州筑城。起初，任命佥摠制庾龟山为宣慰使，大司宪李原启奏说：“宣慰使设宴，礼节上要用酒肉。现在庾龟山虽然已经起复任职，但还没有服完丧期，不辞别就出发，这对君命和使者的体统，都有不合适的地方。”太宗认为对，用奉常令李扬代替了他。

太宗 6年 9月 7日

癸亥日/朴麟、金禧从他们的家乡到来，命令议政府在崇礼门外设宴。太宗在行殿宴请朴麟、金禧。

台谏联名上疏请求停止讲武，没有批准。奏疏说：“讲武虽然是古代的制度，但现在秋收还没结束，请求等到月底再出发。”起初，太宗想于十一日在江原道举行讲武，所以台谏有这番话。司谏院再次请求，也没有允许。

太宗 6年 9月 8日

甲子日/太宗前往太平馆宴请内史，回来后到德寿宫问安。

分别派遣敬差官金九德等六十多人重新丈量田地，京畿、丰海、江原道，命令全部完成测量。这是因为议政府说这些地方的田界不正确的缘故。

太宗 6年 9月 9日

乙丑日/太白星在白天出现。

太宗 6年 9月 10日

丙寅日/朴麟、金禧返回。朴麟等人到行殿告别，太宗在盘松亭设宴送行。宴席结束，朴麟等人请求说：“想行私人礼节，希望殿下面向南方站立。”太宗同意了，朴麟等人叩首四拜后告辞。太宗回到德寿宫，禀告讲武的行程。

太宗 6年 9月 11日

丁卯日/金星冲犯太微垣右执法星。

在江原道举行讲武。

太宗 6年 9月 12日

戊辰日/太宗派人进献三只獐子到德寿宫。太宗在抱川原上，望见戴着高顶帽的几个人从后面跟来，问左右说：“这些人是谁？”左右回答说：“是代言。”太宗停住马，召来六位代言，让卢希凤各斟一大杯酒赐给他们，又赏赐一大杯。于是左代言尹思修匍匐退下，右代言权缓想上马却摔倒了，太宗笑了。召来李叔蕃说：“这个地方禽兽少，又这样阴雨连绵，我想回宫。”李叔蕃回答说：“所经过的地方，自古以来就是这样。如果进入铁原境内，原野才开始平坦，禽兽聚集。”太宗听从了。己巳日，进入铁原境内，果然像李叔蕃说的那样。傍晚驻在铁原新池的原野，太宗在军队中轴之间驰骋追逐。

太宗 6年 9月 14日

庚午日/驻在铁原凤城坪。李季拱、金为民到行幄启奏说：“这里虽然说是平坦，但像牛羊一样的石头，隐没在草丛中的很多，驰骋之际，恐怕发生意外。希望殿下为宗庙社稷自重，从直道上行走。”太宗说：“我已经知道这里险峻，怎么敢驰骋呢？”李季拱等人又启奏说：“殿下已经进入猎场，草野之间，有禽兽当前，如果不忍住驰射，突然发生马衔折断车辕断裂的变故，后悔怎么来得及！”太宗说：“观看打猎一定要经过猎场，不能从直路走。只是跟随中轴行进，来观看士卒的勇敢怯弱罢了。你们不相信我的话，可以跟随着看。”

太宗 6年 9月 15日

辛未日/御驾到达平康县。

太宗 6年 9月 16日

壬申日/太白星在白天出现。

爪哇国陈彦祥等人返回，太宗厚加赏赐后送他们走。陈彦祥向议政府呈文说：

永乐四年五月十八日，承蒙国王差遣，携带方物，特意为朝鲜国进贺事，于当年五月二十二日起程，乘坐海船一只，到闰七月初一日未时，到达朝鲜全罗道镇浦外群山岛外，忽然遇到倭船十五只。当天双方交战，到初三日午时，寡不敌众，力量不能支持，被劫掠一空，杀死蕃人二十一名，捉去蕃人男女共六十名，现在存活性命上岸的，连同陈彦祥男女共四十名。进贺的方物以及自己进献的物品、众人满船的货物，全部被抢掠。现在承蒙赏赐衣服粮食，回还本国，实在担心我国不相信遇到贼寇这件事，口说无凭，请求赐给回文作为凭证。

又呈文说：

永乐四年五月十八日，承蒙国王敬差，特意为携带方物进贺事，于当年五月二十二日起程，乘坐新造的二千二百料海船一只，到闰七月初一日，到达朝鲜全罗道镇浦外群山岛外，不料遭遇倭贼，劫掠一空，只留下本船。现在承蒙命令回去，驾船水手等人被倭贼杀害大半，剩下的被捉去。驾船的人少，本船重大，难以驾驭，恐怕在海上倘有疏忽闪失，性命为重。现在情愿把大船进献，换一只四十料的轻快小船，明年再来。

太宗命令批准。

太宗 6年 9月 18日

甲戌日/驻在澄波渡。京畿都观察使全伯英进入行幄拜见，太宗询问庄稼丰歉，并且说：“每当损失的时候，分派敬差官，人们都讨厌，为什么？”全伯英回答说：“国家以百姓为根本，有百姓然后才有国家。做敬差官的人，往往不体察百姓的疾苦，把国家和百姓看作两回事，想专门为国家谋利，对百姓生计不方便的很多，所以讨厌。”太宗深以为然。

太宗 6年 9月 20日

丙子日/太白星在白天出现。

御驾返回安岩洞行殿。太宗听说太上王将要驾临平州温泉，从东小门进入，骑马赶到德寿宫，问安送行，返回行殿，派知申事黄喜，进献襦衣草笠到太上王行在所。

太宗说：“避方位的地方在城外，六曹事务繁杂，如果等朝启之后再到本司办公，必定导致公务拖延。还宫之前，可以免除朝启。”

太宗 6年 9月 22日

戊寅日/下冰雹。

太宗 6年 9月 25日

辛巳日/在东郊观看放鹰。命令甲士把守东大门，到午时禁止人出入。因为行殿在东门外，往来烦扰的缘故。召来台谏掌务说：“有关机构都认为放鹰不对，但我本来不是生长在深宫中，在潜邸时就喜欢这个。现在不能停止，你们不要怪罪。”左司谏大夫尹思永等人进言说：“移御是为了避祸，放鹰是为了游猎。避祸的方法，应当恐惧修身反省，却放纵游猎享乐，臣等私下认为不可以。”太宗说：“我想试一次然后停止。你们竟然要强行禁止我吗？”

太宗 6年 9月 26日

壬午日，金星白天显现。

对马岛守护宗贞茂派遣使者进献当地特产苏木、胡椒和孔雀。使者自称是从南方藩船掠夺所得。司谏院上奏说：“珍禽异兽，不在国中畜养，是古人的训诫。何况这是抢夺来的物品呢？应当拒绝不收。”国王重视不拒绝远方之人，命令将孔雀畜养在上林园。

日本呼子远江守源瑞芳、鸭打三川守源传、一岐州守护代源赖广、源举，各自归还被掳人口，进献礼物。

再次任命成石璘为世子师，河崙为贰师，李来为左宾客，柳观、赵庸为左右副宾客，韩尙敬为判承宁府事，金承霔为知议政府事，金輅为西北面都巡问察理使兼平壤尹。

太宗 6年 9月 28日

甲申日，在麻田浦观看放鹰。

太宗 6年 9月 29日

乙酉日，赐给吉昌君权近獐子和雁。

再次设置护军房，任命黄象为房主，李慤为掌务。命令礼曹详细制定坐起礼节、公事行移的程序，下发议政府拟议。参考前朝旧制，稍加增减后上报：

一，新任判护军，谢恩肃拜、在议政府堂参之后，要到本房参谒。在回坐之前，只向行首上护军、掌务大护军、亲从护军、房主、掌务十人、望十人护军等处投递名衔，不得在其他地方出入。

一，本房回坐参谒时的名衔，用半张表纸；行首上护军以下至望十人以上护军各处的名衔，用半张捣炼纸。

一，华丽的衣服、笠靴、鞍勒、妆饰器具，都不得使用。讲武随驾时，不受此限。

一，各位侍郎，在路上遇到上护军以下至望十人护军以上，都要下马。

一，新任判护军，每人向本房缴纳布二十五匹。

一，参谒礼护军房聚会，只在六个衙日进行，其余日子各自在本领任职。到参谒回坐那天，新任判护军用前任职务写名衔，进入房内，在阶下躬身，到阶上又躬身递上名衔，进到房主护军前，各自行顿首再拜礼，进到各位侍郎前，同时行顿首再拜礼。房主、掌务、各位侍郎都低头答拜。礼毕退出。

一，回坐礼：房主、掌务等人将新任判护军的祖父品级、人品、兵书等事共同商议，排定先后等级。新任判护军应当回坐的，就写上新授职务的名衔交到房内，穿时服进入，到房主护军以下面前，行礼如上。出去后，用现任职务写名衔，交房后进入，行礼如前，答拜同上。礼毕才入座。

一，九月九日之前、三月三日之后，禁止穿夹衣，棉布衣服允许遵从国俗。

一，各领的五员十将，对于本领护军有犯马过行、倨傲违礼的，允许该领护军各自酌情征布治罪。

前朝旧俗，称房主、掌务以外的护军为“诸侍郎”。

太宗 6年 10月 2日

戊子日，派遣前典书尹琠，在庆尚道、全罗道开采金银。

太宗 6年 10月 4日

庚寅日，派遣礼曹参议安鲁生出使京师，进献纯白厚纸三千张。并就此事咨文礼部说：

查得，本国祭祀祖庙社稷的祭服，制造年代久远，全部破旧损坏。私下因为本国不产罗锦绡缎，似乎难以重新制造。现派遣安鲁生携带白黑苎麻布三百匹前往京师，交换祭服材料。恳请查验，烦请上奏，允许交换后返回本国。

太上王到达平州温泉。太上王到达温泉不久，想要移居平州官署。国王与河崙、赵英茂商议，于是派遣知印元郁，传旨给判承宁府事韩尙敬、京畿都观察使全伯英说：“卿等暂且退下，留下车马仆从，向太上王启奏说：‘平州地处大路要冲，是朝廷使臣经过的地方，馆舍又非常简陋狭窄，不是至尊应该驻留的地方，应当趁天气还未寒冷，尽快返回京师。’如果不行，就请求在白州暂驻，等太上王对这两个地方做出决定，然后再准备车马陪行。”当时内史李原义等人将要回国，会经过平州，因此不想让内史知道太上王的去向。不久，太上王没有去平州，而是去了白州。

太宗 6年 10月 5日

辛卯日，被倭寇掳掠后回来的人，听任他们自愿安置。起初，庆尚道兵马都节制使兼水军都节制使柳龙生上言：

被倭寇掳掠后回来的人口，允许他们在旧居恢复产业。其中如果有父母亲族都已去世、无所托付、谋生无门，因而流离失所的，这实在不是国家的本意。又每次在护送倭使的时候，必定要用船上熟习的军丁充当梢工、引海等名目，而将各浦的盐干代替他们充数。因此盐干事务繁多，贡额难以完成；船军缺少，防御空虚。请求将被掳回来的人口，除公私有役的奴仆及幼弱者之外，那些壮实无役的人丁，听任自愿，分置在沿海附近的州郡，给他们土地田产，使其谋生。如果有使船往来，就定为梢工、引海，按口给粮，以代替船军。这样，上面这些人既熟悉水上，不害怕乘船往来的劳役，各浦的船军也不离开防地，防御坚实，可谓两全其美。

国王说：“即使是父母都已去世无所托付的人，也必须自愿，才允许按照所启奏的实施。”

太宗 6年 10月 8日

甲午日，派遣判恭安府事柳观、右军摠制成石因出使京师。祝贺正旦节。

太宗 6年 10月 9日

乙未日，国王亲自在宗庙举行祼礼，首次使用朝廷赐予的新乐器。礼毕，在斋宫接受百官朝贺。成均大司成柳伯淳眼睛昏暗不能读贺笺，国王急忙命令停止。因为十一日是太上王的诞辰，当天就前往白州，晚上驻宿在原平广滩川边。台谏和刑曹两次请求随从，没有允许。

太宗 6年 10月 11日

丁酉日，在开城留后司旧宫谒见太上王，献寿。国王驻宿在沙川边，以等待太上王出行。不久，太上王也从白州下辇到旧宫，国王立即前去谒见献寿，傍晚返回沙川。【旧宫在背洞。】

太宗 6年 10月 12日

戊戌日，国王前往太上王行殿，随后参拜齐陵。

太宗 6年 10月 13日

己亥日，国王前往太上王行殿献寿。

赐给检校判内侍府事朱允端米豆二十石、药酒十五瓶。当时朱允端因年老请求回乡，居住在留后司。

太宗 6年 10月 14日

庚子日，国王前往太上王行殿问安，随后在壶串观看放鹰，傍晚返回沙川。

太宗 6年 10月 15日

辛丑日，返回并驻宿在临津江边。因为太上王有命让他先回来。

太宗 6年 10月 19日

乙巳日/皇上回宫。

在广延楼宴请内史李原义等十九人。李原义等人从故乡返回。

萨摩州傍官元师派人进献礼物，并送还被掳的人口。

完川君李淑去世。李淑是李和的第二个儿子。建国初期，被任命为鹰扬卫前领将军，戊寅年九月，破格升任右副承旨，进升右承旨。庚辰年五月，以宗亲身份被封为完川君，辛巳年正月，录为佐命功臣三等。乙酉年冬天，被任命为议政府赞成事，因谏院上疏被罢免。享年三十四岁。李淑仪态闲雅，颇知读书，不以贵宠自傲。停朝三日，赐祭礼葬，赠谥号齐懿。有两个儿子，李穰、李?。

司宪府请求惩治花山君张思吉的罪行，皇上不允。司宪府启奏说：“张思吉因他的妓妾陕州官婢福德良贱之事，饰词申呈，欺瞒皇上。本府再三请罪，张思吉不畏司法机构，安然随驾，出入自如。臣等若不举劾，反而有辱法司，进退两难。希望陛下明断。”皇上说：“他是功臣，不可轻易议罪加刑，我会斟酌。”宪府再次请求，皇上想再下都官，分析张思吉所讼的是非，张思吉于是自己认罪启奏说：“臣昏聩妄为，不愿对质辩白。”皇上召见掌令李季拱说：“花山君已经服罪，而且两次参与盟誓，律法有议功的条文，不必再追究。”

太宗 6年 10月 21日

丁未日/月亮进入太微垣。

太宗 6年 10月 23日

己酉日/李原义等十九人到宫门辞行返回，命议政府在盘松亭为他们饯行。

太宗 6年 10月 27日

癸丑日/司宪府请求惩处三道量田敬差官的罪行，皇上听从了。启奏说：“去年庆尚、全罗、忠清三道田地重新丈量之后，民间不无愁叹，所以在收租之际，让百姓陈告，再令分拣。但观察敬差官量田的情况，有的庸懒之徒，不能用心仔细考察地品的肥瘠、结卜的高低，有失妥当。请求让观察使详细访问，如有依旧失误，导致官民不便的，立即派遣首领官，再加审核，将敬差官职名，移文本府，申闻论罪。观察使不能访问考察的，首领官徇私枉法暴露的，一并论罪。”大司宪李原又启奏：“近日台谏官有所弹劾，未及核实之前，有时降下内旨，让被弹劾人就职，而台谏官不知情，于义不妥。请求先让台谏官知道赦罪的原因。又台谏官有所启闻，到代言房，似乎亵慢。请求到殿庭站立，让吏员告知代言，代言出来听取后启奏。”皇上听从了。

太宗 6年 10月 30日

丙辰日/全罗道务安县大掘浦海水变成红色并涨流。

户曹上报今年各道户口数目：京畿左道户一万零七百三十九，丁一万九千三百一十九；右道户九千九百九十，丁一万八千八百一十九。忠清道户一万九千五百六十，丁四万四千四百七十六。庆尚道户四万八千九百九十三，丁九万八千九百一十五。全罗道户一万五千七百一十四，丁三万九千一百六十七。丰海道户一万四千一百七十，丁二万九千四百四十一。江原道户一万五千八百七十九，丁二万九千二百二十四。东北面户一万一千三百一十一，丁二万八千六百八十三。西北面户三万三千八百九十，丁六万二千三百二十一。

司谏院请求惩处孙兴宗、赵琳的罪行，皇上不允。上疏说：

孙孝宗、赵顺和叛逆的罪行，应当严惩。现在在逃的孝宗妻子及其兄兴宗、顺和妻子及其亲叔赵琳等人，限期告捕，拖延岁月，至今不告。请求交给有关部门，审讯追查。

皇上说：“孝宗等人如果自首，我将会释放他们。如今已经逃跑，找不到他们所在，怎么追查？何况兴宗是功臣，岂能治罪？”

太宗 6年 11月 1日

丁巳朔/皇上驾临便殿，商议给田法。皇上对户曹判书李至说：“如今科田递受的条例，丈夫去世有子女而改嫁的妇人，没收其田地；亡夫的子女，也不给予田地。母亲虽失节，但从父亲的心来看，对于他的子女，难道没有慈爱之心吗？以父亲的心，将田地移给子女，难道不可以吗？”礼曹判书李文和对答说：“《经济六典》说：‘丈夫去世有子女的，全科递受；没有子女的，减半递受；本来不是守信的人，不在此限’，这是为了鼓励守信。”皇上说：“那么改嫁的妇人，连她的子女也不给父亲的田地，怎么能强迫她守信呢？”事情交由政府商议，最终没有施行。

日本萨摩州守藤原赖久派人进献礼物，送还被掳的人口。皇上将所献的苏木一百斤，进献给德寿宫，又分别赐给宗亲、功臣、政府堂上、六曹判书、代言，各有差等。

制定陵寝步数的规定。礼曹启奏：“谨按历代陵室步数，后汉光武帝原陵山方三百二十三步，减半一百六十一步，则四面各八十步。如今本朝先代诸山陵陵室步数，请求依照原陵的成例，四方各一百六十一步。”皇上听从了。

太宗 6年 11月 3日

己未日/西北面发生地震。

太宗 6年 11月 5日

辛酉日/皇上出宫到杨州南郊停留，等候太上王返回。太上王驻留在杨州客舍，皇上谒见，进酒尽欢。傍晚，回到南郊帐殿。次日，太上王黎明出发，停留于海村郊外，皇上随行至那里进酒，然后退到川边行殿停留。

太宗 6年 11月 8日

甲子日/树木结冰（木稼）。

太上王进入京城，住在燕喜坊崔庆云的家。皇上随行谒见，然后回宫。百官到太上殿肃拜后退出。

罢免左司谏尹思永、右正言金为民的官职。在此之前，皇上召见司宪府掌务说：“刑曹与谏院互相争执之事，调查实情上奏。”当天，宪府上言：

刑曹因司谏院所属使令、身良水军石伊，将其囚禁于典狱，是因为石伊的原主在都官按贱民判决后告状。尹思永、金为民等人以石伊仍称本院使令，因刑曹不报告本院，擅自直接囚禁，颠倒是非移送文书，致使刑曹多日不能办公。而且金为民已被本府弹劾，事情未决断之间，听说其亲在光州有病，及时呈辞，星夜赶去，还说得过去，但他却留连多日，请求驿马，早朝辞行之际，又不启奏被弹劾的原因，尤其不当。请求皇上裁决施行。

命令罢免二人官职。

礼曹启奏宗亲国葬等例：“大君为第一等，诸君为第二等，元尹、正尹为第三等。”皇上听从了。

命令巡禁司，击打申闻鼓申诉的人不得禁止，如有违背后阻拦的，允许宪司纠察，申闻论罪。

太宗 6年 11月 9日

乙丑日/有雾，树木结冰，到午后才放晴。

太宗 6年 11月 10日

丙寅日/太阳出现两个光晕（日珥）。

将左献纳郭德渊流放到公州。起初，郭德渊因为家中有忌日，没有参与思永、为民被弹劾的事。这天他到谏院，弹劾审问掌令赵师，因为司宪府和刑曹互相报复的事情起草了奏疏，准备请求治宪司的罪。大司宪李原听说后，先到宫阙弹劾郭德渊，命令书吏所由包围看守谏院，使他不能上疏，并且启奏说：“郭德渊如果认为臣等有错，应当在司谏院尚未被解除职务之前，就申请判臣等的罪。在那时，他一句话也没提，等到同僚被解职之后，独自坐在谏院，弹劾审问本府。由此看来，不仅是宪府和刑曹互相报复，而是郭德渊真正在报复。况且谏院行首掌务被解职后，郭德渊观望不出，长期缺席监审省记。臣认为郭德渊也属于被解职之列，现在他却公然到谏院上班，臣因此弹劾问罪郭德渊，郭德渊关起门来不让进，囚禁了本府派去的所由两名，非常不妥。” 太宗说：“既然如此，就写状子上报。” 李原立即用刚才启奏的话，口述写成状子，末尾又请求收回郭德渊的职牒，审问其罪，太宗命令将郭德渊在公州安置。

太宗 6年 11月 13日

己巳日/太宗前往成均馆。太宗穿着衮冕、平天冠，亲自祭奠文宣王，执事官穿着祭服，陪祭官穿着公服，命令学官分别祭奠十哲以下。礼仪结束后回宫，命兼判礼宾寺事潘城君朴訔，宴请学官和学生们。第二天，成均大司成柳伯淳等人上笺表示感谢。

夜间，打雷下雨。

太宗 6年 11月 15日

辛未日/设立十学。这是听从左政丞河崙的建议。一是儒学，二是武学，三是吏学，四是译学，五是阴阳风水学，六是医学，七是字学，八是律学，九是算学，十是乐学，各设提调官。其中儒学，只考试现任三馆七品以下人员；其余九学，不论在职或闲散，从四品以下，在四季仲月考试，评定高下，作为升贬的依据。

逮捕妖人文可学及其党羽，囚禁在巡禁司监狱。命参赞议政府事崔有庆为委官，与兼判义勇巡禁司事李叔蕃、尹柢、刑曹判书金希善、司宪执义崔府等人审问。文可学是晋州人。粗略学过太一算法，自称能预知晴雨征兆，国人中稍有人相信他。太宗召来测试，任命为书云，观察时日久了没有效果，就斥退遣送。他住在开城留后司，欺骗诱惑愚民，秘密对生员金蕆说：“现在佛法衰微，天象屡变，我诵《神众经》进入神境，能驱使鬼物，天兵神兵，不难招来。如果能得到人兵，就可以举大事了。” 金蕆同意，于是与前奉常注簿任聘、生员赵方辉、前副正曹汉生、前少尹金亮等人都相信依附他，于是谋划作乱。任聘的母舅副司直赵昆知道这个阴谋后告发，逮捕文可学及其党羽审讯。太宗对群臣说：“我以为文可学是个疯癫的人。‘天兵神兵，我能招来’，这不是疯人的话吗！” 黄喜启奏说：“一个文可学虽然疯癫，但跟随他的人，难道都是疯癫的吗？” 太宗对审问官员说：“现在因为文可学的缘故，无罪的人被囚禁的很多，应该尽快分辨。”

将前直艺文馆李逖、内赡少尹刘直、成均学谕杨秩下到巡禁司监狱。文可学的口供牵连到刘直。又，巡禁司司直朴楣最初逮捕文可学时，李逖为亡母荐福，在白州西山寺设水陆斋。文可学一向与李逖交好，正在那个寺院，所以一并囚禁李逖。杨秩则是任聘的朋友兼连襟。审问没有实据，不久都释放了。

将上党君李佇、开城留后姜思德、前东北面都巡问使吕称、检校参赞议政府事吴嗣宗、李沃、承宁府少尹金迈卿等六人下到巡禁司监狱。因为他们的名字牵连到文可学。第二天，都释放了。

太宗 6年 11月 16日

壬申日/庆尚道出现赤色妖气（赤祲）。

太宗 6年 11月 17日

癸酉日/议政府制定征收烟户米的方法上报。京城中，现任一二品为上户，出米十斗；三四品为中户，出六斗；五六品为下户，出四斗；参外为下下户，出二斗；庶人出一斗。前衔各品，各减半。外方，则有田十五结、男女十五口以上为上户，田十结、男女十口以上为中户，田五结、男女五口以上为下户，田一二结、男女一二口为不成户，合并三户为一户，依照京城中三等的规定，出米有差别。田二十结以上，按田结人口，依次加纳。丰年按定数，中年减半，凶年全部免除。

吉昌君权近进献所撰写的《礼记浅见录》。

太宗 6年 11月 23日

己卯日/太宗前往德寿宫问安。

左政丞河崙等人，上疏陈述数条消除百姓弊端的措施。启奏说：“前朝末年，百姓弊端很多，到了我朝，逐渐革除，但民间仍有残余弊端。州县屯田，已有禁令，但担任守令的人，仍然任意进行，有的聚集百姓屯种，有的分散种子征收，不归国库，全部用于私费；有的聚集百姓造船，以收取船税，造桥以收取渔利，烧炭以收取炭价；有的索取民间种植的莞草、苎麻、竹子、漆，甚至果实，在未成熟时监封，等成熟后摘取，强迫凑数，反而骚扰本户，导致损耗。另外品官、乡吏广占田地，招纳流亡，合伙佃作对半收取，其弊端比私田还严重。私田一结，丰年只收两石，合伙佃作一结，多取十余石，流亡者借此逃避徭役，影占者借此隐藏。赋役不均，全在于此。又豪门强族的奴仆霸占大河，独享渔利，禁止百姓下手，导致民间渔产品匮乏。这些弊端，不可不革除。州县屯田、造船收税、造桥取利、烧炭收价、索取百姓莞苎竹漆等事，全部禁止；索取百姓果实而不给价钱的，依照《经济六典》，也加以禁止；人家代田之外山野所种的果实，十分之一征税，令户主自己交纳，不得再监封凑数，骚扰主户；田地合伙佃作，除鳏寡孤独无子息无奴婢、三四结以下佃作的情况外，一律禁止；渔梁专利、禁止百姓下手的情况，严厉禁止；让百姓自愿者，都能获得渔利，十分之一征税，都报告都观察使，知道数量后收支。如有以前那样作弊的，观察使严厉纠察处理，作为升贬的依据；观察使不考察的，司宪府访问核实，申报论罪。” 又启奏：“在极度寒冷的日子，毛耳掩和分套鞋，除了宫殿庭院朝会、行幸迎送时不许穿着外，在阙门外等待上朝时、行幸路途中侍卫时、各衙门办公时，年老有病、自愿穿着的人，不许禁止。” 都听从了。

太宗 6年 11月 28日

甲申日/太白星在白天出现。

宽宥许倜、郭德渊，在京外从便居住；雪然、惠正等人，在外地从便居住。

太宗 6年 12月 1日

丙戌朔日/黑色雾气。

司宪府上奏关于给田的方法，太宗听从。疏文说：

国家没有三年的积蓄，那么国家就不成为国家。本朝土地瘠薄，产出不多，每年在核实损实踏验的时候，各官守令，不顾大局，专门以取悦百姓为计，给损过多，公家收入，随年而减。请求将京畿左右道前后改量剩余的田地，都归属军资。而且土地，不是臣子所能私有，户曹在科田折给的时候，不顾先前给田多少，以相熟的人为先折给，甚至对国家不紧要的杂类人，也一并折给，把公田当作自己的私恩，非常不妥。从今以后，科田不足及新来从仕人前后的田地数以及陈告田数开具写明，启禀听取圣旨，然后才能折给。

下到议政府拟议，请求按照所启奏的施行。

议政府上奏刑律的条例，太宗听从。

刑律说：“斗殴杀人者，不论手足还是他物，都处以绞刑；威逼人致死者，杖一百，追征埋葬银一十两。” 律文本意是，凡是杀人而致死的，不征收埋葬银；杀人而减等的，征收给埋葬银。从今以后，杀人而罪不至死以及至死而遇到宽宥免死的，一并征收埋葬银，给付被杀人家属。

太宗 6年 12月 8日

癸巳日，任命李舒为领议政府事，并让他退休，河崙为世子傅，权近为世子贰师，李原为判汉城府事，李和英为右军都摠制，闵无疾为司宪府大司宪，赵昆为承宁府判官。闵无疾被解除兵权后，常常心怀不满，因此有了这个任命。赵昆是告发文可学阴谋的人。

太宗 6年 12月 9日

甲午日，赐给右军同知摠制李玄林州。李玄上言说：“臣的曾祖父大都路总管伯顔，在至元丙戌年，奉皇姑齐国大长公主而来，子孙相继，世代受国恩，至今尚未在本国附籍。请求依照其他归附国人的例子赐予故乡。”朝廷听从了。

太宗 6年 12月 10日

乙未日，国王驾临骊兴府院君闵霁的宅邸，静妃跟随，诸王子都跟随，设宴。闵霁作诗三篇进献，第一篇叙述文定最初居家时的穷困节俭，第二篇叙述殿下登基时的喜悦庆贺之情，第三篇叙述闵氏一门厚蒙恩宠的私情。国王非常高兴，像在潜邸时一样对待他，闵霁称国王为先达，国王称呼闵霁为师傳。酒宴结束，闵霁送国王到大门外站立，国王请闵霁进去，闵霁惶恐不敢，于是上前站在马前，他的儿子闵无疾说：“家父进去，国王才上马。”闵霁说：“你懂什么！”拱手站立不退，国王走了十多步，才上马。

太宗 6年 12月 14日

己亥日，国王前往德寿宫献寿。

太宗 6年 12月 15日

庚子日，将文可学、任聘、金亮、金蕆、赵方辉、曹汉生等人在市场处以车裂之刑，文可学的儿子文乳也被处以绞刑。起初，文可学等人谋逆，约定事成之后推举文可学为主，金蕆为左相，任聘为右相，赵方辉为二相，曹汉生为西北面都巡问使。他们在夜间会集于报恩寺的松林间，向诸佛神祇祷告，共同拜文可学为君，让任聘制做两道教书，购买铅铁，制造御印、议政府印、兵曹铺马印、奉使印等四颗印，谋划让曹汉生先到平壤做内应，文可学等人随后一同到平壤。文可学伪称都体察使，金蕆伪称都镇抚，在十二月二十一日杀死都巡问使，然后起兵作乱。计划既定，任聘反而自己生疑，向赵昆问计，赵昆假装答应，于是向官府告发。案件审理完毕，文可学等人的妻子儿女都连坐，唯独赦免了任聘的妻子、儿女、兄弟，因为赵昆是首告。

杖打慈州人曹守一百棍，发配到巨济县做烽燧士卒。曹守是赵方辉姐姐的儿子，是知情不报的人。又流放僧人妙惠到务安县，慈州户长金良义到机张县做烽燧士卒。妙惠是赵方辉的叔父，金良义是金亮的侄子。

太宗 6年 12月 17日

壬寅日，月亮进入太微垣。

太宗 6年 12月 19日

甲辰日，将郑复周废为平民。司宪府上言：

本月初六，前佥节制使郑复周抛弃他的原配妻子，娶了花山君张思吉的妓妾福德的女儿，举行婚礼作为继室。郑复周历任内外官职，官至三品，婚姻之礼并非不知道，却恣意妄为，有损士大夫的风气。请求收回他的职牒，依律论罪，以端正风俗。

国王说：“郑复周是我的同年。如今已经老了，抛弃糟糠之妻而娶贱人自配，难道不可憎吗！如果废他为平民，那么与福德相称，可以成为她的女婿了。”于是命令削去他的官职，贬为平民。

太宗 6年 12月 20日

乙巳日，司宪府上奏禁止在驾前直接呈状以及关于守令褒贬的法令，国王听从了。启奏说：“主管各司误判诉讼词状，允许击鼓申告。近来大小臣民凡有讼冤，趁机国王出行之日，总是在驾前直接呈状，既违背了击鼓的法令，进退也不合程序，有时导致御马受惊。以后有讼冤的人，按规矩击鼓；那些在驾前杂乱直接呈状的，以不遵从判旨论罪。”又启奏说：“守令的褒贬，泛泛地称说德行等第，不论实际效果有无。因此守令务求虚誉，向使臣过客献媚，取悦于品官乡吏，没有务求实效的人。今后以状后七事考察，分为等第实效事目，各自在名下记录申报，以便升降。一，存心仁恕：赈济抚恤穷乏者几人，惠养老人疾病者几人。一，行己廉谨：裁减节省冗费某某事，减损收敛某某事，早晚勤劳某某事。一，奉行条令：到任以来，奉行某某事，板榜张挂，谕众申明几条。一，劝课农桑：境内堤堰几所内，修筑几所；任后劝民植桑椹，每一户几株；官种桑椹，分给栽植，每一户几株；劝民造水车，每一里几具；官造分给每一里几具，劝耕几；全家疾病者，令邻里耕种，待其平复，偿还工价者几。一，修明学校：学校几间内，修治几间；生徒几人内，读书几人；通几经几人。一，赋役均平：贡赋收敛，某某事均平；军役差定，某某事均平。一，决讼明允：奴婢相讼几，道内判决几道，杂讼几道。”

太宗 6年 12月 21日

丙午日，日本国丹州守、肥州守派遣使者前来进献苏木、胡椒、玉带、枪剑、水牛角等物品。

太宗 6年 12月 22日

丁未日，朝廷内史韩帖木儿、杨宁等人到来。国王穿着时服，率领百官出迎于盘松亭，搭建山棚，百戏前导，到昌德宫。韩帖木儿宣读敕令，赐给国王珊瑚间茄蓝香帽珠一串、纻丝三十匹、熟绢三十匹、象牙二只、犀角二个、《通鉴纲目》、《汉准》、《四书衍义》、《大学衍义》各一部、片脑、沉香、束香、檀香、苏合油、白花蛇、朱砂、麝香、附子、金樱子、肉苁蓉、巴戟、当归、乳香、没药、藿香、零陵香、甘松香等药材十八味。皇帝喜欢我国进献铜佛，因此有这些赏赐。

东宁卫千户金声、百户李宾带着礼部的咨文一同前来。咨文说：

永乐四年十月初八日，礼科抄出辽东都司东宁卫千户金声奏报：“永乐三年十二月内，携带敕谕前往东良等地面招谕，经过朝鲜国后门地名海通，遇到本卫原垛土军小旗刘山城等人，告称：‘洪武三十五年，散逃来到本国防海道等处居住，想要回归原卫复业，不能返回，因此具告。’如今考虑各人原系五丁垛集土军，如蒙行文取回，著役屯种，便利有益。将现在朝鲜的军余家小全者遂等四千九百四十九口，开列具本。”该兵科官在右顺门奏报，合该衙门知道，奉圣旨是。钦此，除钦遵外，案照先承左军都督府照会，据辽东都司备东宁卫呈开：“百户边林弟边连告，有余丁边都里哥等，逃在朝鲜国葛开万户府居住，及军人黄显等各告，有父母、叔弟、妻舅、黄不改等，逃在本国张判事家，又有土人全者遂等四千九百四十口，并千户高勗等下家人海西等一十四口，俱各逃移本国藏躲，告乞取回复业。”本部多次行文本国提取发回，回准本国咨文，称除行东、西、北面沿江把截官司及各道府州郡县分头挨究，得获后解送辽东都司外，回咨到部。行间钦奉前因，理合再行差人，催取除具奏外，今差千户金声等，赍文移咨本国。烦请依照边连等所告处所，急速差人，遍行所属守令，并务必根捕前项在逃人口，得获后解送辽东都司交割，仍希解过人名口数，回报施行。

国王拜受敕命，接受赏赐完毕，与韩帖木儿及金声等人行私礼，然后设宴。起初，国王将皇帝所赐的帽珠系在笠上而出，酒过数巡，就脱下笠戴上纱帽直至宴席结束。

夜间，发生地震。

太宗 6年 12月 23日

戊申日，王前往太平馆，宴请使臣。

太宗 6年 12月 24日

己酉日，韩帖木儿到朝廷谢恩。

太宗 6年 12月 27日

壬子日，在广延楼下宴请韩帖木儿等人。韩帖木儿到中宫进献象牙梳子两把、篦子七个、牙刷一个。

太宗 6年 12月 28日

癸丑日，王前往德寿宫问安。

赈济济州岛的饥荒。发放全罗道官仓的稻谷和豆子，前往借贷给灾民。

太宗 6年 12月 30日

乙卯日，下大雨并打雷闪电，到半夜才停止。野鸡都鸣叫，完全像是春天的气息。

太宗恭定大王实录卷第十二终

太宗 7年

太宗 7年 1月 1日

初一朔日/太宗带领群臣，遥向皇帝恭贺元旦。雨雪一直不停，于是免去群臣的朝贺。起初，想要在临时宫殿邀请使臣，同时设宴君臣同乐，但因为除夕夜有雷雨而停止，赐给群臣酒和水果。

太宗 7年 1月 2日

太宗前往德寿宫问安。

太宗 7年 1月 3日

太宗前往太平馆。是为使臣饯行。

太宗 7年 1月 4日

韩帖木儿、杨宁回国，太宗出宫在盘松亭为他们饯行。在此之前，太宗对黄喜说：“使臣回国时，百官在盘松亭列队恭送已经很久了。但前些日子，黄俨带着佛像回国那天，我看见政丞骑马经过，他的随从也没有下马，我感到很羞愧。从今以后免除各司的恭送。使臣即使可能因违礼而发怒，又能拿我怎么样！”

驾临本宫视察营建工程，随后驾临义安大君李和府第，设宴赏赐，赐币正布四十匹。

太宗 7年 1月 5日

忠清道都观察使金自粹上书请求不要施行烟户米法。奏书说： 接到政府关文，恢复施行前朝的烟户米法，今年按照中等年景的标准征收。我已经发文给各州郡，督促征收，但我反复思考，确实有不妥之处。前年重新丈量土地，道内的田地有溢出。姑且以忠州、清州来看，清州原田一万三千九百八十结，溢出五千七十结；忠州原田一万六千一百七十结，溢出四千五百七十结。其他道的田地，也应该类似，所以收租之多，几乎比以往翻倍。这是因为往年踏勘检田不公，导致漏报，现在加以纠正，本不足为怪，但无知的百姓，不思考原因，只因为收租增多，必然产生怨言。在这个时候，又征收烟户米，百姓的怨言，怎么说得完！而且前朝的法度，也是根据年成丰歉，决定是否收敛或放贷。今年道内沿海十几个郡，因为干旱歉收，已经启奏，准许赈济，其余州郡，仅免于饥困，不能视为中等年景而征收。昔日汉文帝预先赐予当年一半的田租，来让农民安心务农，至今史册上光辉灿烂。纵然不能像文帝那样免除田租，反而想要征收来招致民怨吗？恳请殿下，圣心决断，暂且搁置这个提议，等待丰收之年再试行此法，百姓就幸运了。我才能不足，滥竽充数担任重任，没有做出贡献，轻率议论既定方针，惶恐待罪。

命令下达议政府拟议。

太宗 7年 1月 6日

派遣玉川君刘敞、永嘉君权弘前往京师。去谢恩。

太宗 7年 1月 11日

在解愠亭宴请宗亲。

太宗 7年 1月 12日

司宪府启奏关于寺院奴婢役使的适宜办法，太宗准奏。奏疏说： 窃见规定数额之外的寺院奴婢，全部命令分属京外各官署。然而僧徒本来没有纪律，他们役使奴婢，大多很轻闲。如果现在突然将上述奴婢，让他们离开父母妻子，在各地官署分散服役，将会担心他们流亡，人户日益减少，对国家反而没有好处。除军器监规定属下的四千口不动之外，其余的不许在各官署分属，一律在所居之地，依旧团聚；男女老少，分别屯田，身贡根据实际情况适当规定；所在州郡，逐年收贮，另外设置文簿，以备不时之需和凶荒之灾。又外方各官署的奴婢，多的有千余口，少的只有一两口，确实不均。那些五六口以下的官署，请求将附近数量较多的各官署奴婢斟酌分出一些配给。

下达议政府拟议。政府启奏：“应该按照宪府所申，将外方奴婢全部隶属典农寺，只有新旧两都城内常住的，分给京中各司中事务繁忙而奴婢少的。”政府又详细制定了革除寺院奴婢身贡的条例启奏：“壮奴米平三石，无妻者二石；壮婢二石，无夫者一石。奴婢相互通婚的，正五升布各一匹；十五岁以下六十岁以上免征收。”太宗准奏。

立户给屯田之法。议政府启奏： 去年七月，本府受旨，罢除各官、各浦、各镇的屯田。请求将上述田地与革罢各寺院的田地以及可耕的荒地，每十户各给五十卜，让附近民户耕种。选择其中一人，定为头目，到秋收时，根据实际收成分拣，在各官署收贮，每月支给骑船军的粮食，作为常例。那些役使船军营田、燔盐、捉鱼等事，一律痛加禁止。

太宗准奏。

太宗 7年 1月 13日

太宗前往德寿宫问安。

太宗 7年 1月 15日

月亮进入太微垣。

在广延楼下宴请金声、李宾。

太宗 7年 1月 16日

重新制定百官的俸禄等级。左政丞河崙进言：“各品俸禄等级不同，请求增减详细规定。”太宗准奏。一科在内大君、政丞以上，禄米一百石、紬布正布共三十二匹。二科在内诸君、议政府赞成事以上，禄米九十石、紬布正布共二十七匹。三科异姓诸君、开城留后以上，禄米八十五石。四科异姓诸君、开城留后司副留后以上，禄米八十石、紬布正布共二十六匹。五科异姓诸君、正三品成均大司成以上，禄米七十石，判典医监事以上，禄米六十八石，紬布正布共二十三匹。六科从三品，禄米六十五石、紬布正布共二十一匹。七科正四品，禄米六十石、紬布正布共二十匹。八科从四品，禄米五十五石、紬布正布共十九匹。九科正五品，禄米四十九石、紬布正布共十八匹。十科从五品，禄米四十七石、紬布正布共十七匹。十一科正六品，禄米四十二石、紬布正布共十六匹。十二科从六品，禄米四十石、紬布正布共十五匹。十三科正七品，禄米三十石、正布十匹。十四科从七品，禄米二十八石、正布九匹。十五科正八品，禄米二十三石、正布七匹。十六科从八品，禄米二十一石、正布六匹。十七科正九品，禄米十六石、正布五匹。十八科从九品，禄米十四石、正布四匹。权务，禄米九石、正布三匹。

太宗 7年 1月 17日

日本丹州使前来辞行。有一个回回僧人名叫都老，带着妻子儿女一同前来，愿意留下居住，太宗命令赐给房屋让他们居住。

太宗 7年 1月 19日

赐给赵崑田地五十结、奴婢五口，护军权希遂田地三十结、奴婢三口。权希遂，就是僧人洪琏，蓄发改名的。赏赐他告发惠正、雪然阴谋的功劳。

领议政府事成石璘，上书陈述时务二十条，命令下达议政府商议。奏书说： 国家的事情，在于形势而已，观察形势而预先做好准备，就可以没有祸患，即使有智者，也常常不能妥善处理后续之事。我素来没有见识，年纪又衰老，斗胆以愚者千虑一得之见，冒渎圣明听闻。古时有杞人忧天的人。老臣的见解，实际上与这类似，恳请圣上仁慈赦免我的迷妄，以后必有进献千里马的人。我所陈述的，都是浅显平常的事目，哪里值得上达于香案之前！万一有可取之处，恳请明主决断施行。凡是有国有家的人，不可没有防备，一家之中则做家长的亲自带头实行，才能有成效。如今足食足兵，这是一国有备的条件，恭敬地希望殿下，日夜忧勤，下令中外，扫除一切不急之费，务使家给人足，与民休息。一，兵器盔甲坚固锋利，行阵整齐，分数明确，号令严格，赏罚恰当，粮饷充足，善于谋划使用间谍，旷日持久，诸道并进，以取得胜利，这是华人的长处；马健弓劲，轻装兼程，利用天时，度量地利，驰突力战，以取得胜利，这是胡人的长处；依靠险固地势，不依兵法，选择深险之处修筑山城，安置老少，收纳豆粟，举烽火相互策应，从小道秘密通行，出其不意以取得胜利，这是东人的长处。平地上的城池固然不可没有，但自古以来东人善于防守的很少，不可专门依赖邑城。

○政府议得：“右条，乃前朝盛时，累增修築，以避寇亂。今行移於各道都觀察使，每當農隙，預備堅實修築何如？”

一，西北面，平壤为根本。其都巡问使与府尹，必须得人，器械粮饷，都可以取足。我曾兼尹此府，其营内的弓矢刀枪，没有一件可用的。我问原因，只是前人不曾用心罢了。我全部罢除不急的工作，专门从事军器，仅仅备齐各色若干数量，粮饷也是如此。那些土官千户的设置，平时确实有弊，但在有事危急之际，恐怕那些由守令兼任的人不能发挥其力。

○政府议得：“右條，一依已曾行移施行何如？”

一，安州、义州、泥城、江界等处，也派遣才能足以统帅众人、懂得时机进退的人，修城堡、蓄粮饷、备器械、训练人马，使恩威并行，人们知道爱戴敬畏，然后才可以使用他们。如果临时差遣，将不知兵，兵不知将，那么面临危险时，怎么能相互救助！应尽快差遣，责成三年，何必临渴掘井！一，东北面永兴、咸州、定州、青州、端州、庆源、镜城等处，也依照西北面例，在深处要冲之地，修筑一座城池，派遣一大将防守，不可虚弱，即使当无事之时，也不可撤除。一，各道界首官，必须选择官高且其才能可兼管军民的人差遣，必须满三年。

○政府议得：“右三條，雖已曾行移之事，今亦更當行移施行何如？”

一，各道大小守令，也必须选择合适的人，必须满三年。守令接近百姓，所以境内人民多少、老弱贫富，乃至单双、侠居、间隙隐情，用心观察，就没有不知道的。其境内人户，不论多少，只以居住最近者为数，或十户或三四户为一邻保，选择其中有固定产业可信赖的人，定为正长，登录其邻保内的人口掌管，让他们朝夕出入，水火相救，那么保内的事情，自然相互知道。如果有异常情况，正长立即报告官府，使之不流移；守令经常加以考察，审查没有遗漏，然后根据其平日邻保记录内的人口多少，书写其姓名年岁，分辨其良贱，那么差发均平、军民分开，百姓不惊骇，事情可得成功。如果有新来、死亡、出生的人，正长必须立即报告官府，各自注明在名下，作为常事。这样一年之后，自然成为习俗。如果另外派人推刷，就会纷纷扰乱，不可禁止。我在平壤，施行邻保相告之法，使之不流移，立即见到效果。

政府议得：“右條擧行何如？”

一，济州马群，中国也认为是良马，但实际上不如传闻。应该命令挑选出可用的，放养在连接陆地的一些岛屿中。马政也应该施行三年，必有成效。一，倭奴为患很久了，至今未止。如今封其为王，厚加赏赐，他们志满气骄，必然更加横行霸道，应该派遣一位老成有学问德行的人，缔结邻好，以观察其势。我曾经认为成为我祸患的，必定是这些倭奴。

○政府议得：“右二條，漸次量宜施行何如？”

一，国家常担心漕运转运困难。我认为凡是受田在京畿的人，全部收取田地，以充漕运米豆之数，只给随品口分田在京畿，随其所愿，让他们做农舍，其余都分给外方，那么公私两便，人马免疲毙之患，又没有损失粮食、误了农时的弊病。议论的人必然说：“外方骚扰，从此再起。”但如今的弊病，不同于前日。

○政府议得：“右條，已曾擬議，未得施行之事，宜當更議施行。”

一，东、西北面及各道州县，都设置屯田，令其守令，专门负责劝课，计算其所收多少，作为考核优劣的标准。那些词讼、营作、杂凡事务，全部停止。

政府议得：“右條，乃已曾受判之事，然其守令專委勸課，以爲殿最之條，亦幷移文施行何如？”

一，骑船之役，号称最苦，所以令三户为一。一户之内，岂止一人！那些为正军的人自己不骑船，都让奉足者代替，不问其是否能胜任，遇到贼寇时，都趴在船底，束手就死。我怎么知道的？常常看见各道报状，那些死的都是代立之人。希望在各道，各派遣一位刚明之人，巡视兵船所在之处，经常加以点检，不要让不习水性无用之人充数骑船，无辜被害。那些担任万户千户的人，与军人互相勾结图利，通同作弊，如果不是王官，怎么能禁止！这样几年，可以使兵船完固，军士精强。一，令各道州县，都制造军器。角弓环刀，人人难造，像纸布掩心、头具以及枪，谁不能做！应该命令规定数量，坚固锋利制造。我在往年，暂时负责忠清道时，倭奴深入为寇，我命令州县规定数量造枪，非常便利。一，应该命令州县，各造兵船，虽说有弊，但临时来不及。如今一户人家，尚且能造船。即使小小的穷县邑，难道不如一个富家吗！

○政府议得：“右三條，漸次量宜施行何如？”

一，军器监，专门掌管兵器，制造很多。那些缮工监各司所属的匠人以及各处闲役匠人，全部隶属军器监，专门从事制造。

○政府议得：“右條，除各司不得已差備定數外匠人，悉屬軍器監，庶爲便益。”

一，金银器皿，除内用、国用外，下令中外，一切禁止，国中都用沙漆器。一，宰杀牛马，国有禁令，有司严厉禁止治理，那些禾尺、才人等，专门以宰杀为生业。应该命令所在之处，让他们团聚抚恤，给田耕种，使之不离散。这些人难道没有用处！

○政府议得：“右二條，一依已曾受判內，申明擧行何如？”

一，自成众各司爱马，以至书吏、典吏，不拘限额，允许人们入属。

○政府议得：“右條，一依前定額數施行何如？”

一，前朝之时，各领六十之外，都有补充军。应该命令各领各举荐几人。

○政府议得：“右條，漸次量宜施行何如？”

一，曾看前朝号称善战的人如安祐、李方实，都有自己贴心心腹手足之人，当他们面临危急决胜之时，都依赖他们的力量。应该命令将相，预先挑选子弟、族亲以及所认识的有才力的人各几人，以备缓急之用。

○政府议得：“右條，量宜定數施行何如？”

一，各道杂贡，限一两年，全部免除，专门以军粮、军器、兵船等事为要务，那些年例的材木、油蜜、厚纸、华席等，尤为有弊。美酒、造花，除供上、内宴外，一切禁止；公私宴饮，也应坚决禁止；凡是京外冗费，全部减损，以等待公私充足。那些冗费的项目，比比可数，涓埃积累，终成丘池。

政府议得：“右條內，厚紙華席旨酒造花等事，除供上外，一皆減損；京外冗費，備細推考，竝皆減損；公私宴飮禁止，依已曾行移施行何如？” 命令全部按照议政府议得施行。

太宗 7年 1月 20日

乙亥日/大王前往德寿宫问安。

太宗 7年 1月 21日

丙子日/在东郊观看放鹰。

太宗 7年 1月 22日

丁丑日/太上王在燕喜坊宫殿南边新建楼阁，并因此做佛事。大王派黄喜去问：“供奉的费用有没有短缺？”太上王说：“没有。我想把这里施舍为寺庙，你可以告诉国王，赐给寺庙匾额，归属曹溪宗或华严宗其中一宗，拨给田地、僧民，任命住持。”黄喜回来详细禀告，大王说：“父王的命令，不能不服从，只是寺庙数量有规定之后，再赐匾额归属宗派，实在担心后代以此为借口，又设置寺庙罢了。”黄喜说：“确实如此。”

太宗 7年 1月 23日

戊寅日/大王前往德寿宫问安。

下令议政府、六曹、台谏，各自讨论屯田是否可行并上报。这是根据石璘的建议。并且说：“让十户农民一起耕种五十卜屯田，那么百姓一定会怨恨。我曾遭遇旱灾而恐惧，不知道导致旱灾的原因，现在知道了却不改正，那么以后再有旱灾，还能说什么呢！”

起初，任命成均馆和校书馆的权知学谕、正字，担任各官府儒学教授，每当本馆有职位调动的人，就按顺序补入；他们教学勤勉或懈怠的情况，由当道观察使考察后上报。

太宗 7年 1月 24日

己卯日/太上王将新殿施舍为寺庙，任命都僧统雪悟为住持。大王赐名“兴德寺”，归属华严宗，赐给田地二百结、奴婢五十口。撤销宗属额内南阳的贯华寺，将其田地和僧民移拨给兴德寺。

太宗 7年 1月 25日

庚辰日/在东郊观看放鹰，捕获天鹅，进献给德寿宫。

太宗 7年 1月 26日

辛巳日/钦差官东宁卫千户陈敬，携带礼部两份咨文前来，大王迎接进入正殿，陈敬将咨文交给大王。一份是关于催促追查革除年间溃散到达仍在本国的东宁卫军人全者遂等四千四百九十一人以及边都里哥的事；又根据建州卫女真万户佟锁鲁阿的控告，搬取本国金线地面居住的家属六十四口，发给建州卫安置居住的事。一份是关于建州千户失加上奏称察罕失剌不花等十三户，解送安置居住的事。大王看完后，陈敬说：“皇帝宣谕：‘怀念故土是人之常情，亲戚不可分离。’”大王伏地叩头，于是设宴慰劳他。

太宗 7年 1月 27日

壬午日/大王前往太平馆，宴请陈敬。

太宗 7年 1月 29日

甲申日/在东郊观看放鹰。右司谏大夫吴升等人上言：

《传》说：“君主的举动一定要记载，记载了却不合法度，后世子孙看什么呢！”因此古代贤明的君主，不是为了民事就不出城郊。从前齐景公在国都大举斋戒，出城住在郊外；卫文公披星戴月早起驾车，在桑田里劳作，都是为了民事，不是为了游玩观赏。臣等看到主上殿下，在本月二十一日，不上朝处理政务，出巡东郊，到二十五日，又出巡东郊，然而侍从不齐备，仪仗不陈列，百官臣民，不知道殿下去了哪里。臣等不明白两次出巡东郊，究竟是为了什么事？周公劝诫成王，以不敢沉溺于游玩打猎作为文王的德行；伊尹训导太甲，把经常游玩打猎列为三种恶习之一。由此看来，驰骋打猎，实在是君王心性的蛀虫。如今春冰刚刚融化，道路泥泞，即使慢行，尚且担心跌倒。在驰骋的时候，万一有跌倒的变故，那么对祖宗托付的考虑怎么办？对臣民爱戴的心意怎么办？即使殿下有英明齐圣的德行，恐怕也难以掩盖游玩打猎的过失。倘若后世的君主，赶不上殿下的明圣，却只效仿这种事，那么弊端将会怎样？而且当殿下做出不合礼制的出行时，进谏的不止一人，同意劝谏的诏令不止一次，而不合礼制的出行至今没有停止，整个国家的臣子，谁不感到遗憾！臣等恳请殿下，从今以后凡是有出行，一定告知去向，率领百官，准备仪仗护卫，为后世留下法度。

没有答复。

太宗 7年 1月 30日

乙酉日/罢免判汉城府事李原的职务。司谏院上言：

本院的职责，专门掌管议论谏诤得失、侍从赞礼，与君主争论是非，所以入内则君主收敛仪容，出外则百官屏气，奸邪之人侧目而视，不敢做坏事。因此历代设置官职，都重视谏院的权力，不是重视谏院本身，而是为了尊重朝廷。前任献纳郭德渊坐在本院，弹劾审讯宪司。判汉城府事李原担任大司宪时，独自坐在幕帐里，派书吏、所由等人拦在宫门，让谏院的官吏不能出入，又派书吏、所由三十多人，直接进入谏院正厅，拉扯郭德渊的衣服，把他拖出门外，一直到他家，在众人面前羞辱。这对重视谏臣、尊重朝廷的用意，是怎样的呢！李原历任朝廷内外官职，熟悉古代法度，却想用暴力取胜，肆意施行不义之举，罪行不可赦免。恳请上裁施行，以惩戒后来者。

下令罢免他的职务。

太宗 7年 2月 2日

丁亥日/命参知议政府事偰眉寿，到政府再次讨论屯田事宜。下令说：“粮饷不足，屯田之法应该施行，但如果按照领议政的策略，用十户耕种五十卜，似乎太重而使百姓困苦。如果根据各郡县户口多少，分别定额，或许事情可行，而法令可以长久。你前去，再讨论是否便利并上报。”命令各道各官，屯田之法依照旧例。

释放忠清道轮番服役的侍卫军。因为该道发生饥荒。

太宗 7年 2月 3日

戊子日/罢免敬承府司尹、世子左弼善金稠的职务。司谏院上言：

世子是国家的根本，教导的方法，不可不谨慎。古时候太子刚出生，有司端正冠冕，在南郊拜见他，经过宗庙就快步走，经过宫阙就下车。在襁褓时，已经加以敬慎，何况已经长大，怎可不谨慎！如今世子天性刚强明智，学习一定端正，听闻一定明察，为善与否，取决于教养如何罢了。殿下曾设置书筵官，特令辅德以下直到正字，免除本司的坐衙，常在左右，随事规劝，这样培养国家根本，可说是到了极点了。担任这个职务的人，必须体会殿下的至意，竭尽全力尽忠，以善道引导，才是他们的职责。弼善金稠，不顾念上意，结交宦官，沉醉迷乱，在侍讲时，阿谀奉承，迎合取悦，世子有小善，就一定加以赞美，养成骄傲之气，如果有直言的人，就暗中阻挠压抑。而且乙酉年秋天，世子读《孟子》，每天背诵五十多篇，金稠却阻止说：“如果知道其中的义理，即使读一遍，也是可以的。何必这样勤苦呢！”金稠以阿谀世俗的学问，久在书筵，阻止世子为善之心，引导其怠惰荒废之念，使我世子刚强明智的资质，不能振奋而有所作为，这就是所谓人心的蛀虫，奸邪的巢穴。金稠侍讲，现在已有多年，却没有一点功效，白白浪费朝廷俸禄，对上辜负殿下托付的心意，对下辜负世子厚待的诚意，他的罪过昭然，不可不惩戒。恳请上裁施行，以断绝谄媚的风气，以勉励侍讲之职。

下令罢免他。

太宗 7年 2月 4日

己丑日/派遣中军都总制李龟铁前往京师。祝贺圣节。

太宗 7年 2月 5日

庚寅日/将庆尚道都观察使都事金弃、密阳郡事郑浑、灵山监务河澹关押到巡禁司监狱。密阳的侍卫军应在正月轮番服役，河澹作为押送差使员，发现军器和马匹有不合格的，却没有仔细检查；金弃作为首领官，失于考察。

太宗 7年 2月 6日

辛卯日/到东郊观看放鹰，恰好大风扬尘，于是返回至兴仁门内，司宪掌令赵师突然在路上相遇，来不及躲避，仓皇下马，靠着马隐藏。太宗望见说：“那是什么人，竟如此无礼？”左右回答：“是掌令赵师。”太宗怒气消解并笑了。司谏院上奏说：“听说本月初六日，大驾出行东郊，返回都城时，侍从之臣前后引导，即使无知之人，也知道御驾所在。掌令赵师望见仪仗卫队，直接来到驾前，靠着马隐藏，行动举止错乱，既没有敬上的礼仪，又失了风宪官的体统。请求圣上裁决，罢免其官职，以激励臣子敬奉君主之心。”太宗同意了。

太宗 7年 2月 7日

壬辰日/再次命令议政府、六曹、台谏议论屯田和烟户米是否可行，都认为不可行，只有政丞河崙固执认为可行。屯田法，官府实际上没有田地，春天每户发给稻谷和豆种，到秋天加倍征收，实际上是增加赋税，百姓都不高兴。群臣大多进言反对，所以下令讨论。

太宗 7年 2月 9日

甲午日/在广延楼下宴请金声、陈敬、李宾。

太宗 7年 2月 10日

乙未日/命令议政府制作象牙牌。

司宪府大司宪闵无疾请求让台谏和刑曹跟随讲武出行，太宗同意了。太宗打算在本月十三日在近郊讲武，所以司宪府启奏说：“讲武出行时，台谏不可不随驾。”太宗说：“台谏随驾，必定会挑剔不符合规程的事情。民间疾苦、我的过失，等回宫后立刻进谏，随驾时暂时免除。”大司宪闵无疾曾因病请求辞职，太宗召见说：“你的辞职，没有别的原因，可以出来供职。”闵无疾启奏说：“殿下有命，臣不敢再推辞，但臣在家听说不让台谏随驾，有这回事吗？如果有不符合规程的，应当只处罚那个人，怎么能让台谏废除随驾的礼仪呢？这个做法一旦实行，恐怕会给子孙留下万世的弊端。”司谏院也上书请求，太宗都不允许。

太宗 7年 2月 11日

丙申日/一条大鱼死在庇仁县海边。颜色纯黑，长三十八尺三寸，高六尺三寸，鳍六尺。

太宗 7年 2月 13日

戊戌日/月亮进入太微垣。

在广州讲武。太宗前往德寿宫告别，然后驻扎在乐生驿前郊。

太宗 7年 2月 14日

己亥日/驻扎在庆安驿前郊。

新建文庙。命令星山君李稷、中军摠制朴子青监督这项工程。

太宗 7年 2月 15日

庚子日/南阳君洪吉旼去世。洪吉旼是检校中枢院副使洪普贤的儿子。洪武丙辰年，以典法正郎考中科举，曾担任江陵道按廉使，极力抑制豪强，毫不屈服，后被召任司宪掌令。恭让君庚午年，任右司议大夫，到郑梦周担任右相时，洪吉旼对同僚说：“此人出身寒微，依仗宠遇，囚禁驱逐言官，扰乱田制，怎配居冢宰之任！”于是不肯签署任命状，因此被罢官。壬申七月，太上王受命即位，任命他为左副承旨，录入开国二等功臣，赐予推诚协赞功臣的称号。两次转任商议中枢院事，进升资宪阶，封君后退休。去世时五十五岁，谥号文景。洪吉旼家世显贵豪富，奴婢千余人，但品性端正，不事奢华。有一个儿子洪汝方。

太宗 7年 2月 16日

辛丑日/司谏院请求惩处内奴宝明的罪行，太宗不批准。奏疏说：“听说内奴宝明，以前犯有不可赦免的罪行，应当和康显、赵洪同日处死，但侥幸逃脱，独自躲避天诛，至今已有多年。如今被抓获，难道不是天意吗？殿下推不忍之心，放他回家，好生之德虽然深厚，但惩罚罪恶的义理未能彰显，请求将宝明交给有司，明正典刑，那些知情包庇藏匿的人，按律治罪，以惩戒恶性叛逆。”

太宗 7年 2月 18日

癸卯日/回宫。黄喜启奏说：“典祀寺用变了味的鹿肉酱祭祀，很不合适。请求用讲武时捕获的鹿制作肉酱。”太宗说：“这样之后，名实才相符，但讲武之初为何不报告？”黄喜回答说：“没想到这一点，现在还不晚。”太宗说：“好。”于是将捕获的鹿送到典祀寺。

太宗 7年 2月 19日

甲辰日/忠清道德恩县灌足寺南峰的大石自行崩塌。

在广延楼宴请宗亲，议政府赞成事赵温、知府事金承霔、参知偰眉寿参加。

太宗 7年 2月 22日

丁未日/钦差官金声前往义州。负责点送追查清理逃散的士兵。

台谏请求停止再次进行讲武，太宗不批准。召见正言文守成、持平赵启生，命令他们说：“前日出郊时，起初进入险阻地带，没能讲武，到了平地，又恰逢停朝日，而且因为大雨，也没能进行。所以近日又想再次进行野外讲武，你们如果有话要说，直接口头启奏，不要上疏；这次行进的供备，都用司仆寺的马匹驮载，不要命令道内观察使置办。你们要明白。”于是，大司宪闵无疾、左司谏大夫许奏连日到宫阙谏诤。

太宗 7年 2月 23日

戊申日/传旨给完山府尹，不要禁止怀安大君在城下近处河川狩猎，并且命令进献官中小马，以供怀安大君骑乘。

太宗 7年 2月 24日

己酉日/召见宗亲在广延楼下，设酒观看射箭。右代言权缓，袖中藏着妓女和乐工请求赐米的单子，趁太宗酒酣，拿出来托义安大君李和转达。李和粗略地报告太宗，太宗假装答应，权缓退下后写王命牌，赐给九名妓女各米二石，十一名乐工各一石。宪府听说后弹劾他，太宗说：“权缓不是擅自做主，而是奉旨行事。”闵无疾启奏说：“凡是赐米，由有关部门掌管，不是权缓所应当请求的。何况乘着宴饮酣畅之际，仓促启奏，就自行施行，怎么能无罪？”太宗不允，召权缓继续供职。于是，闵无疾等人都退回家中，太宗命令他们都出来任职。

太宗 7年 2月 26日

辛亥日/召见宗亲在解愠亭，观看射箭。

日本国王派遣使者来聘问，报告禁止奸寇，有书信和礼物。其三州刺史大内多多良德雄，也致书左政丞河崙。

太宗 7年 2月 28日

癸丑日，再次在杨州举行讲武。

太宗 7年 2月 29日

甲寅日，议政府启奏朝廷进献礼物封裹之法：“在封裹当日，左政丞、兵曹判书、大司宪、知申事一同监考，如果其中有故者，皆以次官代进。前期，礼曹稽制司郎官一员，分告各该官，先会祗待，无敢有违。”

太宗 7年 3月 1日

乙卯日，还宫，将礼曹佐郞郑宗本下于巡禁司。因为迎驾之日，误令各司早会。不久释放了他。

太宗 7年 3月 3日

丁巳日，以尹柢为兵曹判书，李贵龄为参赞议政府事，闵无疾为骊城君兼判义勇巡禁司事，成石因为司宪府大司宪，赵狷为忠清道都节制使，姜思德为庆尚道都节制使，林整为全罗道都节制使。赵狷等三人，皆兼水军都节制使。

太宗 7年 3月 4日

戊午日，上诣德寿宫献寿。

太宗 7年 3月 5日

己未日，命恢复赐给僧伽寺原属奴婢。

召宗亲于解慍亭，观射。

命议政府，议边塞差遣之法。议政府启：“时散人员蒙被差遣者，多方规免，不即就行。除父母及己身疾病外，毋得托故规免，违者照律论罪。”从之。

太宗 7年 3月 6日

庚申日，申严中外无牌鹰子之禁。

太宗 7年 3月 7日

辛酉日，司谏院上疏论教养世子之法。疏曰：

世子储副教养之方，不可不谨慎。必左右前后，皆贤士大夫，然后乃可以涵养熏陶，日迁于善而不自知矣。殿下曾置书筵官，辅德以下至于正字，皆令除仕本衙，以专其任，常在左右，随事箴警，其培养国本至矣。然其间谏臣政曹员兼任者半焉，故当陪奉衙朝及本司齐坐之日，讲官不过四五员，又因时享式暇服制等故，或止于一二员。其左右前后，果皆贤士大夫乎？孟子曰：“一齐众楚，虽日挞而求齐，不可得也。”又曰：“在王所者，长幼尊卑，皆非薛居州也，王谁与为善？”今也在左右者，侍讲之官甚少，宦竖之辈颇多，涵养熏陶，恐难遂也。且邸下性本英迈，而年几冠婚，教养引翼，尤不可缓也。愿自今，辅德至正字十员，皆以可除本司之务者兼任，俾专侍讲之职，又令台谏一员，轮次入侍，以考讲官之勤怠，宦竖之曲直，使之相与引道辅翼，诱掖奖劝，则邸下必振发有为，而学问日进，德业日新矣。

命罢采银。初，朝廷进献银器，岁贡七百余两，而工曹未能支其用。有前典书尹琠者上言：“庆尚道安东北面，有坑可采。”乃遣试之。琠役丁夫三百数月，才得三钱，且多营私利。观察使按其事以闻，罢其役。既而，琠又献议，采银于丰海道。司谏院上言：

琠性本顽戇，不知采银之术，而贪于树功，辛巳之秋，行遍庆尚道，聚民掘山，竟不得一钱；丙戌之冬，又归金海、清道，聚军掘地，亦无所得；安东所得，亦不过三四钱，其劳民伤财甚矣。若以琠所费之廪，以买银两，则其所得，奚止三四钱哉？况今春事方兴，非役民之日，而琠又欲作弊于丰海道。伏望召还尹琠，勿夺农时，以遂民生。若曰采银，所以事大，所不可废，则更择明于物理者，当农隙以使之，庶乎民生遂，而所需得矣。

疏上留中，然遂罢其役。

太宗 7年 3月 8日

壬戌日，分遣礼宾尹禹均、军器监韩雍、直艺文馆李季拱、奉常副令河演、前经历李复礼于各道，问民间疾苦，禁各官营缮，乃点考兵船虚实军士苦乐也。初，上欲遣中使，政丞河崙以为，宜遣朝士，名为敬差官，从之。

太宗 7年 3月 9日

癸亥日，雨雪于顺兴、玄风、庆山、陕川、安东，凡五日。

初，令西北面都巡问使及守令，于正至、诞日陈贺，用公服。都巡问使吕称启：“臣及本界各官守令，于诞日、正朝贺礼、大小别常迎命、山川祭享、使臣迎逢，并以时服行礼，丰海道则皆用公服，礼制不同。乞自今并以公服行礼。”从之。

太宗 7年 3月 11日

乙丑日，御正殿，引见日本国王使臣，命升殿慰谕之。

太宗 7年 3月 12日

丙寅日，上诣仁德宫置酒，历幸青原君沈淙之第而还。

太宗 7年 3月 15日

己巳日，月入太微。

礼曹参议安鲁生，回自京师，赍礼部咨文来。咨曰：

该兵部于兵科抄出建州卫指挥莽哥不花奏：“洪武十九年间，有本处杨哈剌赴京，蒙除三万卫百户职事；洪武二十一年间，跟指挥侯史家奴等，于斡朵里开设衙门。后因三万卫复回开原立卫，起发人民之时，有百户杨哈剌等，将带家小于土门地面，一向寄住。洪武三十三年间，有朝鲜国万户锁矣交纳等前来，起取本官连家小三十户，在本国后门阿汉地面住坐，具奏取回。”兵部参看得杨哈剌，既系原除三万卫百户，合取回还本卫住坐。永乐四年十二月十二日早，兵部官于奉天门覆奏，奉圣旨是，钦此行移到部。照得朝鲜国见有使臣安鲁生在京，合写咨文就付使臣，赍往本国，取发前项人口，回还三万卫住坐，仍希发过人名口数，回咨施行。

鲁生还至辽东，见都司奉表贺祯祥，乃抄录礼部咨以来。咨曰：

永乐四年十一月初四日庚申，皇上追念太祖高皇帝、孝慈高皇后，命天下道众，于朝天宫建金箓大斋，分就神乐观、洞神宫诵经，大举荐扬之典，仍普度奉天靖难亡故将校军民人物及天下军民为奸恶驱迫，死于战斗转输者，并一切未化幽灵、飞潜蠢动胎卵湿化之类，咸资超跻。初五日辛酉，青鸾白鹤，自神乐观翔舞而来；初六日壬戌，驾幸朝天宫行礼，有五色宝盖，浮空而来，光辉烨然，由正阳门，冉冉至于皇城之中；初七日癸亥，有异人降于神乐观，欢呼三声，倏忽不见；初八日甲子，庆云见；初十日丙寅，驾再幸朝天宫，竣事之际，复有庆云，覆荫斋坛，鸾鹤数百，群集翩旋；十二日戊辰，值太祖高皇帝景命日，温泉出神乐观，甘露降于孝陵，馨香甘美，荐于太庙，颁赐百官；十三日，有双鹤回旋于醴泉之上。在京臣庶，伏睹祯祥叠见，皆国家上瑞，实惟皇帝达孝纯诚至仁至敬之所感孚天与太祖、太后降监，彰此太平之应。已奉表称贺外，所据在外衙门，具合一体施行。

鲁生言：“皇帝崇尚佛法，有僧来自西域，年二十余，尊敬奉戴，名曰生佛。闻其言行，无异常人，好吃烂羊。然于夜中，放光如灯，此其异常而惑众者也。”

命忠清、江原、庆尚道，抄造进献中幅纸。

太宗 7年 3月 16日

庚午日：对马岛守护宗贞茂派平道全前来进献土产，并释放俘虏。宗贞茂请求允许他率领部众迁居到茂陵岛，太宗说：“如果答应他，那么日本国王会认为我们招纳叛离的人，恐怕会产生矛盾吧？”南在回答说：“倭人的习俗是，背叛后必定会投靠他人，这已经是常态，没人能禁止，谁敢出这个主意呢？”太宗说：“在他们境内，这是常有的事，但如果越境而来，那么他们就有话说了。”

太宗 7年 3月 19日

癸酉日：开始给永兴府土官发放土地俸禄。议政府启奏：“建国初期，设置永兴府土官三百多人，辛巳年淘汰了二百人，只留一百十四人，但他们的土地俸禄还未按规定发放。东、西、北面是国家的屏障，事务应一体对待，请求依照平壤府的例子，按规定发放土地俸禄。”太宗同意了。

解送逃散的军士刘山城等两千人到辽东。派上护军金文发、李推、大护军姜元吉，分批次领送。

太宗 7年 3月 21日

乙亥日：原州下雪。

成均馆的文庙建成。

命令司宪府、刑曹、义勇巡禁司审理案件，不得拖延积压。

太宗 7年 3月 23日

丁丑日：都城降霜。召来书云观官员问道：“暮春时节降霜，征兆如何？”回答说：“虽然霜降不合时节，但地气旺盛上升，未能伤害草木，不是灾害。”

太宗 7年 3月 24日

戊寅日：吉昌君权近上书。书中说：

臣权近以浅薄的章句之学，长期担任文翰职务，承蒙恩遇过厚，却从未有报答。如今又滥竽充数担任儒学提调，怎敢不竭尽愚钝，来辅助文治的万分之一！然而臣年老多病，精神昏聩，眼睛看不清，讲说时气力不支，虽然想要尽力训导后学，实在难以胜任，日夜思考，恐怕辜负殿下委任之意。谨将劝学事项一二条，详细记录申奏，恭请圣裁。一，文科初场，罢除疑义考试改为讲论，这是抑制词章蹈袭的弊端，力求得到通经的实学之士，确实是好法令。然而实行此法已有几科，却没有出现经学杰出的才能，而文才气习反而变得猥琐。臣常对此感到奇怪并思考，认为写文章以气为主，养气以志为本，志气宽广则气势雄健，志气狭隘则气势弱小，这是自然之势。如今的学者想要探求经书主旨，以等待考官的提问，他们的志向先局限在句读训诂之间，专务背诵，只求口头应付，对于义理的蕴涵、文章的法度，没有余力去钻研。又恐怕一句话不中肯，被斥退，羞惭畏惧，气势先受挫，这就是文章气习变得猥琐的原因。请求从今以后罢除讲论，恢复考疑义，只考经义一道、四书疑一道，按照前朝的旧式；五经疑一道，不允许各经单独出题，应像四书疑那样，或单举一经，或合并其他经，根据情况设问，不让人事先知道出自哪一经，这样可以使参加考试的人都通晓五经，心志宽广，从容博览，辞气增长，文才发扬。一，中场的古赋，初学的人写不了，而且没有实用，即使不练习也可以。请求罢除古赋，改试论、表各一道及判一道。一，汉吏之文，是事大的重要事务，不可不重视。如今医、译、阴阳、律学都有科目，而这一科却没有，确实是典制缺漏。请求依照前朝明经科的例子，文科终场，一起考试吏文之士，允许与正科同榜唱名，使其与杂科不同。参加文科的人，如有想同时考吏文的，听便，在正科之内增加他的分数。一，带馆阁职务的文臣以及闲良文臣可以任用的人，命令每月五日，一次到艺文馆集会，相互讲论切磋，凡有文翰事务，都令他们撰写，选择好的使用，考察他们的能力，作为升降的依据。闲良者的才能品行勤惰，也令艺文馆推荐录用；直馆以上人员，每天选拣东人诗文若干篇，令其下属官员，禀报政府及提调之处，听候取舍，以成全套书籍；台谏官员每月考察其勤惰。一，三馆诸员，令儒学提调每月一次考察他们所读的经史等书，记录姓名入簿，年终任满当迁转时，一起写明所读经书多少，上等者破格提升到清要职位，中等者按例迁级，下等者外放。一，《小学》这本书，对人伦世道关系极大，如今的学者都不学习，很是不妥。从今以后京外教授官，必须令学生先讲读这本书，然后才允许读其他书。参加生员考试想进入太学的，令成均正录所先考这本书通不通，才允许参加考试，永远作为固定格式。一，前朝的时候，在外的闲良儒臣，私自设立书斋教导后进，师生各得其所，学有所成。如今师儒有的被派到外州教授，远离家属，荒废家业，都想着逃避；学生被强迫到乡校，不能自由受业；守令有时派他们做抄写等事，名为劝学，实际上多荒废。从今以后在外儒臣私自设立书斋教导的，不要定他们为外州教授；不要强迫学生去乡学；监司守令应加以劝勉，使他们安居讲学，以助风化。一，诗歌唱和，是儒者的末技，但也关系到人才的盛衰，不可偏废。而且吟咏性情，有所感发而兴起，就是古代教导贵族子弟时典乐咏歌的遗意。前朝的时候，内有九斋，外设都会，每到夏天，以赋诗为课业，东堂监试也考诗，如今都革除了，专务经术，放弃末节趋向根本，可说是好法令。但如今的儒者，虽然号称通经，却很少有文章杰出的人才，对于诗道也多不擅长，大概是两者都失去了。万一有中国的词臣奉使而来，互相唱和，怎能不惹人笑话？请求从今以后，闲散文臣三品以下，每年春秋仲月，会集到艺文馆，馆阁提学以上出题赋诗，考察能力，具名申奏，作为叙用的依据。中外学校，每年春秋季月，恢复课诗之法，监司守令监学的时候，也令赋诗，表彰能者，加以劝勉。

太宗同意了。

太宗 7年 3月 25日

己卯日：任命权近为艺文馆大提学。因为将要举行重试，不可没有权近，所以重新起用他。权近又推辞，不允，坚持起用，于是他就职。

太宗 7年 3月 26日

庚辰日：日本志佐殿归还我被掳人口三十五名。

太宗 7年 3月 27日

辛巳日：太宗前往德寿宫问安。

太宗 7年 3月 29日

癸未日：在广延楼设宴款待功臣，赐予盟书卷轴。参加宴席的有安平府院君李舒等三十八人。

济州进呈当地事宜数条，太宗同意了。

一，本州水路遥远险阻，监司的褒贬考核无法覆盖。其前任等守令中有善政的，允许当地百姓具名上报。一，本州没有良医，人有疾病无法救治。请求派通晓医术、精通针灸的人担任教授官，让他们按时节采药，挑选上供，教授学生，救治疾病。一，公私牧场放牧的七八岁以上的雄马，即使运到陆地上，也不容易调教驯服使用。今后不要运到陆地上，以不绝良马之种。一，每年运到陆地的马匹，连日装船，受风涛之苦，下船那天饮水失节，因而生病，到秋天多死亡。请求在海口筑城积草，下船那天将马驱入城内，只给草束，等第二天才允许散放饮水。刷出本州逃漏的人口，看守城寨，耕种谋生。

司仆寺上呈马政事目。启奏说：

马政是军国大事。各道繁殖的马匹，因暑雨风雪，多疲惫死亡。请求在一岛内，建造草屋三四处，使马群得以避寒暑，并让牧子每年秋季割草堆积在野外，作为风雪饥寒时的防备。另外近来凡是拥有良马的人，大都骟马，断绝其种，请求从今以后布告中外，不得擅自骟马。如有病必须骟的，京城则报告兵曹，地方则报告守令，核实虚实烙印后，才允许骟马。

太宗同意了。

太宗 7年 4月 1日

乙酉日（初一），阳德县连续三天降霜。从安边到吉州，下冰雹并降雪，多日不化。

命令兼成均司成张德良，每日进宫，以备顾问。当时太宗在读《易经》，听说张德良精通《易经》，所以下了这个命令。

太宗 7年 4月 3日

丁亥日，谷州雨雪。

太宗 7年 4月 5日

己丑日，司谏院上疏请求停止亲试，未获允许。疏文说：

治国的根本，没有比任用人才更重要的。殿下打算在本月十八日，召集中央和地方文臣，亲临考试，务求得到人才，安排到文翰之任，这是鼓励经史之学、挽回世道的时机。然而臣等私下见《传》说：“不要侵占农时，粮食就吃不完。”又说：“一个农夫不耕种，就会使十个人挨饿。”正当这个农忙月份，四方士人乘驿马络绎不绝，驿卒奔走劳苦，奴仆往来困顿，哪有闲暇从事耕种呢？其弊端确实不小。这于殿下爱民之仁德如何，于百姓务本之义如何？殿下以英明的资质、天人的学问，亲临考试，那么考中的人少，考不中的人多，那些不中的人就会志气受挫，不再有勉励进取之心。臣等认为完全依照臣吉昌君权近的陈言，请皇上裁决施行。

疏文下发给议政府。政丞河崙认为：“重试的日期已近，不可中途停止。”太宗听从了他。

太宗 7年 4月 7日

辛卯日，太宗前往德寿宫问安。

辛卯日，兵曹上报军政事目。启禀道：

三军甲士，是用来严格警卫的，不能不精选。请令本曹及各军摠制，一起随时点名考核，如有不合格者，上报罢免，并追究举荐者的罪责，再选拔京城内外武才出众者补充。又各军摠制如果率领其所属甲士私自打猎的，严厉禁止，即使有特旨打猎，也需本曹奉旨移文，才允许率领前往。又外地侍卫军官，除防御任务外，各官守令不得强迫他们打猎。那些军官如果虚报年老生病，用幼弱子弟代替，有违军政。从今年起，六十岁以上且病状明显的，才允许由有武艺的强壮子弟代替，其余禁止，违反者，守令论罪。

下令各道守令在正月栽种松树。忠清道敬差官韩雍上言：“近来因为建造兵船，松树几乎用尽。请令各道各官，在适合松树生长的山上，禁止放火砍伐，每到正月，守令亲自监督栽植。”太宗听从了。

太宗 7年 4月 8日

壬辰日，在便殿处理政务。太宗对兵曹判书尹柢说：“近来各道进贡的弓矢，比军器监制造的，坚固锋利加倍，所以每每交给兵曹，想要收藏以待使用。”又说：“领议政成石璘曾经上书认为：‘宰相大臣应当率领伴人。’我却认为不妥。倘若发生紧急变故，将相有难，而士卒不救的，应当按律论处斩刑，谁不爱惜自己的生命来救将相呢？我在庚辰之变时，跟随我的只有徐益、沈龟龄等几个人，依赖上天保佑，才有今日。这在于天命不在于人事，何必私下率领伴人呢？”又对群臣说：“以前考中武科的人，经常自己熟读兵书吗？否则将有什么用处？听说皇帝征讨安南，安南人束手就戮，没有抵抗的人。”工曹判书李来回答说：“以天下兵马讨伐这个小国，谁敢抵抗呢？”太宗说：“不然。兵在于精不在于多，岂可执于一端呢？而且安南国王奔告于皇帝，那么皇帝的这次举动，是不得不这样做。我们皇帝本来好大喜功，如果我国稍微有失事大之礼，必定兴师问罪。我认为一方面以至诚事奉他，一方面巩固城垒积蓄粮饷，这是今日最急迫的事务。”大司宪成石因回答说：“筑城如果想快速，那么百姓就会非常困苦。臣认为每年筑一面或半面，以牢固为贵，那么工程缓慢而百姓不困，城墙更加坚固了。”太宗说：“对。”成石因又说：“守令的职责非常重要，现在国家重内而轻外。必须选择贤良之人，轮流在朝廷和地方任职。如二相、三宰、大司宪、代言，轮流担任守令，那么守令也会以此为荣。而且驿丞没有任期，调换无常。可以依照守令的例子，规定其任期，以便进行考核。”太宗同意了。又对知议政府事兼判军器监事金承霔说：“铁物是我国出产的，军器监完全是为制造兵器而设立的。岁月已经很久，所造的兵器理应精致有余，却未见有盈余，为什么呢？工匠中技术熟练而精良的有几人？从今以后，你除了议政府合坐之外，每日到军器监坐镇，专心致力于锻造兵器。”

太宗阅览各种祈祷祝文，对代言说：“可以晓谕各位文臣，在祭祝等文章中，不要加入我本人受福的话。”

太宗又说：“从去年秋天开始，征召僧徒，支出官仓米供给他们，让他们营造社稷坛场以及仓库馆舍。我曾想，僧徒也是人啊。怎么能让他们如此劳苦困顿呢？诸君府的朝房，只要能避风雨就行了，何必那样壮丽呢？日本使客和北塞野人，即使络绎不绝地到来，有太平馆、有僧舍，可以安置他们，又何必另建馆舍呢？从去年秋天到今年夏天，没有一点点空闲，如果遇到阴雨，他们的怨声载道。现在可以停止的事情而役使他们不止，非常值得怜悯。我想停止，但因为这是政府所做的事，所以未能果断。”知申事黄喜回答说：“僧徒不从事农业，游手好闲于四方，现在给他们饭吃让他们营建修缮，政府的意见似乎没有错。”太宗说：“像军资库就不能没有，现在尚未完工，而又同时骤然兴起无名的工程，浪费钱粮，可以吗？”群臣没有人敢回答。

太宗 7年 4月 13日

丁酉日，任命赵璞为参赞议政府事，郑矩为参知议政府事。

太宗 7年 4月 14日

戊戌日，清州下冰雹，伤害了麻和麦。

太宗 7年 4月 15日

己亥日，在广延楼设酒，柳观、成石因、安鲁生、卢閈入侍。柳观等三人从京师返回，卢閈则将要朝京师，所以特别慰劳他们。

太宗 7年 4月 17日

辛丑日，钦差官陈敬、李宾到达昌德宫，先举行圣节贺礼。太宗穿冕服率领群臣，举行贺礼，随后在广延楼宴请陈敬等人。

太宗 7年 4月 18日

壬寅日，在广延楼下亲自考试文臣。以左政丞河崙、大提学权近为读券官，吏曹参议孟思诚、知申事黄喜为对读官。中央和各地现任散职文臣从三品以下参加考试的，有一百零八人。设置帐幕，赐给纸、砚、酒、果以及早晚饮食。考试论、表各一道作为初场，论题是“辟四门”，表题是“贺平安南”。间隔一日开终场，考试时务策。策题说：

王说：古代帝王，立法定制，必须顺应时宜，以兴盛至治。唐、虞、三代达到大治的方法，可以说来听听吗？精一执中，是尧、舜、禹相互传授的心法；建中建极，是商汤、周武相互传授的心法。说精说一，它们的功效有什么不同？说执说建，它们的含义有什么相同？称为中，则未达到极；称为极，则似乎超过了中。这两者将如何折中呢？揖让与征伐，文质与损益，事情与时代不同，却同归于治，为什么呢？汉、唐以来，直到宋、元，每个朝代都有治理，其中有符合中道而可以称述的吗？我以无德之身，居于一国臣民之上，虽然没有德教可以施加给百姓，但希望日夜思考达到小康，对于帝王的心法和治国之道，曾经有志而愿意学习。听政之余，阅览经籍，探究其旨意，却不知道用力之方。在动静言行之际，政教法令之间，难道没有过分和不及的差错吗？那些过分而应当减损的是什么事，不及而应当增益的是什么事？如今我国家，创业不久，法制尚未完备；迁都不久，力役尚未停止。政治的得失，民间的休戚，可以说的很多，姑且举其中大的来说。官吏选拔想要精当，但侥幸冒进者仍未消除，考绩之法怎样才合适？田制想要公正，但多少高低不均，踏验之事，果真能没有非议吗？赋役不可不均，邻保之制和号牌之设，哪个可行？漕运不可不急，海运的谋划和陆运的策略，哪个可用？衣冠法度全部遵循华制，唯独女服仍沿旧俗，这果然是不能尽革的吗？冠婚丧制，也可以全部遵从华制吗？凡此数项，施行之道，必有其适宜之处。想要使它们不违背古训而又不惊骇当世，其方法在哪里？想要与贤俊之士共同谋划各项政务，亲自在朝廷上策问诸位大夫，愿意听闻为治之说。诸位大夫通晓经术、识知治体，有志于此世很久了。对于帝王存心出治之道，当今立法定制之宜，稽考古训，斟酌时中，高不务求苟难，卑不流于污浅，各自尽其所蕴，全部写于篇章。我将亲自阅览并采纳实行。

太宗 7年 4月 19日

辽东百户李宾返回。

派遣判汉城府事偰眉寿前往京师。祝贺醴泉、甘露等祥瑞，同时禀报漫散军的事情。咨文礼部说：

根据议政府的状启，详细西北面都巡问使吕称呈报说：“宣州乡吏金难等二十六人、平壤府官奴内隐白等十三人，原先因逃避劳役，逃往辽东地面居住，最近在革除年间，返回本国，各自恢复旧役。现在被朝廷征调，具呈照验。”得到这个，又根据前左军总制金汉老等状告说：“父祖传来的驱奴林延的亲父林松等三十二人，昨日在洪武二十年三月，逃往辽东，冒充军役，后来在洪武三十五年，有林延等逃回本国，汉老等人各自捉拿使唤。现在被朝廷征调，告乞详细状施行。”得到这个状启。据此看来，乡吏金难、公私驱奴内隐白、林延等，虽然称为乡吏、公私驱奴，但不敢擅自拘留，按理应当咨文禀报听候，明降施行。

又咨文说：

根据收到的咨文，征调佟锁鲁阿家小的事情。在东北面镜城地面，查问得女真万户佟锁鲁阿等六户家小男女共五十七口内，除佟锁鲁阿之子三甫等十四口，在永乐四年八月间，已先送往建州卫外，现在将现在六户四十三口，送往建州卫完聚去了。

对马岛倭人男女五十八名来投奔。

太宗七年四月二十日

汉城府上奏都城事宜数条，批准了。启奏说：

都城五部各坊，以前树立坊名，以便辨认，现在都颓落了。请求坊名、桥名、街名，允许重新树立。一，城内大路外里巷各路，本来都平直，以便车两出入。现在无识之人，想要扩大自己的居所，侵占道路做篱笆，窄狭屈曲，或者突出造家，甚至遮蔽道路，行路不便，火灾可怕。请求重新审视道路，依旧修缮拓宽。一，已经接受土地，造家居住的人，又冒用亲族名字，另外接受宅基地，耕种菜麻的也有。请求令推核，允许别人陈告造家。一，新都家舍，都用茅草盖顶，民居稠密，火灾可怕。请求在各坊，每一管领，设置水瓮二所以备火。一，路旁各户，都令栽树，川边各户，各自在两岸，筑坊栽树。一，各部管领，六个月轮换，管内不孝不悌、饮酒相斗、不睦邻里的人，经常考察，报告该部鉴后。

太宗七年四月二十二日

在仁政殿御座，放亲试文科榜。赐艺文馆直提学卞季良、吏曹正郎赵末生、成均学正朴瑞生，乙科第一等，权知成均学谕金久冏、礼曹正郎朴济、兵曹正郎柳思讷、艺文检阅郑招、成均直讲黄铉、司艺尹会宗、前司宪掌令李之刚，乙科第二等。破格拜卞季良为礼曹参议，赵末生为典农副正，朴瑞生为右正言，金久冏为奉常注簿，朴济为成均司艺，柳思讷为司宪掌令，郑招为左正言，黄铉为敬承府少尹，尹会宗为成均司成，李之刚为艺文馆直提学，赐牌、赐花、赐盖，成行三日。命赐第一等第一人田二十结，第一等三人田十五结，第二等七人田十结，又各赐本乡奴婢各一口。

令司宪府，推劾不参加重试的文臣。上曰：“儒者学不学，与我无关，但是事大之国，不可不虑，所以做这个举措。那些现任公务烦剧，不能读书，众人所共知的，不必问；如果是闲良官，难道因此就施加笞刑或付处吗？不要举论。”司宪掌令赵启生、献纳河得孚、正言卞季孙、文守诚等，自认为身为台谏，嫌在考场中争名，不赴试，都被免官。持平金涉，赴初场，见台谏都不赴，于是托病出来，因此独免。

礼曹详细制定台谏到书筵的礼度。启奏说：

谨按书筵官在世子前行礼，辅德、弼善稽首再拜，世子答拜；文学、司经入拜，世子不答。至于随品礼度，则三品进一品前拜揖，一品随坐随立不答。现在台谏员，依次到书筵侍讲，如果依从书筵官例，则没有详细制定的礼文。请求台谏到书筵，依从书筵官职次行礼。

听从了。

太宗七年四月二十三日

罢免佥总制张思信、上护军张思忠、护军姜得成等的职务。囚禁月城君金需、南城君洪恕、花山君张思吉、骊原君闵无恤、利城君徐愈等的家奴。都是因为不赴圣节日朝贺。

太宗七年四月二十八日

清州下冰雹。

派遣左军同知总制卢閈前往京师。祝贺千秋节。咨文礼部说：

根据收到的咨文，征调三万卫百户杨哈剌等家小的事情。准此，行据议政府状启：“据东北面都巡问使朴信呈备镜城等处万户崔咬纳状供，原系玄城付籍人氏，洪武五年，兀狄哈达乙麻赤来到玄城地面，劫掠杀害。当时有管下杨哈剌等被兀狄哈掳掠前去，咬纳带领原管人户二十户，前来本国吉州阿罕地面住坐，小心谨慎，防倭有功，敬承国王委付镜城等处万户职事。后于洪武二十三年，亲往兀狄哈地面，寻得杨哈剌等九户，来到阿罕同住当差。今蒙朝廷起取，供乞施行。得此具呈照验。”得此状启，据此看详，杨哈剌等九户，现于吉州阿罕地面，男婚女嫁，安业居住。参照来咨内，万户锁矣咬纳起取杨哈剌连家小三十户，在本国阿罕地面住坐。今据崔咬纳状供，洪武二十三年，到兀狄哈地面，寻得杨哈剌等九户来到事意，大抵与来咨内户数不同。又钦检到圣朝户律内一款，逃避差役，其在洪武七年十月以前流移他郡曾经付籍当差者勿论。钦此，理合咨禀，听候明降。

锁矣咬纳，就是崔咬纳。

在议政府赐亲试恩荣宴。昌宁府院君成石璘、右政丞赵英茂为押宴官，星山君李稷为赴宴官。

太宗七年五月初一日

内史郑昇、行人冯谨，带着平安南诏书来，结山棚，陈百戏，上率百官穿朝服，迎于盘松亭。前导至景福宫，使臣宣诏，命郑矩用乡音，曹正用汉音读之。诏书说：

奉天承运皇帝诏曰：我恭敬奉持皇图，恪守成宪。广泛推行至化，期望四海安乐康宁；永保太和，使万物都能顺遂。朝夕兢兢业业，不敢怠惰荒疏。追念皇考太祖高皇帝，统一天下，怀柔远方之人，安南陈日煃，慕义向风，率先职贡，嘉奖其勤恳，颁赐鸿恩，封为安南王，长久拥有其土地，子孙世袭，与国同休。近来贼臣黎季釐之子黎苍，久蓄虎狼之心，竟行吞噬之举，杀其国主，残害及全宗；波及陪臣，重遭其惨。聚敛杀戮，毒害生民，鸡犬不宁，怨声载道。狐疑狙狡，鼠黠狼贪，诡易姓名，改为胡一元，其子改为胡夽，隐蔽实情，矫称陈氏外甥，谎称陈氏绝嗣，请求继承王封。我念及国人无所统属，不逆其诈，听允所请。侥幸成其奸谲之谋，辄肆跳梁之志，专无忌惮，无恶不作。自以为圣优于三皇，德高于五帝；以文、武为不足法，周、孔为不足师；毁孟子为盗儒，谤程、朱为剽窃。欺圣欺天，无伦无理。僭越国号为大虞，窃取纪年为绍圣。称为两宫皇帝，冒用朝廷礼仪。不仅恣横于偏方，实欲抗衡于中国。佯奉正朔，授颁历而焚烧；招纳逋逃，闻追索而隐匿。朝贡之礼不行，凶暴之情益肆。涵淹卵育，屡有图大之心；锋蝟斧螗，益动侵陵之势。觊觎南诏，窥伺广西。据思明府之数州，侵宁远州之七寨。劫朝廷之命吏，供彼家之岁金。虏其子女，以备髡钳；殴其人民，以蹈汤火。欺占城之孱立，伐其国以遭丧。夺其土疆，要其贡赋，逼授伪印冠服，令其从己背朝。屡被残殃，数来告急。我怜悯其愚昧，未终绝之，特遣使臣，晓以祸福，启其自新之路，开其向善之门。谆切再三，使其改悟，益见冥顽狠愎，怙恶不悛。不久安南王孙奔窜来京，诉陈其事。黎贼一闻，谬来效款，求释诬罔之罪，迎立陈氏之孙。示彼至公，曾何芥蒂！即遣送归国，黎贼乃伏兵，要杀于途，并杀朝士。我遣人赐占城礼物，又杀使臣而夺之。朝臣请加兵致讨，谓昔苗民逆命，禹有徂征之师；葛伯仇饷，汤有徯苏之旅。何况此凶竖，积恶如山，四海之所不容，神人之所懑怒！此而可纾，孰其惩戒！我以五兵戢橐之日，正万国乂安之时，独此叛夷，妄干天宪。蛇虺之毒无厌，生灵之害何已！兴言及此，怆然伤怀。志在吊民，岂忍穷武！是不得已告于神祇，聿兴问罪之师，爰举九伐之典，用除残暴，以解倒悬。扑凶焰于方张，兴陈氏于既绝。乃命征夷将军成国公朱能等，率偏师带甲八十万以讨之。特敕将士，其临阵来敌者，杀无赦；其来降者，悉宥之。师渡富良江，贼率众号七百万来拒战。尚逞怒蛙之勇，以婴霆击之威。兵刃才交，势即披靡。我师践之，如摧枯拉朽。斩首数百万级，直捣东都，遂平西都。四郊无结草之固，前徒有倒戈之师。黎贼孽党，即时殄灭。其有投兵乞命者，即释不诛，所至秋毫无犯，市不易肆，人民安堵。遍求陈氏子孙，立之其国，官吏耆老人等，累称为黎贼灭尽，无可继承，陈请：“安南，本古交州，为中国郡县，沦污夷习，及兹有年矣，幸遇迅扫搀抢，铲磢芜秽。愿复古郡县，与民更始，庶再睹华夏之淳风，复见礼乐之盛治。”俯顺舆情，从其所请，置交趾都指挥使司、交趾承宣布政使司、交趾按察司及军民衙门，设官分理，廓清海徼之妖氛，变革遐方之陋俗。所有合行事宜，条列于后。一，安南陈氏为黎贼所弑，死于非命，诚为可悯，宜令赠谥，以慰幽冥；其子孙宗族，有为黎贼所害者，宜赠以官。有司即具名来，用申恤典。一，陈王为黎贼杀戮已尽，宗祀废绝，今特建祠立碑，设官主典，岁时祭祀，仍给看庙三十户，以供洒扫。一，陈王坟墓，芜废已久，宜令有司看视颓圮，即为修葺，仍给看墓三十户，以供祭扫。一，安南官吏军民人等，俱为黎贼凶威，所逼驱之，以冒白刃，死亡者众，暴露可悯，有司即为掩骼埋胔。一，安南郡县官吏，皆陈氏旧人，为黎贼威胁，有不得已。诏书到日，凡在职务，悉仍其旧，俱各不动。然其民旧染夷俗，未闲华礼，朝廷仍设官相兼治理，教以中国礼法。一，黎贼数年以前，为政苛猛，毒虐其民。今悉除之，宣布朝廷政令，以安众庶，各宜遵守，永享太平。一，安南各处关隘，有结聚人民，守把营寨及逃避海岛者，诏书到日，即便解散还家，以安生业。一，安南之民，久被黎贼困苦，有司宜加抚恤，使安生业，毋致失所。一，安南官吏军民，有为黎贼所害，或黥刺徒配，或全家流徙，不得其所及一切被害之人，诏书到日，悉放还原籍复业，所在有司，即便起发，毋得停留，其有囚系于狱者，即时放遣。一，安南境内，凡有高年硕德，有司即加礼待。及鳏寡孤独之人，无依倚者，为立养济院以存恤之。一，安南境内，怀才抱德有用之士，有司以礼敦遣，至京量才，于本土叙用。一，安南疆境与占城、百夷等处接界，宜各守疆境，毋致侵越；亦不许军民人等私通外境，私自下海贩鬻番货，违者，依律治罪。呜呼！武威载扬，岂我心之所欲！元恶既殛，实有众之同情。广施一视之仁，永乐太平之治。

回乡省亲的内官金角、李成、南江、金勿之、尹康等，跟随郑昇而来。上拜诏完毕后，升殿宴请郑昇、冯谨，而金角等也参与。角等启奏说：“愿殿下南向立，臣等想行本国私礼。”上允许了。等到将要赴宴时，角等想要与郑昇一行而坐，上说：“奉诏使臣，只有郑、冯二人，角等不在其中。况且这是本国，以觐亲而来，你怎敢与我对坐！”于是赐坐于殿内南行。

太宗七年五月初二日

乙卯日，上王前往太平馆，宴请内史郑昇、行人冯谨。第二天，郑昇、金角等人前往王宫谢恩，随后前往德寿宫和世子殿，世子迎接他们进入书筵厅。郑昇坐在东侧，世子坐在西侧，金角等人依次站在南边，进行了茶礼。

太宗 7年 5月 3日

在顺兴府小白山得到水精石。

太宗 7年 5月 4日

上王亲自在仁昭殿举行祭祀，随后前往德寿宫问安。

太宗 7年 5月 5日

在广延楼宴请郑昇、冯谨、陈敬，金角等人也参加了。

太宗 7年 5月 6日

月亮进入太微垣，持续了两天。

将文宣王和四配的神位安置在文庙，十哲的神位放在东西翼室，历代从祀的贤人则排列在东西两庑。

日本的志佐殿、呼子殿派遣使者进献礼物。

太宗 7年 5月 7日

上王前往太平馆，宴请郑昇、冯谨、陈敬、金角等人。

太宗 7年 5月 8日

上王驾临解慍亭，召见成均大司成柳伯淳，讲论《易经》和《春秋》。

任命李贵龄为参赞议政府事，李龟铁为知议政府事，朴子靑为中军都摠制，高凤礼为右军同知摠制。朴子靑出身于黄希硕的随从，因勤于营缮事务，得以显赫升迁。

颁布禁酒令，立即停止药酒，因为干旱。除祭祀、太上王和上王两殿的供奉、朝廷使臣和邻国客人的招待外，一律禁止饮酒。

太宗 7年 5月 9日

派遣参知议政府事咸傅霖前往京师，祝贺平安南的平定。

冯谨返回，郑昇、金角等六人各自回到故乡省亲，上王在崇礼门外为他们饯行。上王赠送给冯谨苎麻布，冯谨推辞不接受，私下对通事说：“我有一座佛堂，怎样才能得到石灯盏？”上王知道他的意思，于是赠送了四件物品。

在广延楼引见日本国王的使者。日本使者请求觐见，上王因此引见，对他们说：“前些日子我正好在斋戒，没有接见你们，现在召见你们。你们好好回去，永远以交好为念。”命令中官在西安上厢为他们饯行。

太宗 7年 5月 14日

上王前往德寿宫问安。

在宗庙、社稷、北郊、昭格殿祈雨。

分别派遣朝臣到各道寺庙寻找舍利。忠清道司宰少监韩有纹、庆尚道前佐郎河之混、全罗道前正言金为民、江原道宗簿副令李堂。因为黄俨等人即将到来。于是，韩有纹得到四十五枚，河之混得到一百六十四枚，金为民得到一百五十五枚，李堂得到九十枚，带了回来。

太宗 7年 5月 16日

下了小雨。当天是上王的生日。上王因忧虑干旱而停止了贺礼，赦免了二罪以下的犯人。上王对左右说：“鲁桓公是《春秋》中的罪人，但水旱灾害有时还能避免。我虽然德行不足，难道在桓公之下吗？但水旱灾害连年不断，这是为什么？我曾经为雨水担忧，对于灾异之事，无不考察研究，有君王与臣下共同忧虑而获得降雨的情况。现在却不是这样，为什么？”

司宪府上疏请求追究知议政府事金承霔的罪责，但上王原谅了他。起初，金承霔启奏说：“我家奴仆住在江原道平康县，自己说：‘所耕种的田地只有五结，敬差官重新丈量，增加到了二十五结。’我回答说：‘你的田虽然只有五结，但其中难道没有开垦的荒地吗？或者原本的田地不止五结，你却说只有五结？’奴仆回答说：‘怎么敢欺骗呢！’”上王看着大司宪成石因说：“如果真是这样，敬差官罪不可赦。我虽然不说，但执法官员怎么会放过他！”于是派遣行台监察俞勉前去调查虚实。俞勉回来报告说：“金承霔所启奏的不实。”于是司宪府多次上疏请求追究金承霔诬告之罪，并派官吏看守他。上王因他是功臣，特别赦免了他。

太宗 7年 5月 18日

朝廷使臣司礼监太监黄俨、尚宝司尚宝奇原，奉敕书前来。敕书说：

听闻王父过去有舍利，存放在天宝山等处，现在命令太监黄俨等人迎取，可以一一送来。同时赐予王和王妃彩缎，请收下。

王和王妃各被赐予彩缎三十匹。上王接受敕书和赏赐后，黄俨进入中宫，亲手交给王妃后出来。黄俨等人又携带敕书前往德寿宫，太上王以生病为由推辞，不能出来迎接，黄俨说：“皇帝的赏赐，不能在殿内接受，应该到百步外迎接。”太上王于是走出殿门外约百步迎接敕命。敕书内容与前面相同，所赐彩缎也是三十匹。黄俨等人返回太平馆，上王前往馆舍设宴款待。

罢免中军同知摠制李之实、工曹参议柳溶的职务。因为他们违禁到政丞赵英茂的府上奔走竞争。

太宗 7年 5月 19日

上王前往太平馆宴请黄俨、奇原，陈敬也参加了。黄俨进献了椰瓢、干乌梅和彩帛。

停止各处的营缮工程，释放遣返服役的僧徒。

太宗 7年 5月 20日

太上王在德寿宫宴请黄俨、奇原。太上王拿出珍藏的舍利三百零三枚交给黄俨，黄俨非常高兴，叩头接受，并献上缎子两匹和干乌梅、椰瓢等几样物品。

太宗 7年 5月 21日

天空发出鸣响。

千户陈敬前往德寿宫，随后进入成均馆，拜谒文庙。

太宗 7年 5月 22日

征求谏言。上王说：“干旱非常严重，六曹判书虽然来朝廷参加朝启，也没有说什么。今后他们留在本司，各自尽好自己的职责。”于是召见台谏和刑曹的掌务，问道：“现在正值盛夏，干旱非常严重。是我有失德之处吗？还是宗亲有不法行为？或者是大臣在调理阴阳方面有失误？这一定有导致的原因。你们身为言官，为什么没有一句话提到这个？”持平闵思正、佐郎洪复兴等人回答说：“导致干旱的原因，臣等不知道，如果有可以说的，怎么敢沉默！”左正言郑招回答说：“天和人是一体的，人间的事情感应于下，天的变化就应验于上，这本来是常理。但怎么敢具体指出某件事导致某种灾害呢？臣愚昧的见解是，新法很多，百姓都在怨恨，比如屯田、烟户米之类就是。烟户米虽然是为百姓设立的，但十户人家中，贫穷的有八九户。在征收烟户米的时候，向富家借贷来交给官府，只知道怨恨，哪里知道未来的好处呢？”上王说：“这个法的设立，不是我独自决定的，也不是政府提议的，而是广泛咨询群臣后做的。如果百姓怨恨，有什么顾忌不改的呢！不只是这个。如果有损害百姓的事情，全部说出来不要隐瞒。”议政府派舍人李明德启奏说：“现在因为旱灾，放回了服役的工匠，但社稷坛、倭客馆都已经快要完工，应该从各品官员中差派人夫完成工程。”上王生气地说：“干旱严重，不是营缮的时候。为什么要等它完成！”于是不允许。大司宪成石因等人上疏说：

近来连续一个月不下雨，旱灾为害，不知道原因，只怀着忧虑恐惧。在当月二十二日，特召臣等，询问导致灾害的原因，寻求消除灾害的方法，这确实是感动天心、以带来吉祥征兆的诚意。臣等怎敢不跪拜叩首，进献一得之愚见！窃以为当今圣明君主与贤良臣子相遇，治国措施都已完善，每天召见大臣和六曹台谏，讲求商讨治国之道，冤屈都能上达，那么哪里会有感应天变的事实呢？然而近年来，霜雪不合时节，每当农忙季节，干旱成为灾害，这是臣等日夜忧虑恐惧而不知道原因的。私下里想到，孝是百行的首位，敬天爱民的实质，都由此出。我殿下事奉父母的孝心，没有不尽到的，但在侍奉膳食、问安的时候，太上王有时不肯接见，这说明殿下早晚问安的礼节，或许没有完全诚心，不能感动太上王的心，慈爱之道还有所欠缺。这是过去天运艰难，祸患的时机间不容发，殿下出于宗社大计，应天顺人，亲自平定大难，以安定基业。虽然在政事上没有大的变革，奉养之礼没有亏缺，但过去的细微嫌隙，未能消融于胸中。恳请殿下尽到负罪自责的诚意，以致承顺定省之礼，十天一次去而不得见，就改为五天一次；五天一次而不得见，就改为两天一次；两天一次而不得见，就改为一天一次，一直到没有一天不去一次。俯伏在寝门外，哀怨思慕号泣，即使劳累也不畏惧，这样太上王的心或许会高兴，慈爱之情才能恢复如初，过去的细微嫌隙也会涣然冰释。侍奉父母来事奉上帝的机缘，或许就在这里了。如果天心已经和顺，那么阴阳调和、风调雨顺，哪里还有干旱的祸患呢？至于政治上有未完善之处，就在殿下与大臣讲求因时制宜的措施，所以臣等不敢详述。恳请殿下留意见察。

上王看了奏疏，召见持平闵思正说：“孝顺侍奉太上王，是我的本心。你们的话深深触动了我的心，我很赞赏。”刑曹右参议安鲁生等人上疏说：

主上殿下自登基以来，以百姓为重，废除旧政的苛刻，带来新治理，还顾虑下民中可能有冤屈未伸、争斗诉讼而不和睦的，在内设置申闻鼓，以通达下情，命令宪司来惩治不法，减少怨恨的方法、平息诉讼的手段已经做到了极致。然而兄弟、姊妹、伯父、叔父，是一家的至亲。应该亲爱和睦，现在因为奴婢的缘故，忘记亲情损害道义，骨肉相残的情况很多。卿大夫、士人、百姓，尊卑不同等级，应该各自守分而不互相侵犯扰乱，但有人不顾道义，只图利益，诉讼日益繁多，怨恨兴起，导致伤害和气，召来水旱灾害，难道不是国家所忧虑的吗？祖父对于子孙，实际是一气所分。如果有鳲鸠一样的公正之心，哪里会有子孙的诉讼呢？没有后代的人，有的用有权势人家的儿子、富人家的儿子，作为收养、侍养，都是先利后义，不是骨肉天伦可比。奴婢的给予或剥夺，虽然说是财主处分，但不是自己的东西，是祖宗传下来的东西。既然没有后代，在祖宗面前犯了大罪，虽然感激收养的私恩，但以义理来制约，一部分归收养人，一部分归本家，那么恩义并行而两全，就没有今天收养与本家之间的诉讼了。大致古今判案官员，也以财主的文书为重。臣等私下认为，那些文书出于财主本意的，十有二三；不是财主本意，不得已写成的，十有八九。奸诈侥幸之徒，知道官府以文书为重，有的趁着老病而冒名接受，有的财主有志未成，死后追补的也有，有的不是财主的意思而伪造的也有。虽然想明辨，但财主已死，怎么能弄清楚呢！没有得到的人，于是愤恨，以至于子孙相继报复，永远成为世仇。如果沿袭旧弊，不以公义决断，那么冤屈如何伸张，争斗诉讼如何停止？臣等谨将可行且适宜于当今的，逐条列在后面，倘若蒙允准施行。一，兄弟以同气之亲，有不均而相互诉讼的，不合天理人情。除不孝事实明显者外，父母的奴婢，不论文契有无，平均分给。一，妇女忌妒之情，古今相同，所以有儿女后，后妻专横掌握亡夫奴婢，不给丈夫前妻的儿子，很不妥当。奴婢多则分三份，少则分两份，先给前妻的儿子，其余的，后妻役使；当她死后，前妻和后妻的子女等，将先前分给的奴婢平均分执。一，无后者，以他人的儿子为己子，称为收养、侍养，将祖宗的奴婢全部给予，以开启争端，不合道义。不论文契有无，收养同姓的，给二分之一，异姓的，给三分之一；侍养同姓的，给四分之一，异姓的，给五分之一；其余的奴婢，限给使孙四寸，根据恩功多少差别分给；没有使孙四寸的，依照前例判为公家所有。一，僧人放役法孙奴婢良后所生，其弟子依照俗人子孙之例，滥行役使的以及没有传继法孙的奴婢，都归公。一，原告以虚假之词告状而不得实的，从重论罪，以杜绝争端。

奏疏呈上后留在宫中。

减少膳食，节省宫内供给费用。

罢免司宪监察李云迪和判军资监事黄旱雨的职务。李云迪分台到军资监，与黄旱雨等人监收各道进贡的物品，斛余很多，但实际数量不足。黄旱雨等人将斛余分给请求施舍的人，将不足的部分向押贡的官吏征收，官吏向宪府告状。宪府弹劾李云迪等人并罢免了他们，督促李云迪、黄旱雨等人赔偿分出去的米，上王命令宪府不要征收。

太宗 7年 5月 24日

黄俨前往桧岩寺，命令京畿都观察使准备供养僧人的物品。

太宗前往德寿宫问安。

司谏院请求惩处金承霔的罪行，太宗不批准。奏疏说：

昨天司宪府将丽山君金承霔的罪行上报，而殿下因为他是功臣的缘故，不予追究。殿下记念别人的功劳，忘记别人的过失，这很好，但法律是国家的纲纪，不能不严格。如果有罪而不惩罚，这就是没有法律。治理国家而没有法律，怎么能把国家治理好呢？这正是古代圣王之所以有罪必罚，不因功臣旧交而枉法。臣等认为金承霔并无特别才能，过分蒙受上恩，得以参与功臣盟誓，居于高位，本当竭忠尽节，忧国奉公，以图报答万一，却徇一己之私，突然进献欺瞒君主的话。此事若不惩治，何以确立法律！希望殿下立即命令有关部门，惩治他欺君之罪。

奏疏呈上后留在宫中未批复。

朗句余太守及呼子津远江守源瑞芳、鸭打三河守源传、一岐岛左文君，各自派人进献礼物，并告知禁止盗贼之意。

派遣判典农寺事李湘，押送漫散军丁禄吉等七百四十六人前往辽东。

太宗 7年 5月 25日

下雨。

太宗 7年 5月 26日

下雨。议政府进献药酒，太宗准许，并赏赐政府酒十瓶。

赏赐领议政府事成石璘酒十瓶。起初，太宗命成石璘在圆坛祭祀，虽然未能举行祭礼，但已经斋戒而天降大雨，因此有这项赏赐。

江华府河阴山崩塌，长约三百六十尺，宽约三百尺。

一歧本井浦太郎五郎，派人进献土产，知主源良喜送还被掳人口。

太宗 7年 5月 27日

大雨，京城河渠都涨满。江原道平昌郡水涌出，冲淹民居三十多户。

下令三省知无不言，言无不尽。召见三省掌务说：“宪府请求恭敬侍奉父王，确实是直言，但自古以来言官，只谈论君主的得失，至于权贵和朝廷的过失，往往不能检举，被古今耻笑。从今以后，负责谏言的人，要全面陈述大小朝臣的得失，推荐有才德而身处卑位的人。”

太宗 7年 5月 29日

黄俨从桧岩寺返回。

东北面、西北面发生蝗灾，包括永兴、安边、平壤、永、宁、肃、安、顺、殷等州。

太宗 7年 6月 1日

在广延楼宴请黄俨、奇原。

刑曹判书金希善、司宪府大司宪成石因、司谏院右司谏大夫吴升等上疏。谏院的疏文说：

臣等认为左政丞河崙，见识通达古今，才能适于变通，在制度制作方面，可以说是绰绰有余。然而每次制定法令，颁布给百姓，百姓多感不便，产生怨谤，将怨恨归于君主，这不是小事。而且使臣黄俨曾对人说：“殿下事奉大明的诚意是极致的，但大臣奉行不谨慎。”这话必定传到皇帝耳中，皇帝心里难道不会认为我们国家君命不行而权力在臣下吗？追究黄俨的话，虽然出于贪求，但在殿下尽心事奉大明的时候，导致黄俨等人有这样的话，也不是小事。河崙身为首相，怎么能推卸责任呢？加上近年来，水旱灾害接连发生，灾异屡次出现。汉朝有先例，三公应当免职。伏请皇上裁决施行。

宪府的疏文说：

臣等认为宰相，对上辅佐君主德行、调和阴阳，对下总理百官、修明国政，是众望所归的地位。左政丞河崙、右政丞赵英茂，每当商议事情时，两人的意见纷纭不同，于是辜负了殿下任命宰相的本意，也缺失了臣民仰望的期望。这不是小事，难道是好事情吗？恳请殿下，考虑同寅协恭之意，体察四季更替之道，轮换任命宰相，不要让他们同时晋升，这样不仅没有议事的矛盾，还会各自尽展其才，成就事功，而体统端正，朝廷尊崇。至于知议政府事李龟铁、参知议政府事李衎，他们的智识足以安抚士卒，武略足以抵御外侮，应当放在总管之列，不适合处于议论政事的位置；同知摠制卢弼、恭安府尹洪潜，没有特别才能，官位达到两府，荣幸已极，应当让他们闲散，以示公正。臣等所见如此，伏请圣鉴施行。

谏院又上疏说：

天与人之间，感应的道理，很难说清楚。不能明确指出某事的过失导致了某种灾祸的应验，但也不能说人事已尽而只是气数偶然。大概天所见所听的，就是人的行为有感动天的地方。臣等对殿下的期望，不外乎四件事：诚身、事亲、修政、恤民。诚身的道理，在于殿下自己努力；事亲的实质，在于殿下自己尽孝；至于修政之事、恤民之目，谨列在后面，交付议政府商议。第一，屯田之法，确实是国家不得已而为之的。殿下初行此法时，进言的人一定认为国家没有军事实力，应当广积贮备之术，而屯田之法，从百姓那里收取的不多，上面得到重利，百姓不算太困苦。然而此令一下，百姓听说后，没有不哀号的。臣等听说保国之道，以民心为本；守国之策，以人和为上。尹铎减少户口，晋阳被围时，百姓没有叛意；隋炀帝积蓄很多，但征兵诏令下达，百姓无人响应。所以君主应当以保民为心，不应当以富国为急。如果以富国为事，那么危害必定波及百姓。即使有百万储备，君主与谁一起守国呢？伏请殿下收回成命，废除屯田之法，专心以养民为要务。第二，烟户米，是备荒政事的一种，即李悝的敛散之法、耿寿昌的和籴之意。历代相承，有的叫常平，有的叫广惠，丰收年就收敛，歉收年就散发，但法令虽古而百姓不悦，就是弊法。从目前来看，前年按中等年成征收，缴纳的人无不痛苦，甚至有人典卖借贷。连朝夕之资都不能供给，哪有工夫考虑日后呢！殿下虽然命令诸道监司，按丰熟地区征收，但殿下对田野之事，怎能全部知晓？一个地方虽然号称丰熟，其间或土地肥瘠、人事不齐，未必都能得丰熟之利，大约十户的村庄，贫困的多达八九户，富裕的不到一二户。这样看来，百姓能缴纳户米的，有几个人呢？加上近年来连年水旱，未能家给人足，现在收取百姓当前急需的，用作日后赈济，难怪百姓不乐意。臣等希望殿下暂时停止烟户米法，等连年丰熟之后，再恢复实行。

政府商议决定：“以上两条，高丽忠宣王为民生立法，到伪朝末年废绝，今年因陈言恢复，实行二三年试验后，再行商量。”

第一，骑船军是国家的藩篱，抵御外侮，百姓依靠他们得以安宁。如今诸道观察使总管一方之事，节制使统领军马之政，但不过遥控指挥而已，至于亲自管理军人的，是万户口千户。朝廷还以熟悉船上事务的人担任，这些人怎能体会上司委任之意，抚恤军士呢？有的劳役他们而营求私利，有的给假而趁机索取土产。因此民不聊生，以至于流亡。抛弃家室，长期住在海上的，不是人情所乐。即使抚恤厚待，尚且有人害怕劳苦而设法逃避，更何况侵渔呢！臣等希望依照程驿察访的例子，设置水军察访，让他们每天巡视各浦，专门抚恤军士；那些万户口千户，有私自役使军人、私自接受馈赠的，凡是不勤勉、不廉洁、不胜任的，立即上报，依法处置，以惩戒豪猾，以慰劳船军。

政府商议决定：“依状申报施行。”

第一，铁这种东西，对民生用途很迫切，但必须用布帛谷粟之类交换才能得到。如今国家根据州县的残破或兴盛，确定贡铁的多寡，州县根据所耕田地的多少，分配赋税给百姓。在征收赋税时，有的轻重不公，到收铁之时，守令不亲自监考，让品官乡吏之辈监考，愚民不认得秤目，奸猾之徒多方欺骗。愚笨的人容易被瞒，软弱的人容易被控制。一旦有不足，鞭打就跟着来了。愚民只求能交足为幸，哪里还敢在其中说话呢？铁本来就难得，征收又重，各道的百姓都受此弊。臣等希望殿下在各道产铁的地方，增设铁场，招募百姓冶炼，以准备国用；那征收铁的法令，暂且停罢，以舒缓民生。如果认为国用所需，不得已而征收，也希望减轻贡额并详细制定条例。

政府商议决定：“以上一项，各道移文，考察便利与否，再行商量。”

第一，用人之道，如果不能完全公正，那么考绩之法就不能正确。如今殿下用人必定依据其才能，考绩必定符合其实绩，无可非议，但近来江陵府使朴仁幹、义州牧使洪有龙，有什么功德，以上将之秩升为嘉善；忠州牧使禹洪康，并无罪过，以参议之官不加一资。这样看来，用人之道不能说没有失误。先前江陵府使曹瑗、杨州府使洪涉，考绩期限未满，召入朝廷授予高官，而其他考满应当召回的，有的反而降级。这样看来，考绩之法也可以说有缺失。臣等担心逐渐形成弊端，毁坏成法，就不是小过失了。希望从今以后，资阶高下，必须根据贤否而定，守令召回，必须考绩后记录。如此则官吏称职，事情得当，而公道得以施行。

政府商议决定：“依状申报施行。”

第一，监司太宽则守令不谨慎于职守，太严则无暇恤民，过犹不及，其弊端是一样的。近来监司严立纲纪，使守令唯命是从，责令贡赋及时、簿书如期，以办事为能，所以慈爱百姓、日计不足的，偶有小过失，就责罚随之，士人不乐为州官，全因此。大概在朝廷任职的人，稍有过失，不过弹劾囚禁，而至于守令，一有小过，监司就加以笞刑，有的让他下庭，在左右羞辱。既然裸体受刑于吏卒之手，如何再治理吏民呢？希望自今废除守令决笞后仍任的法令，如果有大过，立即停职；犯了小过失的，依照朝廷追究囚禁之例，惩罚其随从，以激励守令，则官员安心任职，百姓蒙受恩泽。

政府商议决定：“依《六典》施行。”

第一，军队是国家一天也不能没有的，但养兵之道，当以抚恤为本。如今国家全面登记各道的士兵，让他们按月轮流替换，侍卫王室，一年之内只让他们来一次，处置之道可说是完备了。如今四方无战事，农事正盛，农忙时节，如果让各道侍卫军马放还回乡，尽力于农田，那么欢欣之至，可以召来和气。

政府商议决定：“以上一项依前例。”

第一，法律是用来禁止百姓作恶，劝勉百姓行善。如果法律确立并必定执行，一部法律就足以教化百姓形成良好风俗。汉高祖约法三章，秦人喜悦。如果法律确立而流于形式，那么即使早上三令，晚上五申，也无补于教化百姓之道，只会烦扰百姓视听而已。如今已成立的法令，都是可以施行的，如果勤于遵守，就不必再立新法，而可以成为后世的永久法典。臣等希望除了朝廷颁降的法令之外，不要再立新法，以安定民心，则怨谤就会平息。

政府商议决定：“经史所载历代帝王已实行有效的，稽古施行之外，以偏执迂腐浅见妄立新法的，一律禁止。”太宗同意了。曹瑗是赵英茂的女婿，洪涉是河崙的女婿。外放不久，曹瑗拜为佥摠制，洪涉拜为上护军，所以谏官提到他们。刑曹的疏文说：

臣等不才，侥幸担任法司，决断诉讼之任，还恐不当，怎敢知道宰辅的贤否、庶官的优劣呢？至于遗逸之士，已有举荐之典，何况圣明亲政，内有得人之实，外无遗贤之弊，臣等无需赘言。然而圣上询问及此，而臣等不说，恐怕不是尽忠之道。臣等认为知议政府事李龟铁，只适合军务，不宜在庙堂；同知摠制卢弼，并无才德，不宜擢升；前都观察使全伯英，志向行为清正刚劲，无愧于庙堂；前判汉城府事李行，才兼文武，可当将相之任；前都节制使崔迤，安抚军民，可授军务；前都观察使权轸，行为有廉节；遗逸可用之士，则是检校中枢院学士李皋。

又上书说：

殿下日夜忧勤，想达到大治，询问导致干旱的原因，臣等谨以浅见，条列于后，交付议政府拟议。第一，骑船军是国家的藩篱，劳苦很重。乙酉年间，船军箇月考课都目收纳入官，至今未蒙录用，百姓失望。依《六典》每四十个月，考核其勤慢，以赏其官职。如果一家之内，父亲长年骑船，或溺死或战亡，则子弟连续替补充骑，以至于子孙相传。因此一家都灭亡，冤抑无处伸。今后父子中骑船溺死战亡的，由他人改定，不要让该户空缺，以慰军民之望。以上一条依已曾受理判录用，溺水战亡者，一依状申。第一，都目，为首去官的人，勤劳从仕，多至十五余年，而后才受职。各道守令，考满三十个月，授予京职，不久即递差，功多赏少。考察其官职称职与否，其中称职者不递，则委任得宜，而人无遗憾。以上一条依状申。第一，各道外牌军官轮流侍卫，其法谨密，不可分毫更改，但每当旱气太甚之时，各怀农务难办，愁叹兴起。希望命令各牌，暂且趁农时各回其家，农闲时上京，如初侍卫，则仁德广布于民心。以上一条依前例。第一，西北面，境连异域，彼我使臣，往来络绎，百姓苦其弊，不可与其他道相比。如今按各道之例，在西北各州也令屯田，百姓不知有益，反而生怨谤，将来必有后患。此道及东北面屯田，可否减免？第一，各道各官烟户米，起初定额不多，但无恒产的百姓，不明敛散救荒之义。下令有关部门，酌量改定，中等年成及丰年各减其数，以合民望，以除其弊，则官与民间，庶几无弊。以上二条，一二年后，再行商量；安州以北，姑且依状申。第一，三月务停，已有成规，无识之徒不顾将来，谋求利益，不量紧要，农忙旱时，蜂起聚会，争讼日繁，以至于骨肉相残，损伤和气。今后除杀人、盗贼、逃漏人物事及原被告在京中常住者外，各类词讼，农闲时再行审理，一律禁止，全部让他们归农。以上一条依状申。第一，各司吏典去官，此前《六典》内，不拘人数，东西班不论去官。如今依壬午年判旨，多处用二人，少处用一人，去官箇月已满者，多数滞留；八品去官九十朔，加六朔去官，所以众多吏典，从仕无望失望。以上吏典去官，依《六典》内及甲申年判旨，依旧施行，以伸冤抑如何？以上一条已详定例依行，太宗允许。

太宗 7年 6月 2日

甲申日/命令驪城君閔無疾，在他家宴請黃儼、奇原。閔無疾曾入朝，與黃儼同行，所以黃儼來時，特地邀請並慰勞他，贈送禮物豐厚。

太宗 7年 6月 3日

乙酉日/太上王在德壽宮宴請黃儼、奇原。

再次任命李之實為中軍同知摠制。

太宗 7年 6月 4日

丙戌日/王前往太平館，為黃儼、奇原餞行。

派遣通事朴茂，押送廣洋衛百戶吳敏到遼東。吳敏率領旗軍一百十五名，乘海船運糧到北京，遭遇風浪漂流到豐海道豐州，因此提供衣物糧食，派朴茂押送他。

派遣上護軍朴矩，押送漫散軍金必果等八百三十一名，前往遼東。

太宗 7年 6月 6日

戊子日/黃儼、奇原等人返回，王附帶奏報說：

謹將臣父先王昔日供奉收藏的舍利三百顆以及臣供奉收藏的一百顆，現在差官遍行境內諸山各寺，迎取舍利四百顆，總計八百顆，謹備鍍金銀盒，連同內玉盒，外用銀裹小函盛裝，用銷金黃羅袱和綵段製成的繡裌袱包裹，派陪臣李貴齡，攜帶一同與欽差官奉進。

王在盤松亭為黃儼等餞行。贈送黃儼若干狗子石燈盞，順從他的請求。黃儼乘醉告訴王說：“世子雖然未長大，但如果讓有德望的老臣輔助左右，讓他入朝，那麼交結的深厚，我能勝任。”王回答說：“如果沒有其他事故，怎敢不從命！”宴會結束，王對黃儼說：“臣沒有絲毫功勞，卻屢次蒙受特殊賞賜，感動之心，不是言語能表達的。大人了解我的心，我怎敢多說！”黃儼說：“別人不能完全在皇帝面前表達，我則不然。殿下的誠意，我當一一當面陳奏無遺。”起初以禮曹判書李文和為接伴使，黃儼性格本來反覆無常，李文和畏懼長期接待。王知道後，用參知議政府事李衎代替李文和為伴送使。黃儼臨別時，請求與李文和同行，王說：“李衎年輕未經世事，讓他跟隨天使，是想讓他學習禮儀。”黃儼說：“既然如此，請讓兩位宰相同行。”王不得已聽從。

派遣參贊議政府事李貴齡、中軍同知摠制李之實前往京師，是為了謝恩。

太宗 7年 6月 8日

庚寅日/將參贊議政府事趙璞、參知議政府事鄭矩、右軍同知摠制李玄、平江君趙希閔、檢校漢城府尹孔俯、刑曹參議安魯生等人下到巡禁司獄中，命吏曹判書南在，會同兼判巡禁司事李叔蕃、刑曹判書金希善、大司憲成石因、左司諫崔咸共同審理。起初黃儼奉誥命而來時，大臣們啟奏說：“黃儼是受寵的宦官。如果通過黃儼向皇帝請求，讓世子娶皇帝的女兒，那就是我國的幸事。”王頗為同意。於是，暗中向黃儼表達意圖，黃儼說：“多麼幸運多麼幸運！”等黃儼再次來時，沒有一句話提到此事，王後悔了，已經為世子與前摠制金漢老的女兒訂婚。到這時黃儼又來，王讓李玄傳話說：“皇帝待臣很厚，臣想親自朝見，但不敢拋下國事而去。世子年紀已稍長，而且已經結婚，想讓他代替臣朝見。”黃儼說：“很好。”孔俯聽說了，秘密對李玄說：“世子現在將要朝見，如果先舉行婚禮，似乎不合適。如今皇帝未嫁的女兒有兩三個，如果能與皇室聯姻，即使北有建州的壓迫，西有王狗兒的戍守，又有什麼可怕！”李玄同意。二人於是一起前往驪興府院君閔霽的宅第，陳述這個計策，閔霽說：“這不是我知道的事。”孔俯退下後與趙璞、安魯生商議，二人都認為對。李玄說：“那麼我將告訴天使說：‘先前因為多事，誤傳了殿下的話。世子如今尚未結婚。’”於是又告訴閔霽，閔霽又不回應。閔無咎、閔無疾也說：“這事我不敢啟奏。”孔俯等人說個不停，閔霽讓趙璞把這個建議告訴河崙。河崙對閔霽說：“如果能得到大國的援助，同姓異姓，誰敢作亂，亂臣賊子從何而生！前朝嫁公主給大元，百年之間，內外無事。這是過去的經驗。”河崙於是讓趙璞和鄭矩，與領議政成石璘、右政丞趙英茂商議。成石璘說：“我年老糊塗，不參與國家大議，如今對於此事，怎敢獨自決斷！”趙英茂說：“王意已定，怎敢再有其他議論？”因此議而不決。前牧使黃子厚聽說了，告訴金漢老，金漢老報告給兵曹判書尹柢，通過李叔蕃上報。王大怒，命李叔蕃等人審訊，於是說：“與中國結婚，是我的願望，但顧慮夫婦相得，是人之常情，又必然導致中國使者往來絡繹，反而騷擾我的百姓。從前奇氏入為皇后，而他們一家被殺無遺，哪裡足以保全呢？君臣一體，然後國家才能治理安定。如今趙璞等人私自聚會，商議這樣的大事，不讓我知道，我與誰一起治理國家？何況我已明確告訴黃儼世子已經結婚，還能更改嗎？”於是流淚。李叔蕃等人也都伏地流淚。王說：“驪興府院君是中宮至親；河政丞是功臣；首相、驪江、驪城也都是功臣，不要逮捕審問他們。”於是，左政丞河崙以年老智昏、動輒招致誹謗，右政丞趙英茂以無才且病，都請求辭職。臺諫彈劾閔霽、河崙等四人，都回答說：“是為了國家，沒有其他意思。”鄭矩只向成石璘、趙英茂傳達了河崙的話，起初並未參與孔俯等人的議論，而且在審問時一一如實供述，沒有隱瞞，所以先釋放了他。趙璞等人的供詞互相不一致，王讓獄官傳旨對趙璞說：“你是功勳親戚宰相，如果有國家大事，告訴寡人是職責。現在卻私下圖謀商議，等到審問時還有所隱瞞，為什麼？盟誓的條文說：‘事情關係宗社，功勞不能掩蓋罪過，應當依法論處。’你是知道的。”對李玄說：“通事能得拜二品官的，近來沒有。你能做摠制，是酬勞你昔日跟從我入朝覲見的功勞。如果有什麼可說的，為何不直接上達，反而這樣紛紛擾擾？你想改口說世子未婚，如果果然實現你的計策，與上國結婚，對我國有什麼益處？”趙璞回答說：“臣是閔霽的女婿，情義如同父子。如今這個議論，閔霽也參與了，臣不敢明說，是因為這個。”王說：“君主和父親是一樣的，但甥舅之間就有區別了。如今你將舅舅比作父親，豈不是過分了？而且府院君也有憂國的責任。近來所議論的事，對道義有什麼損害，而你卻想隱瞞？你既然說‘情義如同父子’，那麼君臣之義難道可以廢棄嗎？”趙璞於是服罪。李玄和安魯生不吐露實情，獄官用杖刑審訊他們，王聽說後，急忙命令停止。

太宗 7年 6月 10日

壬辰日/王前往德壽宮，太上王以生病推辭。王讓內侍啟奏說：“國事有難以決斷的，很想當面稟告。”太上王說：“今天太熱，我不穿衣戴冠而坐，難以相見，姑且等以後。”王於是退下。

太宗 7年 6月 11日

癸巳日/釋放李玄等人囚禁，將趙璞流放到楊州。巡禁司將趙璞等人的供詞呈上，王說：“謀劃雖然錯誤，但如果推究其情，只是為了國事，並非心懷詭詐。”全部釋放他們，唯獨趙璞起初有所隱瞞，王認為趙璞不正直，將他流放到楊州的田庄。

太宗 7年 6月 13日

乙未日，重新任命河崙为左政丞，赵英茂为右政丞，权近为议政府赞成事，柳亮、金希善为参赞议政府事，柳观为刑曹判书，郑矩为工曹判书，李膺为参知议政府事，朴子青为左军都摠制，安鲁生为吏曹参议。于是，台谏再次弹劾河崙、闵霁、无咎、无疾、李玄、孔俯、安鲁生，准备联名上奏请求治罪。太宗得知后，立即召见大司宪成石因、左司谏崔咸，对他们说：“台谏的职责，固然正确。弹劾外戚和大臣，想要整顿纲纪，我很乐意听取。但是联姻的谋划，本来是为了有利于我国，难道还有其他意图吗？况且朝廷使臣即将到来，政丞的职责是总揽国事，不可轻易变动，又难以找到合适的人选，怎能一天空缺呢？”成石因回答说：“河崙等人明知殿下已经将世子已婚之事告知黄俨，却想要用言语改变。黄俨性情本就精明，如果听到这话，必定知道此事，向天子奏报说：‘某国国君反复无常不守信用’，那么国家的安危，怎能不关系于此呢？我们掌管国家法纪，只知道坚持原则罢了。”太宗说：“卿的话虽然正确，我也考虑得很周详了。今天又要重新任命政丞了，台谏不得再行弹劾。”于是驾临广延楼开印，重新任命河崙为左政丞，派知申事黄喜携带官教到其家中赐予，命他起任视事。

太宗 7年 6月 15日

丁酉日，密阳、比屋各有一个人被雷击。

朝廷内史金得、金寿二人来到，皇帝赏赐了鹦鹉三对。金得等人，是本国进献的宦官。

太宗 7年 6月 16日

戊戌日，太宗前往太平馆，宴请金得等人，命令有关部门赏赐金得等人父母家各米豆二十石。

黄俨经过开城广利寺，取走了各手观音的铸像。

太宗 7年 6月 18日

庚子日，又命令六曹台谏启奏事务。太宗对代言权缓说：“卿兼任户曹，可以了解京城内外谷米的数量。如今节用的方法，并非没有施行，宫中的用度，比以前几乎减少了一半，在宫中吃饭的小宦官，有的还觉得俭朴比不上自家饭菜。我对于节用，并非没有考虑，为什么谷米的数量不比以往增加呢？四五月之间正值干旱，我便停止饮酒，不久下了雨，大臣劝我饮酒，而且夏天服药，不能没有酒，我便听从了。如今又不下雨，又不能不停止。几个月之间，有时停止有时饮酒，这是欺骗上天。但是面对上天的谴责，应当极其恭敬谨慎，不能不停止饮酒。”

太宗 7年 6月 19日

辛丑日，金得、金寿回乡探望父母，议政府在盘松亭为他们饯行。

太宗驾临广延楼，引见右司谏大夫吴陞、左正言郑招。二人到宫阙启奏说：“上月二十八日，殿下命令臣等：‘内外臣僚的得失，详细写成奏状上报。’臣等首先陈述了古代三公遇灾避位的旧例。近年来，水旱灾害接连不断，正是大臣引咎辞职的时候，但河崙、赵英茂等人贪恋恩宠不辞职，反而更改法制。另外使臣黄俨，是皇帝宠信的人。他常说：‘国王待我虽然很厚，但议政府却很薄。’这话如果传到中国，听闻的人会认为权力在下。臣等以此启奏，未蒙允许。议论大臣的任用罢免，不合殿下的看法，我们难以再担任谏官的职务。”太宗说：“黄俨，是天下的奢侈之人；河政丞，是节俭之极的人。以奢侈之人看待节俭之人，他说的‘薄’是当然的。”吴陞回答说：“以谏臣议论宰相，不合上意，岂能再留在谏院呢？”太宗于是驾临广延楼，召吴陞、郑招及知申事黄喜进入，又命史官宋褒靠近前来，亲自告谕他们说：

今日之事，不可使人传话。黄俨说政丞薄，我也听说了，但是以极奢侈之人看极节俭之人，他说薄是必然的。谏官近日弹劾骊兴府院君及河政丞等人，问他们想要追改已成之命，使我在上国蒙受失去信义的罪责，我本来就知道谏官必定会有这样的话。但是想要迎娶帝女的人，难道有其他心思吗？大臣不容易得到，我岂能轻易改换呢？至于屯田、烟户米、迁都邑、修军器、改量田等事，人们都说是政丞的计策，其实都是我的作为。如今军国粮饷的储备，确实不可不虑，屯田没有十分害处，而且可以补充军饷；烟户米则根据年岁丰歉征收，有多有少，到了凶年就散发，都是百姓自己食用。还都则是因为在松都屡有水旱之灾，我认为宗庙社稷都在新都，所以决然迁回，不知道的人以为是政丞的话。我在前朝末年，以密直提学身份参坐都堂，看到礼宾寺专门为都堂供应，不像王官，又在都堂设置支应库，浪费不可胜记，至于在面前奔走使唤的人，按时给予衣食之资。如今政丞全部罢除，还说：‘王府役使之人，还有未能完全得到衣食的。’何况这些都堂的属员呢？专尚俭约，近来为相，像政丞这样的人很少了。专任大臣，岂不是古代人君的体制吗？左右政丞见识虽然不同，但气节是一样的。休戚与共，岂有毫发之疑于其间呢？古人说：‘临乱之君，各贤其臣。’我所说的话，或许类似。从今以后，卿等不要再动摇大臣。君臣互相依赖，不也很好吗？卿等不要以苟且在谏院为嫌，务存大体。

吴陞等人于是退下。

太宗 7年 6月 20日

壬寅日，司谏院上疏论安鲁生之罪，太宗不允。疏文大致说：

近日赵璞、安鲁生所犯罪行相同，赵璞被付处而安鲁生被超迁，罪同罚异，赏罚不明。

太宗召见谏官告谕说：“李玄、孔俯，本来没有其他意图，至于赵璞，施展智谋，说出诡诈之言，只是让他付处罢了。安鲁生并非真有罪，只是偶然与无咎交谈而已。况且他已经受过杖刑了吗？刑曹事务繁多，调任到吏曹，并非赏赐他，你们不知道实情罢了。”崔咸等人回答说：“吏曹参议，是最为清要的官职，我们认为是超迁。”太宗说：“不是这样。”崔咸等人于是退下。

太宗 7年 6月 21日

癸卯日，太白星白天出现，横越天空。

在宫中举行蜥蜴祈雨仪式。太宗听闻巡禁司大护军金谦说，前任守甫州官看到东坡诗中有“瓮中蜥蜴真堪笑”的句子，注释详细记载了祈雨的方法，金谦依照那方法试验，果然得到雨水。当天，太宗召见金谦询问此事，立即命令在广延楼下试验。那方法是：在庭院中放置两个盛水的瓮，捕捉蜥蜴放入瓮中，铺设席子、焚烧香，命令二十名童男穿着青色衣服，手持柳枝祈祷说：“蜥蜴蜥蜴！兴云吐雾。降雨滂沱，放你归去。”过了两天没有下雨，便释放了童子，各自赐给米一石。

任命李至为刑曹判书，郑矩为户曹判书，柳龙生为工曹判书，柳观为判恭安府事，郑浑为左司谏大夫。

派遣司译院判官林密前往辽东，咨文说：

谨见世子进贺正朝，拟于九月初起程，想要经由陆路前去，烦请转达朝廷，允许在北京往来。

太宗 7年 6月 22日

钦差千户金声从义州返回。

议政府赞成事权近等人上书议论政事。上书说：

君主和大臣，如同头和四肢，本是一体，相互认可或反对，共同完成治理。舜命令禹说：“我如果有过失，你要辅正我。”高宗命令傅说：“你应当交替匡正我。”《传》说：“附和的大臣不忠诚，忠诚的大臣不附和，所以君主认为可行的，宰相可能有不同意见。”历代以来，君主的行为如有不妥，臣子有时不执行诏令，有时进行封驳，追改已有成命的例子很多。这就是调和匡正、维持辅佐、以实现太平之治的原因。否则，君主说话自以为是，卿大夫不敢纠正其错误，唯唯诺诺，阿谀顺从，最终导致混乱。这正是孔子所说的：“我不以当君主为乐，只因为我的话无人违抗。”这是一句话就能亡国的。国家自从太上王开国以后，到殿下即位以来，广泛咨询，乐于采纳他人意见，以兴隆教化，神妙的谋划和睿智的算计，已经筹划过的事情，往往本府重新商议申请，以至于更改废除的，也很多。因此下情完全上达，上德更加彰显，直到今日美好。近日台臣谏官，因为世子婚礼之事，弹劾左政丞河崙等人，想要更改殿下已经决定的事，蒙受殿下宽恕之恩，然后才得以解脱。如此，君主的所作所为，如果说已经决定，即使有不妥，臣下也不能重新商议申请，不论对错，只是奉承执行而已。这既违背了交替匡正、补救过失的本意，阿谀顺从，为祸乱埋下根基，将来的祸患，不可胜言。臣等职责在政府，与君主是头与四肢一体，相互认可或反对。从今以后，如果有可以商议的事，如果按照台谏所论，指为已经决定，不敢再议申请，只是奉承执行，就违背了四肢与头一体的道理，辜负了殿下委任之意；如果重新议论拟议，有所更改，又恐怕台谏随后又议论。进退两难，不知如何是好，恳请圣上裁决。

上览阅奏疏，批示说：“即使是我已经决定的事，相互认可或反对，依旧施行。”不久私下自言自语说：“权二相，还不知道我的心意。我所说的私下谋划、想要阻止已经决定之事，并非其他，而是因为已经对使臣说世子已婚，而如果又想与上国联姻，那么我先前的话就成了假话。世子未婚，而我急切地对使臣说已婚，正是担心与上国联姻。倘若许婚，如果不是皇帝的女儿，即使是亲生女儿，语言不通，不是我们的族类，而且仗势骄横，轻视舅姑，或因为妒忌，片言只语，私下通往上国，不是没有制造事端的可能。而且诸闵必将凭借世子配偶的势力，更加难以控制，所以我以此为私下议论，而想要阻止婚礼举行是不对的。”

光州人吴宥被雷击死。

太宗 7年 6月 23日

郑昇从开宁返回，金角等人也返回，议政府在汉江迎接。

太宗 7年 6月 24日

郑昇和金角等五人，前往昌德宫，上引见郑昇，在便殿设酒，命令左代言权缓，在西厢款待金角等人。

太宗 7年 6月 25日

召集六曹台谏，询问导致干旱的原因，都说：“屯田烟户米以及外方各官责令缴纳的细苎麻布，是众人怨恨的。”上说：“再说别的事。”都没有回答。此前，进献的苎麻布，有的责令各品官缴纳，有的责令巫觋缴纳，到此时使者接连不断，朝聘赠遗，几乎比过去多一倍，京城难以备办，所以让外方各官，根据户口多少缴纳，百姓非常困苦。

召司宪掌令宋兴、持平安耋，告谕他们说：“你们前者请求每天到太上殿哭泣，但我最近去太上殿，父王说：‘天热解衣，不能相见，秋凉才可以出来。’我秉承父王的意愿，不敢违抗。你们想让我哭泣，为什么？又同时任用两位宰相，是文武兼济的意思。”宋兴等人说：“臣愚昧，见识不到这一点。只是听说您一次前往德寿宫，没见到就回来了，其后没听说再去，所以以不要怕多次前往为言。至于武臣，不适合在政府，可以安排到其他职位。”上又问：“你们坚决请求废除屯田烟户米之法。如果废除，你们果真能保证下雨吗？”宋兴等人回答说：“臣等怎知天意！下雨虽然不可预期，但是百姓的怨恨消除了，那么天意就可以回转了。”召议政府舍人李明德告谕说：“政府议事，如果有不同意见，就分开写明某某的议论文如彼，某某的议论如此，启禀听候旨意。”

太宗 7年 6月 27日

安东府南川，鱼自己死亡浮出水面。

西北面平壤府石多山、甑山县新里，雷击有火落地，焚烧草木，长约一百多步，宽约八十步。不久下雨，火才熄灭。

太宗 7年 6月 28日

派遣议政府事成石璘，在圆坛祈雨。祭文说：

天的视听，常常根据人事，人的吉凶，也体现在天象，天与人之间，感应很迅速，不可欺骗。至于干旱水涝的灾害，常常由君王违反道义、败坏德行、扰乱纲常、荒废政事，自己以一身之罪而招致。然而无罪无辜的百姓、众生，却先受其害，以至于饥荒，困顿不堪而无人体恤。我凭借浅薄的德行，承蒙天地保佑，依赖祖宗积累，君临一国，至今已有数年，旱涝之灾，年年都有。这都是我自己德行败坏所致，受到上天责罚是应该的。岂敢不自我责备，向上天谢罪呢？戊寅年，太上王有病，权臣挟持幼主，图谋加害宗室支系，祸变非常紧迫，于是与一两个义士，想要保全性命，举兵除乱，在仓促之际，伤害了同气兄弟，惊动太上王，伤害了他的心。这是因为怕死，出于不得已，并非有其他用心，这是我的第一条罪。以嫡子以长子的身份，拥戴上王即位，宗庙社稷安定，内外太平，不料奸臣又胁迫怀安王，拥兵作乱，离间我们兄弟，幸赖义兵，随即平定。怀安王因此被贬在外地，上不能见到太上王的慈严，下不能享受宗亲的尊荣，被拘留压抑，如同囚禁。这是出于公义，我不敢有私心，然而想到象忧虑舜的心，我岂能没有舜德的惭愧！这是我的第二条罪。上王没有子嗣，认为我是同母弟，而且在开国定社中有功勋，立为世子，将要让他继承大统。等到传位时，既非年老也非有病，一朝无故，突然放弃重器，不知是否出于上王的诚心？还是迫于群情拥逼而如此？我至今不知其所以然，也未能自安，这是我的第三条罪。上党父子，是我的功臣旧部，也是我的姻亲，却因言语获罪，流放外地，亲属分离，不得安居，已经多年。同甘共苦的盟约，我虽然不忘，他们的抑郁，岂能言尽！这是我的第四条罪。这四条罪，在父子、兄弟、君臣、勋旧之间，都有失道之处，不能妥善处理，实在是因为我德行不善所致。得罪于天，招致灾祸，实在应该，岂敢归咎于人！只是可怜百姓饥荒不断，飞禽走兽草木，都憔悴不堪，他们有什么罪过，先受其害？想到这里痛心，忧愁如火烧。天是聪明的，赏罚不差，为什么忍心这样，使大家一同困病！凡人一顿饭、一件物品的获得，都关乎天命，不可妄求。何况以渺小之躯，君临一国多年，若非依赖上天的命令，岂能一日滥居其位？上天既然不认为我有罪，而交付一国的神器，岂能不赦免我的罪过，因为我一人的缘故，而使一国百姓遭殃？只愿上天，聪明监察，体谅我的诚心，宽恕我的罪过，不降灾于国家，不病苦于百姓。我享年长短，治国久暂，听凭天命，不敢祈求，只请及时赐予甘雨，既充沛又润泽，百谷丰登，万物顺利；鳏寡孤独，飞禽走兽水族众生，都能生育，达到富贵长寿的境地，不胜最大的愿望。

这是权近的文章。

废除屯田烟户米法。司谏院上疏说：

臣等听说天地之灾，没有比干旱更大的；人心之伤，没有比征敛更厉害的。征敛烦多而不能得到养育之乐，那么干旱严重，就不能完成生长之道了。天人相感的道理，确实不假。古代谈论水旱的人，不过说气数偶然如此，以及怨气所招致，如果不是尧、汤时的水旱，就不能说是气数。那么现在的旱灾，是气数呢？还是怨气呢？殿下耿耿不寐，坐以待旦，急切关注百姓的利害，这是应该的。臣等岂敢不再次陈述浅见，让圣上听到呢？现在国家安不忘危，认为如果发生不测，如何抵御，专门以充实府库、充足粮饷为急务，而改量土地，以求多余，广开屯田，以增加征收，至于烟户米、两麦税，无不征收。这些虽然是长远考虑，但都是眼前的祸害，白白地招致百姓怨恨。改量之田，征收比此前加倍，已经是百姓的怨恨，再加上屯田、户米、两麦的税收，同时增加，怨声载道，没有比这更严重的了。孟子说：“有布帛的征敛，有粮食的征敛，有劳役的征敛。用其中的两种，百姓就会有饿死的人；用三种，父子就会分离。”现在的征敛，已经比这更厉害，旱气的严重，恐怕由此而来。希望殿下停罢屯田、户米、两麦的税收，以消除百姓的怨恨，以消除天灾。

教旨说：“只废除屯田之法。”

司宪府上疏说：

求言必须实行，这是人主的德行。在五六月之间，旱气太严重，殿下心中常挂念，向台谏求言，又咨询刑曹。臣等敢以狂妄之言，上达圣聪，现在已经一个多月，未见殿下采纳实行，前日求言的意义何在？又正当六月盛农时，旱气日盛，禾苗都枯槁了。希望殿下勇于实行，俯从日前之言。而且屯田烟户米之法，虽然确实好，但立法定制，应当顺应民心。今年几个月不下雨，禾谷都枯槁，百姓将要饥饿，为什么不以为念，而想要增加聚敛呢？何必等待政府拟议，然后才知道其利害呢？希望殿下采纳施行。

教旨说：“永久废除屯田烟户米之法。”

派遣南城君洪恕前往京师，感谢赏赐鹦鹉，并进献纯白纸八千张。因为皇帝曾有求纸的命令。

赏赐内赡寺儿童米五石和绵布。因为儿童聚集在寺西山顶祈雨。上听说后，有这项赏赐。

司谏院上奏当时事务数条。疏文说：

天立君主，是为了百姓而已，所以先王的政事，没有比养民更优先的。成周时的百姓，没有不受田的，五亩土地，不收其租，而都获得田地的利益，上养父母下育子女，安居乐业。我国只知道收敛百姓的财物，不知道体恤百姓之道，常赋之外，杂敛多门，没有利益给百姓，所以民怨积于下，灾变应于上，水旱之灾，年年都有。何况现在改量各道田地，家基一寸地，都计算而征税，百姓生活更加困苦，怨气尤其积聚，这是不可不忧虑的。希望从此以后，依照成周五亩之制，斟酌数量多少，分授而不征税，那么或许人心喜悦而天道顺遂了。

又说：

任用贤能，是治国的根本。如果所用非人，则天职不修，而治功荒废。臣见近来功臣子弟，因为父兄的缘故，不论才能与否，提拔到显贵职位，空享俸禄，岂能修明天职，合乎天意呢？其中供正库副使孟归美、京市署令金孝诚、东部令辛孟和、司酝丞赵育、宗庙令李师厚等，尤其年少，这不是古代任用官员的方法。希望从今以后，功臣子弟中没有特别才能品行以及年少不学的人，不要让他们玷污公选，以端正治国的根本。

没有答复。

台谏都辞职。大司宪成石因、左司谏崔咸等到宫阙启禀说：“臣等听说赞成事权近等人，上书斥责台谏的失误，不敢继续任职。”上说：“近来大旱，我不知道导致的原因。虽然想要恐惧修省，不足以消除灾变。昨夜到天亮没睡，寝食不安，想要睡一觉，卿等可以退下了。”成石因等启禀说：“臣等看政府的疏文，有句话说：‘将按照台谏所论，指为已经决定，不敢再议，只是奉承执行，则辜负委任之意。’这是专门指臣等为阿谀顺从。臣等有罪，恭候罪责；如果说无罪，说这话的人，不应当居位。”上说：“政府的疏文所谓阿谀顺从，只是自谦之辞，并非指台谏。看文章寻求文意，不应该这样固执。卿等既然以言官身份而来，想必是想要我听从。我说这话，是以人君而对话臣子，你们难道不想听我的吗？不要再说了。”成石因回答说：“臣看作文的态势，阿谀顺从，不是指台谏又指谁？臣老了，谬误的谋虑，不能补益上德万分之一。正值此旱灾，使圣上担忧，是臣的罪过。”于是退下，与崔咸等人都辞职。

庆尚道闻庆县阳山寺泥塑佛像出汗。

太宗 7年 6月 29日

辛亥日。下小雨。

右政丞赵英茂因病再次辞职。

丰海道的丰州、长渊、殷栗等地，刮了两天大风，早熟的谷子全部倒伏。海州、黄州、凤州，京畿道的延安、白州以及西北面的中和、祥原、宣州、朔州发生蝗灾。

庆尚道、全罗道发生大旱。

夏季没有麦子收成。

太宗恭定大王实录卷第十三终

太宗 7年 7月 1日

内史郑昇、金角等人返回，命令知申事黄喜，与议政府一起在盘松亭为他们饯行。因为太宗身体不适。

太宗 7年 7月 2日

陈敬、金声等人返回，命令左代言尹思修，与议政府一起为他们饯行。

议政府上书，请求恢复屯田和烟户米法，太宗没有允许。上书说：

我们遇到殿下因为旱灾而征求直言，进言的人中有认为屯田和烟户米这两件事是百姓的怨苦。屯田和烟户米法，是高丽忠宣王设立的，到伪朝末年没有施行，近来因为各品官员陈述意见，商议准备施行。屯田，大致是二十户共同种植一石，用来供给船军的粮食，一年的劳役不超过三天，即使是刚愎自用的人，又怎么能怨恨到极点而伤害和气呢？烟户米，大致是十五口以上的家庭，丰年收米十斗，五口以上的家庭，收米四斗，中等年景减半收取，灾年全部免除。这样丰年每人缴纳的不到一斗，即使是贪婪吝啬的人，又怎么能怨恨到极点而伤害和气呢？因为这两件事招致旱灾，一定要革除。水旱灾害，是尧、汤时代也免不了的。万一境内，不幸连续几年发生水旱，船军既不能自己准备粮食，仓库的储备也不能供给，想要让他们屯田戍守，就一定会导致饥饿；想要让他们散归，就无法抵御外敌。到那时，计策将如何制定？而且有因饥荒流亡而辗转于沟壑的人，又怎么拯救他们的死亡？不能因为今天的勉强充足，就认为以后的日子可以保全。只有这两件事，一件是想缓解船军的痛苦，一件是想拯救穷困百姓的生命。天意怎么会因此谴责呢？这在于殿下的裁量决定。并且我们以浅陋的见解可以议论的事情，逐条列举如下，以取得上意，希望采纳施行。一、伸理冤抑。一、疑案没有判决，长久被囚禁的人，京中则由刑曹、司宪府、巡禁司，外方各道监司，详细记录被囚禁的日期、所犯情状，申报请示，裁决不要拖延。一、东西两界归附国家的人，被土豪挟持居住役使，时间已经很久。想要让他们成为奴婢，以致形成诉讼纠纷的，要仔细追究情状，严格禁止。一、曾经犯罪，被外方安置，没有得到赦免的人，根据其轻重，允许蒙受恩典赦免。二、救济穷困。一、京中五部及外方各官，鳏寡孤独、年老体弱、贫穷困乏不能自己生存的人，要访问救济。一、穷困百姓借贷物品没有归还，子女被典当的，核查其日月，计算其劳动报酬，立即全部释放。一、两班女子年龄超过三十岁，穷困没有出嫁的，要访问，官府提供嫁妆，帮助她们出嫁。三、谨慎选拔人才。一、用人的道理，应当辨别忠臣和奸臣。任用一位忠臣，那么忠臣就会一起进用，忠直的言论每天都能听到，公道得以开展，国家体制得以安定；任用一位奸臣，那么奸臣就会一起进用，奸邪的言论每天都能听到，公道被掩盖，国家体制就危险了。所谓的忠臣，说话一定符合义理，还担心他的君主不能达到圣贤的治理；所谓的奸臣，与此相反，乘机提出主张，致力于阿谀奉承，不明大体，专门从事姑息。在进退的时候，必须谨慎选择。老成的人有才能德行可以任用，而长久沉沦停滞的，要内外访问，根据情况任用。

太宗说：“屯田和烟户米，依照六月二十九日台谏所启停止，其余依照所启施行。”

太宗 7年 7月 3日

从金浦、通津到南阳、水原以及延安、白州等沿海十四个州，海潮上涨溢出，损害了禾苗谷物。

太宗 7年 7月 4日

左政丞河崙，因为灾异辞职。

河崙、赵英茂被罢免。任命义安大君李和兼领议政府事，成石璘为左政丞，李茂为右政丞，成石因为艺文馆大提学，朴信为参知议政府事，权轸为司宪府大司宪，李稷为东北面都巡问察理使兼兵马都节制使，曺瑗为右副代言，李承幹为同副代言，再次任命崔咸为左司谏大夫。曺瑗是赵英茂的女婿；李承幹是河崙的女婿。特别任命为代言，是想安抚这两个人的心。

太宗 7年 7月 5日

太白星白天出现。

赐给前总制金汉老米一百石。

宽恕富山浦被安置的人郑宁，允许他在京城内外自由行动。郑宁，是壬午年跟随吉州察理使任纯礼的掌务录事。

太宗 7年 7月 6日

释放当番的侍卫军。

太宗 7年 7月 8日

月亮侵犯荧惑星。

分别派遣大臣，在圆坛、社稷、北郊祈祷降雨。太宗出宿于斋戒厅，正值圆坛举行祭祀的时候，到庭院中恭敬跪拜。当时下了短暂的小雨。

太宗 7年 7月 9日

下雨。

太宗 7年 7月 10日

下雨。议政府请求进献药酒，太宗允许，又赐酒给议政府。

开国定社佐命功臣领议政府事李和等人，上疏请求治闵无咎、闵无疾、辛克礼的罪。疏中说：

《春秋》的法则，臣子的罪过，没有比“将要谋乱”更大的，这是为了杜绝邪心、防止祸乱根源。骊江君闵无咎、骊城君闵无疾等人，攀附宫掖，过分蒙受圣恩，一家兄弟都享受尊荣，本当小心谨慎，恪守职责，不敢骄奢安逸，图报圣恩。然而他们却不考虑本分，想要独揽权柄，暗中怀有谋乱之心，想要实现跋扈的志向。去年殿下将要进行内禅的时候，全国臣民无不痛心，而无咎等人却自认为幸运，喜形于色。等到殿下顺从民意、复位之后，全国臣民无不欢庆，而无咎等人反而因此忧虑，大概是想要挟持幼主来逞威福，不忠的迹象，昭然若揭，众人皆知。又在那个时候，殿下想要为宗室支系考虑，图谋长久保全的计策，而无咎竟敢说：“如果没有诱导的人，那么暂且这样也可以。”殿下听后悚然，立即对无咎说：“自古帝王，除了嫡长子，难道就没有别的儿子了吗？”后来在安岩移御的住所，殿下又对无咎说：“做君主的必须要只有一个儿子吗？”无咎回答说：“臣曾经这样说过。”无咎的意思，大概是想要除掉宗室支系，将来的祸患，不可预测。何况无疾从前在殿下即位不久的时候，待遇优厚，他却到政丞李茂的府邸，怏怏不乐，好像有不满足的意思，认为：“殿下最终不能保全我，那将怎么办？”李茂谆谆教诲以礼义，然后他才自己服罪。在当时，本来没有可担忧的事，而无疾却心怀二心，不能自安，他是什么意图？私下听说无咎等向太宗启奏说：“除了世子之外，王子中有英气的人，没有也可以。”他们心怀谋乱之心是很明显的。又曾经在殿下身边，敢于激怒鹫山君辛克礼，拿亲儿子的墨戏撕碎，并且说：“帝王的儿子，有英气的人多，就会导致祸乱。”这也是想要削除宗室支系。殿下看透了他的心不忠，但顾念他是功臣亲戚的旧情，想要保全他，曲加恩典宽恕。无疾又到具宗之家，认为：“殿下猜忌我们。”又对殿下听信谗言，不逊之言，多次从口中说出。谋乱的罪过，没有比这更大的了。希望殿下，以大义决断，将无咎、无疾、克礼等人交给有关部门，审问实情，以杜绝祸乱根源，非常幸运。

奏疏留在宫中，没有下发。

闵无疾请求说：“臣想要辩白。”于是召见无疾以及兵曹判书尹柢、参赞议政府事柳亮、总制成发道、平江君赵希闵、漆原君尹子当、吏曹参议尹向、户曹参议具宗之等人，到紫门外，命令六代言以及功臣有司宜宁君南在、铁城君李原、司谏崔咸、正言朴瑞生、执义李慥等人审问他们。先对具宗之说：“你从无疾那里听说了什么话？”具宗之回答说：“去年八月，臣到无疾家，无疾说：‘自从上党君被贬黜之后，我经常担心上位猜忌，现在辞去兵权，心里才稍微安定。’臣听到这话，告诉了成发道。”问成发道，回答说：“是的。”无疾看着具宗之说：“我嘴里没有说出这话，听到的人是谁？”具宗之说：“现在到了生死攸关的地步，我怎么敢诬陷？”接着问尹向听到了什么，尹向回答说：“前月七日，无疾到臣家中说：‘听说前日皇上在广延楼，对李叔蕃说：“现在旱灾没有消除，是因为下有不顾从的臣子”。叔蕃回答说：“不顾从的臣子，除掉就是了”。这话恐怕是为我而发的。你听到这话了吗？”尹向说：“那天我因为使臣的事情正好外出，没有听到这话。敢问因为什么事自己怀疑呢？”无疾说：“我所怀疑的，是李叔蕃向皇上进谗言，想要害我们，不只是对皇上说的。”问无疾：“果真有这话吗？”无疾不能辩驳。问柳亮听到了什么，柳亮回答说：“功臣聚会那天，尹柢对我说：‘去年秋天皇上想要传位的时候，闵氏已经秘密确定了内宰枢，赵希闵是其中之一。’我所听到的只有这些。”问尹柢，尹柢回答说：“去年秋天皇上复位之后，尹子当到臣家说了这件事，并且说：‘是从李衎那里听说的。’”李衎当时正好奉命出使西北面，不能对质。问尹子当，尹子当回答说：“是的。不只是我听到了，后来李叔蕃到臣家，喊李衎来问，没有不同的话。”无疾对尹柢说：“您为什么说这些嫌疑之间没有根据的话呢？”赵希闵惭愧恐惧，回头对尹柢说：“假如赵希闵贤能，那么闵氏的事情就可以干吗？”尹柢叱责他说：“如果不是你，闵氏难道想要掌管宫内的事情吗？”无疾怏怏不乐，面红耳赤而已。审问完毕，详细报告了情况。诸位功臣到殿庭，请求治无疾、无咎、克礼的罪，太宗说：“我将要酌情处理。”

太宗 7年 7月 11日

太宗 7年 7月 12日

以西川君韩尚敬担任纳征使，总制赵休担任副使。艺文馆大提学成石因担任告期使，提学孟思诚担任副使。世子纳征的礼仪，用马两匹，帛十束。

赐给东北面都巡问使李稷弓箭、铠甲。李稷即将出发前往朝廷辞行，得到了这些赏赐。这是因为担心王狗儿的威胁，用来防备不测，并且打算在北方筑城。

太宗 7年 7月 12日(癸亥)

月亮侵犯火星，在昭格殿举行祭祀以禳除灾祸。

命令闵无咎、闵无疾、辛克礼自愿安置。起初，太宗派李叔蕃到左政丞河仑那里，告知无咎等人的不忠阴谋，并商议处置的办法。河仑坦然不感到恐惧，反而回答说：“应该用较轻的刑罚处理。”李叔蕃将情况上报，太宗又派李叔蕃对河仑说：“你的话，就是安昌侯张禹啊。”河仑感到惶恐。

议政府上书说：

君主的德行，没有比刚强明察更重要的，更没有比能决断更重要的。刚强明察则邪恶无所隐藏其真情，能决断则奸恶之人有所畏惧而忌惮，祸乱就不会发生，治道也因此兴盛。如果知道奸恶却不能以道义决断，那还不如不知道为好。如果不知道，奸恶之人尚且害怕可能被知道而获罪，众人还希望君主能知道并一定惩罚。因此，不逞之徒还有所忌惮而不敢放肆。如果知道奸恶却不能治罪，那么邪恶之人无所忌惮而更加放肆作恶，众人都会失望而不再有期望，奸恶如何受到惩戒，祸乱又如何平息呢？我主上殿下英明果敢，忠诚奸邪、曲直是非，尽览无遗。如今闵无咎、闵无疾、辛克礼等人，虽然是亲近的功臣，殿下完全知道他们的邪恶，加以谴责，刚明之德可以说达到了极致。功臣们上奏章请求治他们的罪，殿下却还拘泥于私恩，不忍心立即以道义决断，等到他们来朝廷后，才判付本府，姑且将无咎、克礼等人按自愿安置处理，对无疾不加论处。这大概是因为认为无疾似乎没有参与想要除掉宗室支系的事。但是无咎的情况，无疾不可能不知道，他们的罪行是相同的。而且无疾曾在殿下在位不久的时候，前往右政丞李茂的家中，自己心怀猜疑，并发出怨言。殿下想要内禅时，他喜形于色，等到殿下复位，他反而感到悲戚，这是国人都知道的。他见到具宗之，又发出怨言；见到尹向，又说殿下听信谗言，其心怀不忠，表现在言辞脸色上，不止一两次。他的罪行之大，岂止是想要除掉宗室支系而已？殿下虽然想借着私恩宽容，但私恩是一时的姑息，大义是万世的常理，怎么能因为一时的姑息而废弃万世的常理呢？恳请殿下以大义决断，完全按照功臣呈状内所请求的施行，以显示至公，宗庙社稷幸甚。

台谏又联名上书说：

无咎、无疾、克礼等人不臣之罪已经显著，臣等上疏请求听从功臣的奏状，以大义决断，以杜绝祸乱的萌芽，明确诛除邪恶之法。这并非臣等一己的私见，而是万世君臣的公义。殿下却让知申事黄喜传旨说：“根据功臣的请求，辨别罪的有无。无咎、克礼，自愿分开放置；无疾的言论出自疑似，已经赐予宽恕，不再举论。”臣等私下认为，臣子的罪行，没有比“将要作乱”更大的，将要作乱而不诛杀，必然导致祸乱。如今无咎、克礼等人既然有罪，就应该处以惩罚，不能让他们自愿分开放置；无疾与兄长无咎，同功一体，自己产生疑忌，怨恨的话多次说出口，其罪明显，不能不惩罚。无咎、无疾、克礼等人，在殿下优厚对待、尊崇荣耀的时候，尚且怀有将要作乱之心，何况如今被贬斥，他们岂能心怀怨恨而克制呢？如此则将来的祸患，不可胜言。殿下虽然想顾念他们的功勋和亲近而保全他们，能做到吗？恳请殿下以大义决断，以惩治三人的罪行，以杜绝祸乱的根源。

开国定社佐命功臣安平府院君李舒等上书说：

臣等前日上奏章，请求治无咎、无疾等人的罪状，这些罪行都关系到宗庙社稷，没有轻重之分，本应明正其罪，以作为人臣万世的警戒，以重视宗庙社稷万世的谋划。如今却不申明大义，拘泥于私恩，姑且将无咎、克礼等人按自愿安置处理，对无疾不加论处。这三个人所犯的罪行都很重，不能有所减轻。恳请按照前日所呈状内所说，以大义决断，以杜绝万世人臣的邪心，以巩固宗室支系万世的大计。

太宗于是命令无疾也自愿付处。于是将无咎安置在延安，无疾在长湍，克礼在原州。

派遣大臣，以世子吉礼禀告宗庙。

太宗 7年 7月 13日(甲子)

下小雨。

世子亲自到前总制金汉老的宅第迎娶。太宗因为下雨临时免除临轩醮戒之礼。乙时，世子身着公服乘辇，让一名内侍手持大雁在前引导，书筵官和宿卫司都穿公服跟随。到达金汉老家，下辇进入帷帐，丁时，迎接嫔妃返回。起初，太宗为世子选择配偶，派义安大君李和、知申事黄喜前往宗庙占卜，结果得到金汉老之女。

太宗 7年 7月 14日(乙丑)

没收兵曹佐郎许诚的官职文书，流放远方。刑部上奏说许诚将跟随的皂隶非法用刑，在期限内致死。

台谏联名请求治无咎等人的罪，太宗不允。奏疏说：

刑罚是国家的重要法典，不能不谨慎。一旦有不适当，如何治理国家？因此自古帝王，即使对于至亲宠幸之人，也不因私废公。更何况触犯名分，罪在不赦的呢？周成王对于管叔、蔡叔，汉文帝对于薄昭，就是例子。如今无咎、无疾、克礼等人，凭骄纵傲慢之资，想要挟持幼主，图谋陷害宗室支系，广泛培植朋党，奸计开始显露，自己产生疑忌，多次发出怨恨之言。如果他们的计谋得逞，得以专权，那么宗庙社稷和百姓的祸患将不可胜言。幸赖天地宗庙之灵，不轨的阴谋在事前就败露。应该处以极刑，昭示万世。如今殿下却姑且念及功勋和亲近，不申明大义，将无咎、无疾、克礼等人按自愿分开放置。竟然将不可赦免的罪行，从轻发落，这对国家的法典如何？对宗庙社稷的谋划又如何？希望殿下下令有关部门，没收三人的官职文书，审讯其情，明正其罪，以惩戒后来者。

罢免右献纳金涉的官职。因他犯禁在吏部尚书南在的宅第奔走竞争。

太宗 7年 7月 15日(丙寅)

月亮侵犯火星，木星和火星相互侵犯。

册封金氏为淑嫔，任命她的父亲金汉老为左军同知总制，母亲全氏为善庆宅主。召见金汉老，让黄喜传旨说：“人的立身处世，没有大于孝顺、友爱、忠诚、信义的。你远的不效仿沈孝生，近的应当以闵氏为戒，谨慎再谨慎。我从幼年就深知你谨慎厚道，能够守住富贵，所以选择你的女儿匹配世子，你应该恭敬接受我的话，只用忠君、敬长来教导你的女婿。我也会以此教导我的儿子。”金汉老拜谢。

任命赵涓兼任左军总制。

任命平道全为员外司宰少监，赐给银带。道全是归化的日本人。

召回平原君赵璞。让知申事黄喜传旨说：“兄长对于社稷，功劳极大，只是以愚直之心，不衡量是非，也参与了废黜降位的议论。我把兄长放在外地，并非因为兄长的罪比孔俯、安鲁生重，只是担心兄长在京中，恐怕牵连到无咎等人的阴谋，最终导致大祸。无咎的话说：‘王子不宜太多。’如今功臣们的话，都称颂本支百世，我爱护儿子的心，难道不希望他们繁盛吗？如今已经贬斥无咎等人到外地，所以召还兄长回京。”赵璞谢罪说：“臣在杨州，侍奉老母，恰逢母亲生病，亲自执掌药物饮食，完全符合臣的心愿，感激上恩，不自己知道是贬谪。至于废黜降位的议论，臣与无疾兄弟之家，不相往来，未能深入了解事情的本末，只是凭妄意，听从他们的话，这是臣的罪过。”太宗说：“是的。”

召见领议政府事李和、政丞成石璘、李茂，在广延楼设酒宴。太宗从容对他们说：“无咎等三人的罪行，不再加重论处，最终会召回京中，只是不委任他们事务，以终天年。卿等应体会这个意思，不要敢再有论奏。”

功臣、百官、台谏、刑部到朝廷，请求治无咎等人的罪。三功臣的奏疏说：

此前，臣等上奏章，论请无咎、无疾、克礼等人的罪状，台谏也已论请，殿下屈法施恩，让他们自愿安置。然而私不废公，公不掩罪。何况殿下曾与臣等，对皇天后土盟誓，有话说：“有关系到社稷的，应当依法论处。”如今无咎、无疾、克礼等人的罪行，关系到社稷，所犯明白，没有可疑之处，而殿下却不依法论处，这不仅废法，也是欺天地而慢鬼神。恳请殿下以大义决断，完全按照前日状中所说，特别交付有关部门，明正其罪，以杜绝奸恶之心，以防止祸乱的发生。

台谏也到朝廷坚决请求，都不允。

参赞议政府事金希善、中军都总制金南秀等，率领百官上疏说：

臣等听闻无咎、无疾、克礼等人，暗中怀有不忠之心，言论出口。事情关系到宗社，罪在不赦。功臣台谏多次请求治其罪，殿下却顾念私恩，只允许安置。臣等私下认为，赏罚是国家的重要法典，不能因私情而轻重。恳请殿下听从功臣台谏的请求，将无咎、无疾、克礼等人交付有关部门，以国法惩治，以杜绝僭乱的发生。

台谏刑部联名上疏说：

臣等如今因为无咎、无疾、克礼等人的不臣之罪，两次上疏，殿下拘泥于私恩，长久不批准，臣等不惧斧钺之诛，敢冒天威，到朝廷申请。臣等听说，殿下在功臣盟誓之时，约定像泰山黄河一样长久，并且说：“有关宗社的，应当依法论处。”这是警戒无虞、永世保全的计策。无咎、无疾等人，在去年殿下想要内禅之时，喜形于色，等到复位之后，反而悲戚，其想要挟持幼主以擅权的意图明显，而不臣之罪显著。等到听闻殿下想要保全宗室支系的计划，无咎竟敢说：“如果没有诱惑引导的人，就可以了。”于是放肆地实施剪除的志向；无疾长期蓄积疑忌，多次发出怨恨君主的话。所有这些行为，难道不是关系宗社的罪行吗？克礼凭骄横无知之资，与无咎兄弟朋比为奸，曾侍奉殿下身边，取亲男的墨戏弄并撕裂，并且说：“帝王之子，有英气的人多，必然导致祸乱。”他想要剪除宗室支系的意图明显。这难道也不是关系宗社的罪行吗？三人的罪行，明白显著，绝无可疑，而殿下不听从群臣的请求，不顾盟誓的信义，这是欺骗天地神明，而失去一国臣民的期望。殿下若再为宗社本支百世考虑，听从群臣再三申请的话，命令有关部门没收三人的官职文书，审讯其罪，以杜绝祸乱根源。

不允。

礼曹参议卞季良等进呈亲试名簇。

命令大殿指谕行首服满丧期后，补回原缺。这是听从行首等的上书。只有入属一两年在丧期内的，不在此例。

太宗 7年 7月 18日(己巳)

己巳日，西北面祥原郡发生地震。

大王前往德寿宫，太上王以身体不适为由拒绝接见。这天早晨，功臣和百官来到宫阙，站立在殿庭东侧，台谏和刑曹站立在西侧，请求惩处无疾等三人的罪行。大王不想听这件事，从东门出去，前往德寿宫。将要回宫时，大王驾临兴德寺门，对知申事黄喜说：“百官和功臣已经退下了吗？”黄喜回答说：“他们出了宫门，想等殿下回宫后再行启奏。”大王生气地说：“我等他们散去后才回宫。”群臣听说后，就退下了。

太宗 7年 7月 19日(庚午)

○庚午日，火星侵犯木星。

○将卢希凤下放到巡禁司。刑曹和台谏联名上书请求辞职。功臣和百官又来到宫庭启奏说：“金枝玉叶，代代相传，延续万世，这是臣子们常常祝愿的。现在这三个人，竟图谋剪除宗室，他们的罪行与居易父子没有差别。从前殿下没有惩处居易父子的罪行，所以这三个人又犯了不臣之罪。如今若不加以惩处，凭什么警戒后人？”大王说：“腹诽的定罪方法，是古人所批评的。我认为那种改变眼神、用下巴示意、让克礼撕毁墨戏的行为，就属于这一类。而且在我想要传位和复位的时候，无咎兄弟的喜悦和忧虑脸色交替出现在脸上。我观察他们的脸色并询问，无咎回答说：‘我不知道我的脸色是什么样的。殿下为什么说这样的话？’我说：‘我没有听到什么，你也没有说什么，但是你回家后，焚香深思，就可以知道你的心正不正了。’现在如果因为他们的脸色喜怒而定罪，那岂不是接近腹诽的方法了吗？”赞成事权近回答说：“腹诽，是指藏在心里而已，现在这三个人，既藏在心里，又说了出来，和腹诽不同。”成石璘启奏说：“内禅的时候，喜怒的情绪，虽然只表现在脸色上，但其他说出来的话，不是腹诽。”承传色卢希凤把这话入宫启奏，大王发怒，把卢希凤关进监狱。群臣都退下，台谏和刑曹请求辞职。

○收回广州牧使柳谦的任职文书，流放到晋州。柳谦和左右道官吏三十多人，向议政府报告说：“前任都观察使全伯英，爱民如子，兴利除害，全道民众仰慕他，却没有被召用，现在监司柳廷显，却被提拔任用，百姓感到失望。请求转达朝廷召用全伯英。”政府上报后，大王发怒说：“这是说我用人不明。想全部逮捕审讯。”政府启奏：“如果全部逮捕审讯，恐怕给百姓带来麻烦。请求只审讯守令、教授、驿丞中为首的三人。”大王听从了。于是将柳谦及杨州儒学教授官金从、金岭道驿丞李崇德下放到巡禁司，命令狱官问柳谦等人说：“以外官的身份褒贬监司，古代有这样的事吗？伯英的优长，廷显的缺点，全部陈述，不要隐瞒。”并且问谁是首谋，柳谦说：“确实是我做的。”又说：“廷显任监司时，曾因讲武行幸支应，偷偷把十多驮剩余物品运回家。”调查后没有证据，命令只处罚柳谦，其余人释放。当时廷显被召任命为中军摠制。

太宗 7年 7月 20日(辛未)

○辛未日，刮大风，下雨。

太宗 7年 7月 21日(壬申)

○壬申日，释放卢希凤，召见台谏和刑曹让他们恢复职务，命令说：“你们所启奏的，是想尽自己的职责，不是为了私利，所以退回你们的辞职书。”

○日本国大内多多良德雄，派使者进献礼物。

○海州海潮泛滥。

太宗 7年 7月 22日(癸酉)

○癸酉日，功臣及台谏、刑曹来到宫阙，各自上疏请求惩处无咎等人的罪行，奏疏留在宫中没有下发。

太宗 7年 7月 23日(甲戌)

○甲戌日，月亮侵犯木星。

○议政府启奏功臣去世后田地传给继承人的法令，大王同意。启奏说：“功臣正室只有女儿，妾室有儿子继承宗祧的，请求将功臣田平均分给继承人。”

太宗 7年 7月 24日(乙亥)

○乙亥日，派内官黄稻到完山府。起初，大王听说芳干的妻子闵氏病重，命令全罗道都观察使及完山府尹说：“如果万一去世，棺材、纸地、遣奠、祖奠、停柩、临圹等祭奠，共同商议备办。并且给苎布和正五升布，用来准备其男女婢仆的丧服。”到这时闵氏去世，派黄稻去吊唁，同时命令察看所经过的全罗、忠清、京畿的禾谷损害情况后回来。

太宗 7年 7月 25日(丙子)

○丙子日，三功臣来到宫阙上书，请求惩处无咎等人的罪行。书信说：

无咎等三人所犯的罪行，国家有常法，有关部门负责。但臣等共同歃血盟誓，期望子孙后代一心一德，万世不变，如果有人敢于违背盟誓，犯下关系宗社的罪行，应当依法论处，明白告知天地祖宗，记载在盟府。现在这三个人，敢于违背这个盟誓，心怀邪恶，不忠的话多次说出口，这是轻视宗社而怠慢鬼神。他们犯下的关系社稷的罪行如此明显，臣等如果不立即痛加惩处，那么罪责相同，而且无法惩戒后世不忠的臣子。请求将三人削除功臣名籍，收回录券，以取信于前盟，以惩戒后来的奸邪。

大王命令承传色卢希凤，不准入宫启奏。

○台谏、刑曹来到宫阙重申之前的请求，大王说：“你们详细听了我的话，你们的话我也都知道，为什么又这样？”刑曹判书李至、大司宪权轸等启奏说：“殿下偏袒这三个人，不批准群臣的请求，希望以大义决断，以端正万世君臣的名分。”大王说：“我最终不会听从你们的话，可以退下了。”李至等回答说：“臣等多次来到殿庭，烦扰圣听，难道不知道畏惧？但是有关部门依法行事，不容不这样。如果得不到允许，请求让臣等退居家中。”大王说：“古代的君主，有听取谏言的，有不听取的。我已经不听你们的话了，退居家中，任凭你们自己决定。”李至等回答说：“殿下能接受直言，不曾怪罪依法办事的有关部门。臣等难道不衡量圣上的鉴察，就胡乱陈请吗？殿下想掩盖三个人的罪行，但罪行更加明显，殿下如果赐予一次批准，圣德更加彰显。依法应当这样。”大王说：“你们既然说是依法，我还有什么话说！但是无咎只是在兄弟之间失言而已。现在既已发配安置，难道还要加以重罪吗？”李至等启奏说：“殿下纵使不批准臣等的话，臣等的请求，没有停止的时候。”代言李承幹不能传达奏章，李至等于是退下。

太宗 7年 7月 26日(丁丑)

○丁丑日，三艘倭船掠夺三陟府，杀死一人后离开，千户丁仁富畏缩怯懦没能追捕。观察使请求治他的罪，大王同意。

太宗 7年 7月 27日(戊寅)

○戊寅日，功臣、台谏、刑曹来到宫阙，再次重申之前的请求。

○庆尚道兵马节制使姜思德就各浦事宜上书：

一、蔚州沿海从开云浦到西生浦水路一息路程，陆路半息；开云浦到甘北浦水路五息，陆路四息，如果遇到紧急情况，难以互相救援。请求在两浦中央的盐浦江口、长生浦，将开云浦的兵船移泊防御，这样国库所在之处，民居渐渐繁衍；蔚州邑城，外围防护也能兼顾；三浦之间往来，救援不远。而且蔚州一个州境内，有水军两万户，官多民少。请求撤销西生浦万户，让长生浦万户兼管。一、南海县长串、赤梁等处，近来差设了万户，但没有所属的军人和兵船，于是把仇罗梁、露梁的军船分属两处，兵势孤弱，防御空虚。不紧要的长串，请求依旧让仇罗梁、露梁万户兼管，赤梁万户撤销。一、多大浦，原来因为是不要紧的地方，让左道都万户兼管。现在设置多大浦千户，分出富山浦兵船三只归属，因为兵船数量少，不敢分散停泊，仍然停在都万户所在的富山浦，名实不符。请求撤销千户，让都万户往来防御。一、做生意的倭船，在各浦分散停泊，窥探兵船虚实，很不妥当。之前都节制使报告议政府，让他们在左右道都万户防御的地方停泊，（但是）各岛倭船不能都知道这事，依旧像以前一样在各浦分散停泊。请求通告各岛，由首领出具行状，让他们在都万户所在的地方停泊，以防止欺诈伪造，统一体制。一、各浦船军的军器和衣甲，都不整齐，请求命令万户收集掩心、头具，一样坚实监造。至于箭镞，利钝不齐，有的找不到冶工，难以自己准备，请求酌情收取军户的铁，每浦给冶工一名，让他们锻打精利，分发给军丁；打造期间，给冶工粮食。一、自愿归顺、在海边各郡分住倭人，与做生意的倭人往来没有禁止，乱说闲话，将来值得忧虑。请求转移到内地远处安置。一、议政府奉旨行文，让右道都万户率领兵船十只，在全罗地境安釜岛等地防御。我认为乃而浦是防御要害之地，而且做生意的倭船、倭客使船经常来停泊，都万户不可暂时离开。请求安釜岛的助战兵船，选择本道军官中能胜任的人，定为监战官，兵马使、镇抚，让他们率领防御。

把他的上书下到政府拟议，请求按照所启奏的施行，大王同意。

○议政府启奏说：

做生意的倭船连续出来，到达庆尚道，有时一次多达数十只；因为没有贸易对象，动不动就停留，有的散入民户，强卖骚扰。今后规定倭船在指定地方停泊，用沿海各官仓库的陈米豆，按时价贸易，让倭船立即返回本岛之后，将所贸易的鱼盐，用官船装载，在洛东江回转停泊于上道，各官自愿的人民，不论米布，和卖后纳入仓库。

大王同意。

太宗 7年 7月 28日(己卯)

己卯日/台谏和刑曹上疏请求治李衎的罪。李衎从西北面回来，李叔蕃请求与他当面对质之前说过的话，王命令功臣有司南在以及代言、台谏的行首和掌务，在宫门外会合，召来李衎、李叔蕃和尹子当当面质问。李衎不肯说，李叔蕃对李衎说：“我和我兄长，最初听你说的话，问你：‘从谁那里听说的？’你回答说：‘从我岳父那里听说的。’现在为什么隐瞒？”李衎仍然不肯说实话。王听说后说：“李衎这话，肯定是听岳父说的，我已经了解了实情。而且外人如果听说这件事，就会不知道我厌倦勤政而想传位，反而会说父子之间有嫌疑。不要再问了。”李衎是赵瑚的女婿；尹子当是李叔蕃的表兄。

三省认为：“李衎听到关系重大的话，当时对李叔蕃、尹子当说：‘从岳父那里听说的。’等到本月十七日审问时又说：‘通过妻子的族人知道的。’再次追问时，竟然说：‘赵希闵与骊江兄弟关系亲密，通过妻子的族人知道的。’言辞不一致，请求再次推究核实。前总制金瞻、平江君赵希闵，一向与无咎兄弟同心结党，到去年王想要内禅的时候，全国痛心，而他们却独自提出不同意见，暗中怀有异心。请求将两人的职牒收回，依照法律定罪，以警示后来者。”王说：“李衎的话，并非关系重大，事情也没有显露，何必再审？再说我想传位，是出于真心，金瞻、赵希闵的意见，也不算过分。事情已经过去，暂且搁置不论。”

这天，台谏和刑曹弹劾骊兴府院君闵霁和他的儿子骊原君闵无恤、骊山君闵无悔，询问他们是否知道闵无咎等人暗中另有议论的事。王听说后，召来司宪掌令赵末生，命令他说：“府院君年老，而且有眼疾，不得再弹劾。”当初王想要禅位的时候，金瞻说：“如果一定要这样，应当上告天王，下告祖宗，然后才可以。”赵希闵说：“内禅，在道理上是顺的，怎么敢进谏？”所以三省追论他们的罪过。

三功臣来到宫门前启奏说：“前天上疏，不知道王如何决断。”王事先告诫知申事黄喜、承传色卢希凤，不要入内启奏，所以黄喜犹豫不敢启奏。天色已晚，功臣仍未退去，黄喜于是让卢希凤入内启奏，王说：“功臣的请求，并非要诛杀这三个人，只是让有司来请求就可以了。我可以听从就听从，何必天天都成群结队地来呢？这样让国人看到听到，不也觉得是很大的变故吗？”于是，功臣才退去，只留下有司南在、尹坤等候命令。王于是传旨说：“上党君，因为他父亲有叛逆的话，被连坐而收回录券。现在鹫山君，在我身边借酒发狂，不恭敬是有的，但这关涉宗社吗？鹫山的罪，是否定罪，以及上党君的录券是否归还，合议后再报告，然后我再决定骊江兄弟的罪。”

召来成均大司成柳伯淳，询问可以陪侍学习的人。王说：“卿长久在成均，士子的优劣，没有不了解的。现在只有金科在经筵，他官阶高事务繁忙。我想找一个秉性端正正直、博学通经的书生，时常一起学习，如果有疑难问题，让他向阳村请教，同时让他训导儿童。”柳伯淳推荐生员李随资质纯美，学问精熟，王说：“我会试试他。”当时金科以汉城尹兼任同知经筵事。

太宗 7年 7月 29日

庚辰日/命令收回闵无咎、闵无疾的功臣录券。王取来三功臣所上的奏章，判付给议政府说：“无咎、无疾，只收回功臣录券，克礼不要再追究。”三功臣又上疏说：“臣等看到今天的判旨说‘无咎、无疾不忠，是寡人亲眼所见的；克礼不忠的形迹，是所未见未闻的，只是在醉酒中，因为无咎激发而失礼罢了。’然而臣等认为克礼，在殿下身边陪侍，虽然因无咎激发而撕裂墨戏，但他不恭敬的言语，都已经像之前所陈述的那样。想要削除宗支，图谋削弱王室，其意图难以揣测，自然与无咎前些天所说的话如出一辙，如果不是真正了解无咎的情况，怎么会到这种地步？假如说不知道，但所说的话没有区别，他的罪过就与无咎相同，不能区分。何况这是关系社稷的大事！查考律文，不分首从。请求将克礼，一体施行，以显示公道。往年李居易图谋危害社稷的罪过，律文中父子无论知情不知情，一律连坐，自有王法。等候王裁决。”

奏疏留在宫中未下发。

刑曹判书李至、大司宪权軫、左司谏崔咸等，接连上疏说：

自古以来人臣不忠的罪过，形迹虽然未显露，还要诛杀其意图。现在无咎、无疾奸邪的阴谋，国人都知道，却只收回录券，罪重罚轻，损害了常法。请求将二人的职牒收回，明正其罪。克礼，与二人同心结党，去年谏臣论其不称政府之职，因而被罢免，他不自我反省，屡次发出怨恨的话，长期怏怏不乐，直到在御前，敢撕裂亲生王子的墨戏，不忠不敬，罪不可赦。如果搁置不论，这难道是诛杀乱臣讨伐逆贼的道理吗？请求收回他的职牒，审问他的罪行。平原君赵璞，在二人想要挟持幼主擅权、剪除宗支的时候，同心参与谋划，同恶相济；前总制金瞻、平江君赵希闵，与二人异体同心，结党营私，在内禅的时候，独自出列，提出不同意见加以阻止，暗中怀有异心，情状昭著；瑞宁君柳沂、潘城君朴訔，阿谀依附二人，为时已久。现在三功臣连日上疏，共同请求治二人不忠的罪，他们却托病退缩，不曾参与，其结党不忠的形迹，也不可掩盖。请求将赵璞以下五人，一并收回职牒，依照法律定罪。

不允。

召来刑曹正郎崔自海、司宪持平郑村、司谏院右正言李士澄等，让知申事黄喜质问他们说：“柳沂、金瞻，作为无咎的同党所谋划的是什么事？赵璞里外勾结，参与谋划的是什么事？辛克礼怨恨我和功臣有司的是什么事？如果你们所听说的，又出自何处？”他们回答说：“克礼怨恨的话，国人都知道，赵璞是姻亲至亲，不可能不知道；柳沂与无疾等人向来交好，功臣到宫门时，他托病不参与；金瞻在内禅的时候，特别提出不同言论，必定有所图谋。”王发怒说：“你们的话都不真实，罗织罪名加害于人，应该审问。”当即命令押送巡禁司，让左代言尹思修前去审问，并且说：“如果话有不实，应该用杖刑讯问。”于是驾临广延楼，召来政丞成石璘、李茂、府院君河崙、赵英茂，亲自告诉他们说：“今天的无咎等人，就是明天的卿等。有罪的人有几个，却想要罗织罪名，牵连他人吗？无疾等人已经背负不忠的罪名，我已经流放到外地。至于赵璞，有什么罪过，台谏就要请求治罪，卿等不加以制止吗？外人听说这事，必定怀疑世子有变动，这是很不吉祥的。”河崙回答说：“确实如王所命。台谏的话，臣没有听说过。”成石璘等离席，请求宽恕台谏的罪过，王说：“看在卿等的份上姑且暂缓。”成石璘等叩头谢恩。王对知申事黄喜说：“从今以后台谏的弹劾启奏，必须在都堂商议可否，然后入内启奏。”又命令巡禁司，不要审问台谏，于是与四人设小酌。王因为芳干妻子的丧服，不吃肉食，河崙也在服丧。王回头对河崙说：“卿如果开荤，就可以一乐。”河崙回答说：“遵从命令。”于是进上肉食。王之意是台谏刑曹接连请求治克礼的罪，现在又请求审问赵璞等人，必定有背后指使者，所以召来政丞等，借机表明心意。

司谏院左献纳柳颖，因为是刑曹判书李至的女婿，没有参与三省的上书，这天到宫门上疏说：

诛杀乱臣清除奸党，然后可以树立纪纲，所以臣子如果有无君之心，则是谏官和宪司所敢谏诤的，也是君主所不赦免的。现在闵无咎、闵无疾、辛克礼等人不忠的罪过已经昭著，台谏冒死敢谏，殿下宽容采纳他们的言论，国人都知道恩义不废弃、功劳不掩盖罪过，而说：‘只有这一举措，可以杜绝祸乱根源，可以广开言路，可以树立纪纲，即使是古代圣明的君主，也不能超过。’现在反而将台谏的掌务囚禁在巡禁狱。臣愚昧担心国人不知细节，认为敢于进谏的人反而被治罪，那么不忠的人或许还能容身，公道不可谓不闭塞，祸源不可谓不增长，言路不可谓不断绝，纪纲不可谓不乱，这就是臣愚昧冒死独自一人，在宫门前呼喊的意思。即使台谏请求治罪，牵连到枝节，也不应立刻下狱。何况如克礼想要谋害亲生王子呢？再三请求治罪，本来是应该的。即使他们的话不中肯，又哪里是下狱的罪过呢？希望殿下，扩展天地的宏大度量，施予天地的宽厚恩惠，赦免三省，以显示公道，以广开言路。

王很同意，于是释放了台谏和刑曹官员，各自让他们回家，也命令柳颖退回家中。

太宗 7年 7月 30日

辛巳日，金星在白天出现，经过中天。

忠淸道的兵船十一艘，到达群山岛，遭遇风暴损坏。忠淸道观察使报告：“水军佥节制使卢仲济、都万户宋琠等人，率领兵船下海，采集救荒的物品，并且搜索全罗道的倭寇，到达群山岛，遭遇飓风损坏。”

上洛府院君金士衡去世。金士衡字平甫，安东府人，世代高贵显赫。高祖金方庆，佥议中赞上洛公，有文武全才，是当时的贤相；祖父金永煦，佥议政丞上洛侯。金士衡年少时历任显要官职，所到之处都称职。戊辰年秋天，太上王执掌国家，全面革新政务，分别派遣大臣，专门节制一方，任命金士衡为交州?江陵道都观察黜陟使，辖区得到治理。庚午年，以知密直司事兼大司宪，不久升任知门下府事，在御史台任职一年多，朝廷整肃，多次转任三司左使。壬申年七月，与各位将相推戴太上王，升任门下侍郎赞成事，兼判尚瑞司事，兼兵曹典书鹰扬卫、上将军，记录功劳为一等，赐予奋义佐命开国功臣的称号。十二月，拜门下右侍中，爵位上洛伯，食邑一千户，实封三百户。丁丑年，加兼判司宪府事。戊寅年之变，金士衡与赵浚一起前往朝廷，率领百官请求立嫡长子为继承人，上王接受内禅后，记录功劳又在一等，加功臣号为同德靖难定社。入朝祝贺建文皇帝登基。己卯年十二月，自己陈述盛极而衰，多次请求退位，上王很久才答应。金士衡与赵浚共同担任宰相八年，赵浚刚强果断不犹豫，专断国政；金士衡用宽厚简约来辅助他，坐镇朝廷，舆论归重于他。等到太宗即位，辛巳年三月，复任左政丞，壬午年十月，罢免为领司平府事，过了一个月，以府院君的身份回府。金士衡深沉有智慧，稳重寡言，内心没有城府，外表没有棱角，不经营财产，不喜好声色，从初次做官到临终，未曾一次被弹劾，善始善终，很少有人能比得上。去世时六十七岁。停朝三天，派遣左副代言尹须在灵前祭奠，谥号翼元公。两个儿子：金升、金陆。

东北面发生蝗灾。

太宗 7年 8月 1日

壬午初一，金星在白天出现，持续两天。

太宗 7年 8月 3日

甲申日，任命金希善为参赞议政府事兼司宪府大司宪，李行为刑曹判书，偰眉寿为知议政府事，郑曜为判汉城府事，李龟铁为西北面都巡问察理使，柳伯濡、申商为左右司谏大夫，韩雍为知司谏院事，许稠为司宪执义。台谏、刑曹官员都被罢职，只有柳颖调任刑曹正郎。

太宗 7年 8月 5日

丙戌日，日本田平殿派遣使者进献礼物。

太宗 7年 8月 6日

丁亥日，钦差内史韩帖木儿、尹凤、李达、金得南等人，携带礼部咨文前来，街巷张灯结彩，百官出迎到盘松亭，太宗从昌德宫的仁政门出来，迎接他们进入正殿。咨文说：

本部尚书赵羾钦奉圣旨：“你们礼部就发文书，让朝鲜国王知道，挑选太监来，这里使用。”韩帖木儿口头宣读圣旨：“朕挑选安南太监三千人，都昏昧愚笨无用，只有朝鲜太监聪明敏捷，可以备用于任使，因此索求。只是咨文内不限制数量，是因为如果朕定下数目，而国王不能凑足数额，恐怕会伤害国王至诚事奉朕的心意。”

太宗私下对韩帖木儿说：“皇帝的意思如何？”帖木儿说：“不少于三四百人。”太宗说：“这种东西没有种子，怎么能多得？”于是邀请他们到广延楼设宴，各赠送鞍马。

免除江界每年进贡的蜂蜜、甲州的贯甲皮。大概是想让他们像以前一样抓捕貂皮来进献。

太宗 7年 8月 7日

戊子日，太宗前往太平馆宴请使臣。韩帖木儿对太宗说：“我向皇帝启奏，本国王为陛下每天焚香，祝愿圣寿万年。皇帝说：‘朝鲜国王对我是真实心意。’”太宗说：“皇帝的恩德深重，用什么来报答！本国只出产苎麻细布而已。满身的彩缎纱罗，都是皇帝所赐，至于赏赐鹦鹉，实在出乎意料。如果不是皇帝赐予，怎么能见到！”

太宗前往德寿宫。显妃的女儿庆顺宫主，嫁给兴安君李济，这时去世了，所以前去吊唁慰问。

太宗 7年 8月 8日

己丑日，尹凤等三人来到宫廷，感谢宴请。

派遣大护军曹浑，押送散军李白吉等五百四十九人前往辽东。

台谏和刑曹联名上疏。疏中说：

近来，功臣、百官、台谏、刑曹，因为闵无咎、闵无疾、辛克礼等人不忠不敬的罪行，多次上奏章，请求加重处罚，但无咎、无疾只是收回功臣录券，自愿安置，我们捶胸失望。我们认为不忠不敬，是臣子的大恶，是名教所不能容忍的。无咎、无疾不忠的行迹已经显著，是国人都知道的，而辛克礼将殿下的亲笔字墨戏，取来撕裂，他的不敬也很严重了，只让自愿安置，完全没有加罪。希望殿下，听从日前功臣台谏的请求，对无咎、无疾，收回他们的职牒，依法惩治，以明确不忠之罪；对克礼，也收回职牒，审问其罪，以惩戒不敬之心。

奏疏留在宫中未下发。

赏赐世子随朝官员米布数量不等。作为准备行装之用。完山君李天祐、右政丞李茂，各米一百石、正布和常布各一百匹，从人四名，各米豆各二石；鸡城君李来、提学孟思诚、同知摠制李玄，各米六十石、常布一百匹，从人各三名，米豆各二石；书状官司谏申商、执义许稠、押物奉常令李荟、押马上护军李公孝，各米十石、豆四石、常布五十匹。依次往下到司饔驱马人，都有赏赐。

命令庾顺道、李迹、吴尙明学习天文。

太宗 7年 8月 10日

辛卯日，西北面行台监察李有喜复命。李有喜启奏：“黄太监迎接辽东军人，散入义州村落，交换牛马，有的强行贩卖，前都巡问使吕称、义州牧使辛有定等人，不能禁止。”命令司宪府推究弹劾并上报，于是将吕称流放到咸阳，辛有定流放到漆原，现任守令，判处笞刑后返回原任；已经属于散官的人，自愿指定安置地点。

召回辛克礼。

太宗 7年 8月 11日

壬辰日，尹凤、李达、金得南等人回乡探亲，命令各赏赐米豆二十石。

下旨申明东北面和西北面事宜：

西北面军事，土官千户依照前例考察，民事则由团练使考察。东北面和西北面的牛马登记户籍，已有明确法令，但无识之人贪图钱财，将所有的牛马都卖掉，甚至偷盗他人的牛马也卖掉，有时还宰杀，弊端不少。道内的牛马，都要点验，打上火印并修改户籍，走失的牛马以及在别处交易的牛马，其主人和各里的色掌，要随时将毛色报告所在官署，登记户籍执行；每年秋季，用营中的火印派官，交给各州守令，一同点验打火印。修改户籍时，隐瞒遗漏没有火印的牛马、登记后新生的牛马、在别处交易及买卖时不禀告的，其主人论罪，牛马没收官，里内的色掌，一律依照法律论罪。

内史金得、金寿从他们的家乡返回。

派遣户曹参议具宗之前往京师，咨礼部说：

永乐四年十二月，钦差千户金声等人到达本国，接到咨文，催取在逃人口事宜。据此，批付议政府，立即差遣上护军申商、朴仁干等人，遍行丰海道以及东北面、西北面的江界、泥城、甲州等地，挨个追究缉捕。之后，永乐五年正月，钦差千户陈敬到达本国，又接到咨文，也是同样的事。接到后，就行文议政府，再次差遣宗簿副令权壎在上述各道，催促缉捕期间回来，根据申商等人呈文：“受差遣，在各道江界、泥城等幽僻之处，寻踪缉捕，除崔时明、金大难等三百六十三口病故外，现抓获到各处改变姓名藏匿的散军余丁刘山成等男女家属人口，就在各官收禁听候外，具呈照验。”得到这个状启，据此查得，上述散军余丁，原系本国服役人民，从前因胡拔都、高铁头等人，来到鸭绿江边被掳掠，前去辽阳地面居住，后来充当东宁卫军丁；也有因事逃往，自愿充当军役的。近来在革除年间，逃回本国，在幽僻山谷间藏匿。永乐元年正月内，有钦差千户王得名钦奉敕谕东宁卫散漫官员军民人等到来开读，当即钦依缉捕，除事故四百九十六名外，将现抓获到林泉等并家属一万零九百二十名，差遣陪臣黄居正，一同钦差官解送辽东都司交割。之后，本年陆续捕获到张甫、金禾、金永等并家属四百四十三口，差遣陪臣梅原渚、张洪寿、张有信，三次解送辽东都司交割。又于永乐四年八月内，除李卖土等六十九口事故外，将后续抓获到全小金等连家属四百四十五口，差遣陪臣张洪寿，押解送辽东都司收领完毕。现在奉前因，通前事故共九百二十八口。除将乡吏金难等公私驱奴林延、内隐白等七十一口，另行计议禀报外，现将现抓获散军余丁刘山成等、来咨内附黄不改、边都里哥等并家属男女共四千一百二十六口，分作六运，差遣金文发、李推、姜原吉、李湘、朴矩、曹浑等人，押解送辽东都司交割完毕。其有未抓获人数，仍然差人分头缉捕，如遇抓获，随即另行解送。参照上述军丁，当初散漫之时，难道没有事故及前往他方的？如蒙奏达，伏望圣慈垂恩，小国幸甚。

庆尚道兵马都节制使姜思德上奏防备倭寇的策略。启奏说：“对马岛倭人余弥多罗、非古时罗来说：‘该岛倭贼共同谋划说：「在朝鲜经商，没有满足欲望，不如修整我们的船只，侵掠边境。」’万一他们的话属实，在我方不多兵船停泊的地方，乘不备突然到来，或许会受其害。请求在要害的各浦，聚集兵船，以等待事变。”

太宗 7年 8月 14日

韩帖木儿到宫献上彩缎两匹。

太宗 7年 8月 15日

命世子举行秋夕别祭于仁昭殿。

大王前往太平馆，为金得、金寿饯行。金得、金寿到宫辞行，赠予二人苎麻布各十匹。

太宗 7年 8月 16日

任命金承霔为东北面兵马都节制使兼永兴府尹，安鲁生为开城留后司副留后兼京畿都观察使，朴矩为义州牧使。当时东北面都巡问使李稷兼任永兴府尹，至此，让金承霔兼任，专掌军事，以备王狗儿的进逼。李稷巡视辖境，兼管军民事务。副留后与京畿观察使本来不相兼任，因留后司凋敝，让观察使兼任，以便于供应使臣。

金得、金寿回国，大王在崇礼门外为他们饯行，然后前往藏义洞本宫，巡视营建工程，于是到仁德宫设酒宴。义安大君李和、宁安君李良祐、完山君李天祐、清平君李伯刚、政丞成石璘、李茂等侍宴。上王和大王因庆顺宫主去世，都不进肉食，这天开始开荤。

太宗 7年 8月 18日

太白星白天出现。

设置《续六典》修撰所，命晋山府院君河崙主管其事。

驾临解慍亭，观看击毬。

太宗 7年 8月 19日

在广延楼宴请韩帖木儿。大王对帖木儿说：“黄大人与王狗儿大人，品级谁更高？”回答：“相等。”大王说：“既然如此，王大人为何尊敬黄大人？”回答：“因为是假子的缘故。”大王说：“王大人为何来到野人地面？”回答：“带兵巡视边塞，并且试猎。”

太宗 7年 8月 20日

下达禁酒令。依从司宪府的请求。

太宗 7年 8月 21日

韩帖木儿前往金堤郡。因为是他的故乡。西川君韩尚敬陪同，议政府在汉江为他饯行。

太宗 7年 8月 22日

在西门外新建慕华楼。仿照松都的延宾馆。命文臣各自进献美名，成石璘请求命名为慕华，依从，于是命人书写楼匾。

太宗 7年 8月 24日

司宪府弹劾熙川君金宇的罪过。金宇罢任江界都兵马使回京，携带大量鹰子三十多连，所过郡县驿站，鸡犬为之一空。宪府请求治罪，大王说：“金宇是功臣，虽有所犯，不可加罪，至于郡县守令、站路察访、各驿丞，只听金宇的话，没有一人依据法律制止，实在可以治罪。宪府应当弹劾上报。”

太宗 7年 8月 25日

倭寇侵犯庇仁县，又侵掠木浦，抢夺私船一艘，杀死五人，掳走五人而去。

实行仲月赋诗之法。依从权近的建议。领艺文春秋馆事河崙、知春秋馆事权近、艺文馆大提学成石因等，与馆阁提学二品以上官员，会集于艺文馆，出诗、表两个题目，命时散三品以下文臣，各自在家赋诗，限三日呈交。大王召礼曹正郞尹淮命令说：“六曹代言事务烦剧，无暇赋诗，特令他们不赋。”馆阁提学以上，评定文臣诗、表合格者三十人上报。礼曹参议卞季良为第一，成均司成尹会宗、奉常副令卓慎次之。从此每年春秋仲月，成为常例。

太宗 7年 8月 26日

驾临便殿处理政事。启事的群臣都退出，政丞成石璘、李茂启奏：“各道界首官，应当以军民两事兼全的人担任，有战事则各自率领领内兵卒，直到防戍地点。”并书写可用之人的姓名进呈，大王手拿单子看后说：“政丞知道洪有龙吗？戊寅之变时，他正好在外地任职，听说变乱立刻赶来，不久因事流放贬谪，其后我又召用，如今任安州牧使。他的武才虽然不出众，但于军民两事，都能胜任。”李茂回答：“是。”大王又指着所推荐的人说：“柳湿武才卓越，具成亮稍次。至于尹夏，是新进之人，但将来可用。”到前判事吴琓的名字时说：“我不认识这个人。”成石璘和李茂一起称赞他。吴琓贪腐无武才，曾任职星州，政绩无可称道，又任密城侍卫军摠牌，士卒离心。如今能参与军民两全的推荐，只是因为他是李茂的族人，又是成石璘之子成发道的姻亲的缘故。

台谏和刑曹上疏，请求治闵无咎、闵无疾、辛克礼的罪，不允。

太宗 7年 8月 27日

月亮侵犯太微垣。

重申禁酒令。依从宪府的请求。大王将宪府的疏文下交政府拟议，政府请求：“依照宪府状文，各司瓶酒及迎送饯行、祭祀神、茶汤等借口浪费之事，一律禁止；朝班街市沉湎迷乱的大小官吏，也令纠察，只有年老生病需服药及闾里贫寒买卖谋生者，不在此限。”依从。

江阴县有人被雷击。

太宗 7年 8月 28日

禁止销熔泥金泥银。议政府上言：“金、银不产于本国。况且销熔为泥的金银，不可再使用，白白浪费天物。因此宋朝明令禁止。请求从今以后，除事大物品、各品腰带、丸药外衣之外，凡金、银销泥书画镀饰等事，一律严行禁止，违者征收金、银一倍，按律论罪。”依从。

太宗 7年 8月 29日

计禀使书状官郑穉前来，大王迎问：“礼部说了什么？”回答：“礼部说：‘金声先前向皇帝奏报说：“漫敬军民内，托以官私之贱而诬之者多矣。”’”大王又问：“皇帝如何对待你们？”回答：“待遇优厚。臣眉寿在皇帝面前侍宴三次，另外还有赏赐。让礼部郎中和宦官数人，引导臣等遍观佛寺馆舍的奇胜，每到奇观，设宴招待。又皇帝驾临西角门，命眉寿说：‘你国是产马之地，回去报告你王，良马三千匹，你可带来。朕以户部布绢送到辽东，当酬其价值。’皇帝又说：‘你见到平安南的诏书了吗？’眉寿回答：‘臣离开京城数日，在路上遇到使臣，但其详细情形，陪臣如何知道？’皇帝说：‘嗯。为你详细告知。当初安南贼臣黎苍请求继位，就说：“国王陈日煃绝嗣，而臣是其外甥。”朕以为国家不可一日无君，于是命立后。其后陈日煃的孙子来投奔，才知道黎贼欺骗朕窃取王位。后来黎贼知道陈孙在京，请求立为后，朕是老实武人，听信以为真，令朝官率陈孙复国，黎贼伏兵杀了他们，其暴虐更加放肆。朕不得已，命将讨伐，很久才抓获贼魁前来。朕听说你王是读书人，不知黎贼极其顽劣，必定认为朕兴兵远征。你回去为朕详细告知于王。’”大王听后说：“这是什么话？皇帝这样看待我，而对陪臣又厚待，岂敢违命！在高皇帝时，即使不赐其价值，也多次献马。何况如今将赐其价值呢？”立即设置进献官马色，以参赞议政府事柳亮、工曹判书柳龙生、摠制金继志为提调。郑穉携带礼部告示，来报皇后去世，并且说：“皇帝的衣冠仪仗、宫室楹柱，都用素色装饰。”其告示说：

永乐五年七月初四日，大行皇后崩逝。现将应行事宜，开列告知，文武官员人等知悉施行。一，在京文武百官，于本月初六日早晨，各具素服、黑角带、乌纱帽，赴思善门外，哭临礼毕，行奉慰礼。初八日早晨，各官素服，将带孝服，赴右顺门外穿着，等候成服，进入思善门外哭临完毕，就换穿孝服，行奉慰礼毕，各将孝服带出。初九、初十日礼同，仍在本衙门斋宿。孝服依照《礼制集要》内子为父母服斩衰，今议定应服斩衰。一，在京文武四品以上官命妇，于本月初七日早晨，各素服，不用金银珠翠脂粉妆饰，从西华门进入，至思善门内伺候，行哭临礼。初八日至初十日三日，清晨各素服，将带孝服，进入西华门内穿着，赴思善门内伺候，行哭临礼。孝服用麻布盖头、麻布长衫、麻布长裙、麻布鞋。一，在京听除官员、判事官、监生、生员、人材、吏典、僧道、坊厢长人等官服丧服，其余素服，俱赴顺天府，举哀三日。一，在京军民，素服三日；妇人素服不妆饰，俱自本月初八日开始，至初十日止。一，停止音乐，禁止屠宰，禁止嫁娶。

太宗 7年 9月 1日

辛亥初一/太宗穿上素服、乌纱帽、黑角带，率领百官为大行皇后举行哀悼仪式。这是得知丧事的第二天。各道观察使和守令也在得知丧事的第二天天亮时，穿着素服、乌纱帽、黑角带，行四拜礼后，哀悼三天。

肥前州平户岛代官金藤贞以及骏州太守源圆珪，各自派人送回俘虏，并献上礼物。

台谏和刑曹前往宫廷再次请求处罚闵无咎等人。

议政府详细制定了永兴府的土官及地禄科数并上报：

东班：内府改为都府司，设少卿一人（五品），丞一人（六品），注簿一人（七品）。礼仪司和删定司合并为典礼司，设使一人（五品），副使一人（六品），直长一人（八品），录事一人（九品）。都津司改为掌臠司，设使一人（五品），丞一人（六品），注簿一人（七品）。长安部改为长兴部，与德兴、顺安、复兴、洪仁合为五部，每部各设使一人（五品），注簿一人（六品），录事一人（九品）。将作寺和营作院合并为营缮司，设使一人（五品），丞一人（六品），注簿一人（七品），录事一人（九品）。正设署改为迎送署，迎送都监改为掌膳署，陈设署和大官署合并为典宾署，每署各设令一人（五品），丞一人（六品），注簿一人（七品），直长一人（八品），录事一人（九品）。只有典宾署增加录事一人。诸学院设丞一人（六品），注簿一人（七品），助教一人（九品）。医学设丞一人（六品），助教二人（九品）。司酝署改为典酒署，设令一人（六品），直长一人（八品），录事一人（九品）。典狱署改为司狱署，设令一人（八品），丞一人（九品）。太仓署和盐店合并为司仓署，设令一人（六品），丞一人（七品），直长一人（八品），录事一人（九品）。共定为六十员，比原来淘汰了十六人。

西班：镇北卫设一领、二领、三领，每领各设中郎将一人、郎将二人、别将三人、散员四人、队长五人、队正十五人、权知队正十五人。队长以上共定为九十员名，比原来淘汰了五十四人。

地禄：五品每人给六结，六品五结，七品三结五十卜，八品二结五十卜，九品一结五十卜，总计四百十五结。其中权知队正，须通过都目考核升迁并实际任职后，才允许领禄。

日本大内多多良德雄的客人前来宫廷辞行，赐予一部《大藏经》后送走。这是根据德雄的请求。

太宗 7年 9月 2日(壬子)

○壬子/倭寇侵犯南阳府的盐场，又抢掠紫葱岛，杀死九人，掳走一人后离去。

○西北面都巡问使李龟铁，上报道内相关事宜，太宗批准。他报告说：

烟户军丁原有人数，户首和奉足共五万四千八百三十七名，除去甲士、儒户、乡站户、船军之外，侍卫军四十牌，户主和奉足共九千二百六十三名；翼军十四翼，户首和奉足共二万三千十二名。我观察各牌各翼军人的服役情况，侍卫军的奉足每名分配三四人，四十牌中，每半年两牌轮流，以至于两年一次上京，服役一个月。各翼共十四翼，朝廷使臣和本朝使臣每月往返辽东，需要护送和迎接，轮流往来，人马疲惫，耽误农时。因此各牌各翼军马劳逸不均，难免有怨言。请求按照旧例，各翼不动，选拔有实际弓马技能的人，编定千户和百户，在其中选择清廉勇壮者，每三翼差派一名团练使，负责翼中各项事务。令千户率领，循环往复，上京侍卫和辽东迎接，轮流安排，以均劳逸，符合民心。

太宗将此事交给议政府商议。议政府商议后决定：“完全按照报告执行。每翼设千户三人，专门负责军事，所有军人的差发等事务，一律向团练使禀报。这些千户如果欺凌军士，或者有作弊行为，委托团练使考察，上报都巡问使定罪，作为常例。团练使如果徇私情、好恶而包庇，一经发现，从重论罪。”

○修筑青州城。李稷派幕官前知宜州事黄吉至，上报城役完成。赐给黄吉至表里衣，并派大护军沈泟，赐予宣醴慰劳李稷。

○拨给开城留后司的廩给田和公廨田。议政府上奏：“开城留后司，需要接待上国使臣和本国大小使臣，廩给田和公廨田，请按照各司的惯例折拨。”太宗批准。

太宗 7年 9月 3日(癸丑)

○癸丑/打雷闪电。

太宗 7年 9月 4日(甲寅)

○甲寅/建立军士探亲扫墓的法规。兵曹上奏：“三军甲士，离开家乡和亲人，入京充当侍卫，多年不能回家探亲，这种情形值得怜悯。从今以后，允许甲士每三年回家探亲一次；如果父母已故，按照探亲的惯例，允许回去扫墓。”太宗批准。

○兵曹请求侍卫别牌按照原来的轮班制度上京。上奏说：“今年农务已经结束，但各道的侍卫别牌被放归务农，没有按时轮班，导致侍卫空虚。请求从今年十月开始，应当轮班的人全部赴京，只有庆尚、全罗道因为庄稼收成不好，可以在原定额数上酌情减半。”太宗说：“可以。从十一月初一开始，按照所奏执行。”

太宗 7年 9月 5日(乙卯)

○乙卯/世子前往德寿宫。告知他将要朝见皇帝。

○开始制造三军防牌。其制法是用木板制成，或圆或长，都向内弯曲，用皮包裹并涂上五彩，中间画螺头，上面放置铜镜。训练步兵用左手执牌掩护自己，右手持剑，站在骑兵前面，作为防守兵进退跳跃，使敌人无法靠近。

○合并贞海县和余美县为海美县，重新设置监务。议政府上奏：“根据忠清道都观察使的报告，贞海县虽然人口凋零，但位于伊山、蓴城、蓝浦三镇大岭下中央无人空旷的要冲之地，而且有完好的石城。该县属梦态驿，接待过往使客的迎送最为重要。万一有不测之患，不仅贞海县周边，连洪州的高丘和云川、瑞州的东村居民，都可以进入石城避难。请求将贞海县并入余美县，重新设置监务，命名为海美县。”太宗批准。

太宗 7年 9月 7日(丁巳)

○丁巳/早晨，月亮侵犯南斗星，有大雾。

○贺千秋使卢閈等人回到义州，派人急报说：“皇帝准许世子朝见，命令我们说：‘你的世子不可走海路，可以从北平府路来。你们回去也走这条路，先查看道路险易，回去报告国王。’皇帝又命令总兵官王狗儿和春山二人，从辽东护送世子到京，并监督沿途的供应。又下令辽东都司，朝见之行如有未备事件，应负责办理和护送。”太宗听后非常高兴。左政丞成石璘等人到宫廷祝贺。卢閈到京师后前往礼部，呈上关于杨哈剌的咨文，几天后，有兵部武选清吏司的郎中对卢閈说：“你带来的杨哈剌咨文之事，建州卫奏报，洪武三十三年时，那些人往你们那里去了，你们却说是洪武二十三年。这些人是我们大国的人，我们堂上大人。礼部大人都说你们国家至诚，革除年间逃过去的人，也都送回来了。这些人有什么要紧？”又说：“你们国家错行了这份咨文。太祖上位当初立下的户律内一款，不是这个意思。辽东的人走到浙江，浙江的人走到山东，就在那里附籍当差。不是说走到外国去的不问。”

○太宗前往德寿宫问安。

○台谏和刑曹联名上疏，再次请求处罚闵无咎等三人，太宗不批准。太宗在便殿处理政务，亲自对知司谏院事韩雍、司宪持平秦浩说：“你们既然认为无咎等人图谋不轨之心已经明显，应当以不忠论处，那就应该请求灭其三族，现在却只请求没收官职文书，这是为什么？”知申事黄喜上奏说：“三省的奏疏请求没收官职文书并依法处理。”太宗说：“之前我厌倦政务繁忙，想传位给世子，无咎等人因此想辅佐我的儿子，并非有其他阴谋。现在没收他们的功劳凭证并安置在外地，已经是恰当的处罚了。况且这些人都是中宫至亲，怎么能施加刑罚？前朝末年，言官弹劾，都迎合权臣的意图。到我太上王时，由都总诸军而即位，群臣的真伪，或有未能看清的。那时的台谏，出入南誾家中，弹劾启请，完全听从南誾的指使。我认为谏官是补君王的过失，宪府是纠察百官，事情的是非，完全根据自己的见解，这才是他们的职责。为什么聚集在宰相家中，日夜私议，接受他们的约束，然后随意上疏呢？从今以后，不得再这样。我这话只是开端。你们如果还要争论这事，我不能容忍了。”韩雍等人无法回答。太宗命令台谏和刑曹说：“今后相关官员，不得出入权贵之门，私下议论。如有违犯，流放远方，永不录用。”

○司宪府进呈世子朝见应办事项。上奏说：“国家每当派遣使臣时，担心其仆从暗中贸易，命令监察在边境上纠察，考虑得很深远。如今世子出行，宗室和大臣都选择历来有德望的人，下至执事，也都谨慎挑选，他们必定能体会上意，谨慎自持，其仆从怎会有违令的人呢？然而现在往来时间长，仆从众多，怎能不严格立法，防患于未然呢？谨将应办事项条列如下，伏请睿鉴裁择施行。一，东宫的衣服以及所有供进物品，让押物中曾在书筵的人掌管开闭，以防小人营私；至于宦官、饭监、别监等宫内人员，也由在书筵的押物和廉洁的宦官总管，台谏考察时如有差错，押物和内官也以不能考察论处。一，朝见部门另作小印，两府以下大小官员的衣服及杂物，盖上标记后归还本主，记录在册，一份送礼曹，以便返回时核对；一份送书状官，以便沿途考察。一，侍卫官、通事、打角夫等所有成众人员，都选定掌务；其指定方法，由朝见部门禀报都堂执行；司仆诸员，由押马考察。

一，入朝时，没有朝见部门印信的物品，返回时，除赏赐物品外，违令携带的物品，书状官随时搜查，即使微小物品也登记，返回后启奏，其仆从的主人及掌务以不能考察论处；司仆诸员的罪责，追究押马的责任。一，所有关津和馆舍，不得喧闹，违者，令书状官立即纠治。”奏疏呈上后，留在宫中未发下。

太宗 7年 9月 8日(戊午)

參贊議政府事兼司憲府大司憲金希善請求辭職。他想辭去官職回家照顧生病的父親。金希善的父親金天理年老糊塗，不把金希善當兒子看待，但金希善仍然非常孝順地侍奉他。

太宗 7年 9月 9日

上王前往德壽宮問安。

太宗 7年 9月 10日

偰眉壽帶著禮部的咨文，從京師返回。咨文說：

第一件事是關於逃亡人口。根據兵部的咨文：“兵科抄出遼東東寧衛千戶金聲上奏，他被派往朝鮮國，接收原來逃散軍人的家屬全者遂等四千九百四十九口。永樂四年十二月初二日，到達本國義州萬戶府時，有旗軍李不來等人告發，說一同前來的劉山城等人及其家屬住在豐海等道。已經責成本國找回劉山城等一千七百八十六口，以及原來攜帶的鐵嶺等衛、北京、永平等府的男婦二百一十四口，分作三批，派官軍護送至遼東都司交割。又根據旗軍李不來等四十三人供出，有一千四百口住在江界等道，尚未遣送。除了正在前往接收的，現有旗軍劉思京伊等二百一十口，停留在鴨綠江邊。本國將這些人捏造為洪武三十五年以前到來的鄉戶、官私奴僕等名目。各處州郡也有這樣的人口，都被收押，聲稱：‘已派人上奏，命令等候處理。’不給予遣發。現在看來，這些人都屬於洪武年間五丁垜一籍所定的人數，除了已解送到遼東都司的一千七百八十六口，以及之前本國派通事張洪壽送過去的，其中現存三百一十七口、病故十二口外，還有二千八百二十九口尚未點發。恐怕他們一概捏造為遠年鄉戶、奴僕等名目來仿效。上奏抄呈到部辦理，又接到本國咨文，也是關於此事。參考前述人口，屬於洪武年間五丁原垜的土軍，應該取回的人數，應責成本國依照原來辦理的事理起取施行。”永樂五年七月十四日早上，兵部上奏，皇帝欽准，著禮部發文書去。除欽遵外，備咨到部，應責成本國，欽遵依照原來辦理的事理，將未獲得的人口，取發到遼東都司交割，並回報所發送的人名口數。第二件事是關於馬匹。根據兵部咨文，永樂五年七月十五日早上，朝鮮國使臣偰眉壽在西角門，欽奉聖旨：“你們國家是產馬的地方，如今朝廷要用一些馬。你回去告訴國王知道，換馬三千匹。你就送來，價錢，讓戶部運布絹到遼東還給你們。”欽此，除欽遵外，移文到部，應咨本國，欽遵施行。

太宗 7年 9月 11日

盧閈、咸傅霖從京師返回。咸傅霖稟告：“皇帝對臣等反覆諭示安南不順從、王師主持正義之事。”盧閈帶著禮部的咨文回來，咨文說：

永樂五年七月二十二日，內史趙都、孔原奉、金至、金良等欽奉聖旨：“各處來的使臣，帶家信來。”

於是，命令政府行文通知赴京火者的親屬所在地。羅州趙都，益州孔原奉，樂安朴麟，泰山黃中，咸悅李安景，報令金浮，蔚州金禧，大丘金至，襄州金良，韓山金禾，燕歧李行，利川朴得、金音，水原田子厚，朔寧趙良，嘉禾吳正，永寧金復，定州崔仁桂。

任命尹向為司憲府大司憲，沈仁鳳為中軍摠制，李湛為中軍同知摠制。

太宗 7年 9月 12日

在廣延樓設酒宴，餞別隨朝宰執李天佑、李茂、李來、孟思誠，同時餞別南在、朴訔、李升商出行，慰勞偰眉壽、咸傅霖、盧閈返回。領議政府事李和、左政丞成石璘、宗親駙馬陪宴，酒酣時聯句。咸傅霖進言：“儀表四方歸一德。”上王應聲對曰：“間關萬里為三韓。”隨即命兩位王子行酒，盡歡而散，日暮才結束。

太宗 7年 9月 13日

發生雷電。

派遣吏曹判書南在、潘城君朴訔、雞林君李升商前往京師。南在為陳慰使，李升商為副使奉表箋，朴訔為進香使奉祭文。祭文說：

至哉坤順！允協乾元。於皇淑德，克配至尊。既貞且惠，既儉以勤。篤生祚胤，胎教孔彰。謂將萬世，母育多方。何天不憖，宇內銜恤！顧惟小邦，特蒙殊渥。聞訃驚惶，呑聲躑躅。遙薦菲薄，以敘寸忱。仰惟懿靈，冀垂俯歆。

同時帶去備辦奠物所用的苧麻布各一百匹、人參一百五十斤。

親臨金士衡的殯所。在帳幕中，命主持喪事的孫子金宗浚致祭後返回。

太宗 7年 9月 15日

前往東郊觀看放鷹，代言侍臣都沒有跟隨。

將慶尚道分為左右兩道，以洛東江和洛西江為界。

太宗 7年 9月 16日

議政府前往世子殿設宴，隨朝宰執也參加。

司憲府大司憲尹向、知司諫院事韓雍等人上疏。疏文說：

法律，是天下公正的器物，不能夠偏私。因此管叔、蔡叔散布流言，周成王的仁愛不能以私恩相待；薄昭殺害使者，漢文帝的寬容不能容忍。如今閔無咎、閔無疾、辛克禮等人，不忠的話語多次說出口，他們心中所藏，實在難以預測。這是王法不赦的罪行，也是天地所不容的。殿下對於無咎、無疾，只收回功臣錄券，不加以常法處置；對於克禮，反而加以召還，讓他們團聚如舊。這不僅不能懲戒後來的亂心，而且將來的跋扈行為，無法預料，又怎能知道人心不會預先依附呢？懇請殿下，及早謀劃於未然，以大義決斷，將他們處以法律。

太宗 7年 9月 17日

禮曹詳細規定駙馬諸君的班次：駙馬諸君，帶輔國崇祿銜的，班次在異姓府院君之下；帶崇政崇祿銜的，班次在從一品諸君之上。

臺諫和刑曹聯名上疏。疏文說：

封人祝願堯則說：“多男子。”詩人歌頌文王則說：“則百斯男，本支百世。”古代人臣忠愛其君而頌禱的，沒有不以本支眾多為重的。如今無咎、無疾、克禮等人，反而以宗室子孫永世保安為嫌，說：“如果沒有誘導扶持還可以。”又說：“帝王之子，有英氣的多就會導致動亂。”這是剪除宗室子孫的心思，將來的禍患，難以預料。幾年前殿下想要內禪時，勳戚百官都流淚進諫，甚至無知的婦女、微賤的僕隸，沒有不痛心嘆息的，而無咎、無疾卻喜形於色，揚揚得意的樣子；等到回天之日，他們憂愁憤恨，慼慼然的樣子。這是想要挾持幼主以逞其奸，而最終未能得逞，怏怏不樂的志向，無法自禁於外表。臣等私下認為，做臣子而想要剪除宗室子孫、擅權逞欲，則如今不忠的罪行沒有比這更嚴重的。三臣的罪行，是殿下親眼所見，國人共同知道的，殿下仍然不依據大義決斷，臣等恐怕國人以為他們將再團聚，暗中懷著依阿之心，來圖謀將來的打算，那麼他們的不逞之謀，或許有得逞的時候。懇請殿下，以大義決斷，依照前次上疏的請求。

這天又上言說：

如今將無咎、無疾、克禮等人不忠的罪行，詳細上疏奏聞，在宮門外等待明確的裁決，殿下以不允傳旨，隨即命令中使不要再傳達。臣等私下認為，不忠的罪行不應容許赦免；直言的途徑，不可閉塞。希望殿下虛心聽諫，對三臣的罪行以大義決斷，來開通言路，懲戒奸邪。

這些奏疏都留在宮中不發下。這天，司諫柳伯濡、申商都稱病不參加三省的聚會，憲府彈劾他們。

上王召見世子餞別，賜給書簇子一雙、馬一匹。

太宗 7年 9月 18日

○戊辰日，太宗在便殿处理政务。奏事的大臣们都退下后，太宗留下兵曹判书尹柢、参赞议政府事柳亮、户曹判书郑矩以及六位代言官。又召来骊原君闵无恤、骊山君闵无悔、总制卢閈等人上前。太宗于是说道：“骊兴府院君是中宫的父亲，世子是他的外孙。以前，我让府院君不能和世子殿互通消息，如今听说府院君夫妻俩因此失望落泪。世子本是府院君夫妻抱养长大的。现在不让他们互相问候，从人情上说，他们落泪也是应该的。但是如今他的两个儿子获罪在外，作为父母，心里必然不会安宁。我不让他们和世子互通消息，就是因为这个。”太宗回头对无恤、无悔说：“你们的两个哥哥在外获罪，他们心里一定想：‘我有什么不忠之心！’你们也会说：‘我哥哥有什么不忠之罪！’你们父母的心也是这样。现在我详细说明原因，你们应该去告诉父母。不忠不止一种情况。古人说：‘对君主和父亲不能有叛逆之心。’有这种念头就是不忠。即使是像踩到霜那样细微的苗头，也难免算是不忠。假如我还是靖安公的时候，你们哥哥对我冷淡，那只是不和睦，不算不忠。现在我是国家的君主，他们却怀着冷淡之情，这确实是不忠啊。从前李居易说了不忠的话，他的儿子李佇因为父亲的罪也被贬到外地。当时议论的人认为：‘李居易的话，李佇不可能没听到。’现在你们两个哥哥的罪，难道不会牵连到府院君吗？乙酉年冬天昌德宫建成，我设小宴慰劳监督官员。拿出我儿子某画的纸来传看，无咎把它递给辛克礼，还用眼神示意，导致克礼借着酒劲发狂，这不是不忠是什么？我常常遗憾不能和父母亲近，想常常在德寿宫出入，但因为左右侍从太多，不能实现我的心愿。我想传位给世子，退位做个闲人，常常单人匹马出入，有时进寺人房，有时进司钥房，在他人看不见的地方，常常待在父母身边，或许能讨得欢心。又有一夜，我在露天摆床，让两个小婢在前后拍蚊子，然后睡觉。睡梦中听到有哭声很悲哀，我私下觉得奇怪，想辞去君位自我反省。一天，无咎和李叔蕃来见我，我告诉他们辞位的原因，叔蕃回答说：‘大王有这样的想法，也是天意使然。’无咎气愤地说：‘这是什么话？这是什么话？大王如果辞位，臣也请求解除军务。’我说：‘你说得过分了。幼君即位，你们掌握军权跟随我，作为幼君的援助是可以的，为什么要辞去军权呢？只是我和你们一起教导儿子的不足，期望延长国祚而已。’等到要禅位的时候，勋亲百官都说不行，我坚决不听。一天，无咎对我说：‘政丞等都对我说：“大王心意已定。臣等不敢固执，想准备禅位的事宜，以遵从大王的命令。”’我听了很高兴。不久，政丞等又率领百官在朝廷上直言劝谏，我对无咎说：‘我因为卿前日的话，已经告诉代言官了，现在政丞等为什么又这样？’无咎回答说：‘臣所听到的是政丞中一人的密言。殿下为什么泄漏臣的话给代言官呢？’我答道：‘你说政丞等，我以为那一定是大家的议论。’又有一夜，鵩鸟在寝殿上面鸣叫，第二天，我睡在别的房间，它又在那上面鸣叫，连续三四天，我确实感到奇怪。又听说静妃祭祀的神巫传达神的话说：‘我已经三四次晓谕不可传位的意思，王不能知道。’我听了笑着说：‘谁来晓谕了！巫言本来不足以相信。’但是反复思考，私下以为那是鵩鸟。于是没有实行禅位的事，群臣高兴能请求成功，都拜贺而退。无咎进来面有怒色，我不知道他的意思。我难道喜欢做君主吗？我想传位给世子，是因为想让自己不受拘束，有时去德寿宫，有时去仁德宫，有时游观原野，有时看放鹰，以合自己的心意，这不是快乐吗？衣服虽然多，不能都穿；食物虽然多，只能吃一顿饱；马虽然多，不能都骑。我难道以君位为乐吗？又有一天，无咎在旁边，我想观察他的意思，对他说：‘你以前想辞去军务，现在可以辞吗？我的女婿赵大临，也可以解除军务。’无咎愤愤不平地说：‘臣如果解除，那么殿下的女婿，也可以解除了。’他的心里不恭敬，说话竟然如此浅薄？又有一天，我对无咎说：‘我的儿子，比如宫达、某等都很年轻，不是婚娶的时候，但是从前唐太宗把次子安置在宫中，衣服车马和太子没有区别，魏徵说那样不行。现在已经封了世子，住在别宫，而次子都在眼前，恐怕难免有偏爱之失，我想让他们娶媳妇住在别的宅第。’无咎回答说：‘虽然想预防，不如禁绝中间煽动祸乱的大臣更好。’我听了感到恐惧。人生难以长久，哥哥做国王，却让弟弟不能随意出入，做国王的弟弟不也难吗！又从前我对无咎说：‘我想拆毁藏义洞本宫，改建于曺恂旧宅的地基，给一个儿子住；买近邻郑熙启的家，给一个儿子住，让他们兄弟互相亲近，以加深友恭之意。’无咎回答说：‘是，但必须其间没有引诱教唆的人，才行。’无咎这话，大概是担心诸子作乱而想除掉他们，那似乎是向着世子尽忠。但是他对我如此不忠，哪里会有人对父亲刻薄而对儿子厚爱的呢？”又对无恤说：“我听说你们曾说：‘大王既然讨厌我们，我们不能在这里，应当各率家属出去。’你们出去，想到哪里去？”无恤回答说：“不是臣所能知道的。”太宗说：“你难道没有罪吗？从前在楼上为旱灾忧虑时说的话，你一定告诉了你哥哥。”太宗又对卢閈说：“从前我在太平馆宴请使臣，没见到无咎，问你：‘骊江君去哪里了？’后来你妻子对府院君说：‘以前大王去太平馆，问我家夫君骊江君的去向，我家夫君立即派人召骊江君。骊江君说：“大王讨厌我，我如果站在面前，大王一定会回避，我怎么敢进见呢？”’我听到这话，是从府院君家人那里来的。这一定是你妻子听你的话，告诉了她的父母。我何曾讨厌无咎而回避他呢？”卢閈回答说：“不是臣所能知道的。”太宗又对知申事黄喜说：“晋山府院君来了吗？”黄喜回答说：“已经来了。”太宗让黄喜传旨给河崙说：“从前，你到骊兴府院君家，一起议论世子与上国通婚的利害，于是说：‘同姓异姓中，谁敢作乱？’这话是谁先说的？”河崙说：“时间已经很久了，彼此中谁先发言，臣忘记了。而且当时旁边没有听者，只有两人相对说话，臣如何自明？”太宗说：“是的。我当然知道是这样。只是中宫是我的糟糠之妻，恩义不浅。你坚持说这话不是府院君说的，府院君也想辩明，所以我才问。”太宗又说：“现在我这样多话，无咎兄弟一定以为我听信谗言。我虽然不贤，但我的愿望是辨别谗言而不听信。从前无咎在我面前谗毁一个人，我不听信。既然不听你的谗言，难道会只听别人谗毁你吗？”太宗又说：“这些人中，无疾的罪较轻，只是对丹山府院君李茂及具宗之说：‘殿下讨厌我，终究不能保全。’只有这几句话罢了。”

○司宪府大司宪尹向等请求辞职。三省官员伏在宫门上书说：“有不忠之罪而没有不忠之罚，那么做不忠之事的人就无所惩戒，看到不忠行为的人也无所警戒，所以赦免一个不忠的人，就开启了万世不忠之路。现在无咎、无疾、克礼的罪，国人已经知道了，国史已经记载了。我们多次上书请求，而殿下一次也不允准，这对于宗室万世的计策怎么办呢？希望殿下伸张大义，对三位臣子的罪，完全按照前次上书所请求的处置，以作为朝鲜万世的计策。臣等义与不忠之人不共戴天，冒死进谏，俯伏等待刑罚。”

太宗说：“无咎兄弟的不忠，寡人知道，所以会给予他们应得的处罚，不要再请求了。”太宗私下对卢希凤说：“有进谏责任的人不能进谏，自然有旧例。现在为什么这样烦扰呢？”尹向等人听了，都退下呈递辞呈。太宗怀疑台谏和刑曹承顺大臣的指使，坚决请求处罚闵氏，所以说了这样的话。

太宗 7年 9月 19日(己巳)

己巳日，议政府赞成事权近因病辞职。

太宗 7年 9月 20日

庚午日，太宗前往德寿宫问安。此前，太宗虽然多次前往德寿宫，但被接见的次数很少。这一天，太上王召太宗进入寝殿，劝酒直到喝醉，太宗非常高兴，对近臣说：“我想让人吹着笛子回去。”

韩帖木儿从金堤来到，太宗命令议政府到汉江迎接。

太宗 7年 9月 21日

辛未日，义安大君李和及各位宗亲在世子殿设饯宴。

太宗 7年 9月 22日

壬申日，打雷闪电。

命令武官不论在职与否，都要阅读学习《武经》。这是听从政府的请求。

太宗 7年 9月 24日

甲戌日，世子前往宗庙、仁昭殿、德寿宫和仁德宫，告知即将前往京师。随行的各位臣子都跟从。

司宪执义许稠启奏说：“希望接受沿途考察施行的命令。”太宗说：“有犯法的人，回来那天告诉我，我会治他的罪。而且所有事情应该与随行的宰执商议，根据情况施行。之前宪司的奏章，可行的条目也有很多，但其中有些固执的地方，所以留在宫中未发。”

派遣左代言权缓带着宫中的酒到议政府为随行的宰执饯行。

太宗 7年 9月 25日

乙亥日，派遣世子李褆前往京师，祝贺正旦。以世子为进表使，完山君李天祐为副使；右政丞李茂为进笺使，鸡城君李来为副使。侍从官有右军同知摠制李玄、艺文馆提学孟思诚及大护军孙闰祖、司宰监池有容等十二人，书状官有仁宁府左司尹薜偁、司宪执义许稠、通事判军器监事郭海龙、仁宁府右司尹吴真等六人，押马上护军李公孝等二人，押物奉常令李荟等二人，司仆官副正河敬复、医员判典医监事杨弘达、内侍知内侍府事朴英文等二人，奚官令蔡贵等二人，司衣司宰少监沈舒等二人，监厨司直洪义成，厨子三人，内僚七人，驱赶驮子军二十四人，打角夫奉礼郎金时遇等二人，养马三人，马医一人，牵马陪七人，各官从人二十七名。长途马五十匹，沿途盘缠苎麻布六百匹，另外进献皇帝鞍子四面，弓袋箭筒二副，杂色马五十匹，东宫鞍子二面，弓袋箭筒一副，杂色马一十匹。太宗穿戴法服，拜过表笺后，从藏义门出去，在迎曙驿东边为世子饯行。对世子说：“道路险阻且长远，应当自己爱惜。储副责任重大，今天的事情，是为了宗庙社稷和百姓着想。”世子哭泣辞别，太宗也流泪，左右的人没有不流泪的。于是回宫。议政府、六曹、三功臣在街顿南郊拜辞，义安大君李和率领宗亲在临津渡饯行。派遣清平君李伯刚、参知议政府事朴信、佥内侍府事金琓，护送到辽东。当初，薜偁因为长久担任世子辅德，自己估计应当随行，朝廷讨论也让他担任押物，不久，因为随行人员太多而被淘汰。等到书状官右司谏申商被宪府弹劾，薜偁便托李来请求随行。李来临行前启奏说：“薜偁老成，可以备选从官。”太宗也听说申商曾经说：“世子生长在闵氏家门，疏远排斥无咎等人很难啊。”太宗不高兴，于是用薜偁替代申商。薜偁得到请求后，高兴地说：“跟随朝见之行回来，宰相有什么难得到的！”薜偁家贫，于是卖掉他的家来置办行装，所以唯独最后出发。

礼曹详细制定了世子朝见沿途礼仪制度上报：

各道都观察使及地方官员，穿着公服在郊外迎接，在前引导到客舍门外躬身。符验及表笺分别安放在桌上，世子进入休息的房间。都观察使及地方官员进入庭院，按不同位置重行站立，执事者上香，行四拜礼结束后，世子走出休息房间，面向南坐下。随行的在内诸君及府院君，到南行顿首再拜，然后两府以上行礼同上，世子都拱手答拜。然后三品以下六品以上从事官，到楹外不同位置重行，行礼同上，世子不答礼。侍卫及医员、司仆、司衣等官不行礼。然后观察使到南行顿首再拜，然后两府外官行礼同上，世子答礼。然后三品外官行礼同从事官例，朝拜同上。祗迎祗送，随行宰相在大门内，从事官在大门外，都躬身。不是先导者，不行祗迎。坐次，世子面向南坐在里面，诸君府院君在东面，两府在西面，观察使按职位次序而坐，两府外官在西面依次排列。观察使及外官，对于随行二品以上三品以下的行礼及坐次，都按照《六典》的规定。

太宗秘密地对知申事黄喜说：“你与朴锡命常常推荐许稠说可以任用。如今我虽然因为中宫的亲戚关系，被私恩牵绊，没有立刻果断处理，大小臣民奔走忿怒，说无咎等人有不忠之罪，而许稠作为执义，过了多天才出发，好像没有听到一样，沉默不说一句话涉及此事。他的心思必定认为无咎等人根基牢固难以除去，如果说他们的罪过，恐怕有后患罢了，他阿谀依附的意思很明显了。难道不是奸邪吗？你们不只是对许稠，应当审察那人的忠奸而推荐任用。我担心党附的人众多，最终落入无咎等人的圈套中。你们应该更加谨慎。”

太宗 7年 9月 26日

丙子日，月亮靠近端门。

太宗 7年 9月 27日

丁丑日，在东郊观看放鹰。

丰海道都观察使请求储存军用器械和衣甲，以防备意外，太宗听从了。启奏说：“各官所储存的纸甲掩心，制造年代久远，超过一半不能使用。如果有防御需要，军容空虚薄弱。道内三镇打造的月课铁甲头具，请求免除上缴，各自在其镇内储藏，遇到紧急防御事务，分给镇属军官及兵船，以防备意外之患。”

东北面都巡问使李稷启奏，禁止青州以北没有公验凭证的人物往来，太宗听从了。启奏说：“青州以北各官的人物以及吾音会、建州卫的人物，因为没有考核，逃亡移徙，互相往来，有的进行窥探，有的传播虚妄之言，无赖之徒及犯罪逃走的人等，造谣生事。今后前往青州以北的人，从京城来的则由京中衙门，从外方来的则由各自所居官署，领取盖有印信的明文凭证，才允许来往。又命令各处做生意的人，不得进入磨天岭以北，定为禁令。”

派遣上护军张大有，管押初次交易的两百匹马前往辽东。

太宗 7年 9月 29日

己卯日，重申严惩无牌鹰子的禁令。

太宗 7年 9月 30日

庚辰日，在广延楼宴请韩帖木儿、尹凤等人。

太宗 7年 10月 1日

辛巳朔日，把书云副正尹敦智下放到巡禁司。此前，尹敦智作为日官，启奏说：“月朔巳时初，应当发生日食。”太宗率领侍臣，穿着素服走出正殿月台上等待，从辰时到午时最终没有日食。太宗于是脱去素服进入，把尹敦智关入监狱。第二天，太宗对知申事黄喜说：“古时有应当日食却不日食的说法。我是小国的君主，如果天子恐惧修省，或许有这种道理。如今立刻归罪于日官推算的差错，恐怕不可以吧？”黄喜回答说：“洪恕等现在在京师，等他们回来，就可以知道尹敦智的虚妄了。”太宗又说：“尹敦智又说：‘本月望月应当月食。’到那天，又可以验证他的对错。”不久就释放了他。

太宗 7年 10月 2日

分派田民别监到各道。自从寺庙被废除后，奴婢全部分配给各官署和官府，他们的子孙有的尚未被找回。忠清道都观察使金自粹上奏：“本道的百姓，因为敬差官重新丈量田地导致赋税过重，到我这里投递诉状的总共有二十三个州县、一千三百人。”国家于是下令佃客各自向地方官员投递诉状，地方官员接受诉状后，核查虚实，再派遣别监进行第二次审查复核，如果确实赋税过重，就追究敬差官的罪责；如果诬告，就处罚投递诉状的人；地方官员辨别失实的，也同样治罪。

派遣工曹参议河自宗，押送每年进贡的五十匹马前往京师。

太宗 7年 10月 3日

封第二个儿子李祜为孝宁君，任命李稷为议政府赞成事，林整为刑曹判书，安瑗为司宪府大司宪，延嗣宗为判汉城府事兼右军摠制，金宇为熙川君兼左军摠制，尹向为汉城府尹，姜淮仲、柳斗明为左右司谏大夫。台谏官员都被免官，只有尹向升迁。

任命成发道、李都芬、尹子当为全罗、忠清、庆尚道兵马都节制使。考虑到可能有倭寇突然入侵的变故，特意派遣三人以防备不测。

任命郑津为罗州牧使。这一天，左政丞成石璘没有前往政厅，太宗派吏曹佐郎赵瑞老到他家里问道：“想任命一个牧使，权肃和郑津谁合适？郑津已经进入枢府，恐怕他不愿做地方官吧？”成石璘回答说：“处理事务的才能，郑津比权肃强。”于是任命了郑津。

太宗 7年 10月 4日

打雷闪电。

赐给六位代言各一匹马。

罢免右军护军尹宗贞、都事崔渭的职务。刑曹上奏：“现在正是禁酒的时候，上护军康有信、大护军沈泟等七人，与尹宗贞、崔渭等人，假借为义州牧使朴矩饯行，在朝房聚会，公然饮酒。请求没收他们的任职文书，依法论罪。”太宗说：“主办这次聚会的尹宗贞和崔渭，停职，其余的人不予追究。”

太宗 7年 10月 5日

太宗前往太平馆，为韩帖木儿等人饯行。

太宗 7年 10月 6日

在东郊观看放鹰。

太宗 7年 10月 7日

韩帖木儿等人返回，太宗在崇礼门外为他们饯行。派吏曹参议金天锡押送被刷出的火者金安等二十九人，跟随帖木儿前往京师。

赐给西原君郑摠的妻子金氏米和豆各四石、真麦十石。

太宗 7年 10月 8日

司宪执义许稠上疏议论土木工程。疏文说：

我私下看到近年来的风气，厌恶前朝末期的松懈迟缓，凡事不顾百姓的劳苦，只求快速完成，其中营建修缮之事尤其严重。担任监工的人，畏惧上司，督促非常严厉，鞭打驱赶役夫，如同对待牛羊，愚昧的百姓不知所措，争相奔走，被木石砸伤的情况到处都有。我在前年春天前往春州，听说砍伐木材运输的过程中，死了不少人。暂且就我耳闻目睹的事来说，从前文庙的工程，我侄子许诚的奴仆死了；近来馆舍的工程，护军白元奉的奴仆死了。看这两项工程，其他的都可以推知。然而没有一个人因此被追究责任，所以所有役使百姓的人，都想快速完工。如果这样不加禁止，我担心无辜的百姓会多死于木石之下。从前伊尹，如果有一个百姓没有获得应有的安置，就如同在集市上被鞭打。更何况让无辜的人死于木石呢？恳请殿下怜悯他们。我谨按《春秋》，凡是有所兴建都加以记载，却不记载僖公修复閟宫的事，先儒认为：“閟宫是用来供奉先祖的，《春秋》不记载，是因为他使用民力合乎正道。”如今齐陵的石室尚未建成，与普通人的坟墓没有区别，实在是盛世的缺憾，而有关部门没有人提出申请。殿下出于内心，特令修缮建造，奉养祖先的孝道到了极点。担任这项职责的人，确实应该让工程缓急得当，对上成就殿下奉养祖先的孝心，对下不让百姓的怨恨归于殿下。我到留后司的时候，看见古城南门路边有一具死尸，询问运石的人，回答说：“这是前夜运石的军士。”我徘徊不忍离去，因而想起吕正献公评论小人的话：“君主认为对他们国家有利，却不知道他们最终是有害的；奖赏他们进献忠心，却不知道他们是极大的不忠；赞许他们承受怨恨，却不知道怨恨归于君主。”唉！这人的父母妻子的怨恨，难道会归于监工的人吗？恳请殿下明察，命令监司向各郡调查，凡是死于工程的，赐予财物并免除徭役，以安慰他们哀怨的心；从今以后，各处营建修缮以及砍伐木材，如果有死亡的人，立即上报朝廷，将头目、监工以及监役官治罪，而隐瞒不报的，与犯人同罪，那么殿下爱惜生命的德行，就会深入人心。我在边境，无限思念仰望圣上，不忍心沉默不语。

太宗看了奏疏后脸色改变，对知申事黄喜说：“你们是明理的人，难道没听说这样的事吗？为什么不告诉我？我的忠臣，只有许稠啊。我如果知道这样，怎么会兴办这项工程！人命非常重要，怎么可以轻视！”立即命令停工，召回监督工程的摠制朴子靑。朴子靑性情苛刻急躁，每次监督工程，都想快速完工，不分昼夜地催促役夫，所到之处，百姓都苦不堪言。

罢免检校判汉城府事刘旱雨的职务。刘旱雨秘密向世子进献磁石和铁，世子到达金岩驿时，让人取水漂起铁来试验，宦官朴英文劝谏他。许稠随即封好磁石和铁，送到司宪府，并上书请求治刘旱雨的罪。

重申大小官员接受命令后借故不出发的禁令。

任命东北面兵马都节制使金承霔兼任本道都巡问察理使。

西北面都巡问使李龟铁上奏本道应办事务，太宗听从。他启奏说：“大小官员、从留守府到县令监务的随从人员口粮，根据年成丰歉各有定额，记载在《六典》中，用公衙禄田支付。我看到本道，有的由节制使兼任牧使或水军，佥节制使、万户兼任县令监务，只带一两个奴仆，独自赴任，他们的同伴军官随从人员的粮食，也用军粮供给，似乎违背国家节约用度的本意。恳请军官同伴随从人员的粮食，先用公衙禄俸的剩余，不足之后，再用军粮补充。”

太宗 7年 10月 9日

平壤府尹尹穆上奏便利事务八条，下令政府讨论。

一，关卡稽查而不征税，是用来检查奇装异服和异言的人，禁止人们随意出入，侦察敌间谍。何况西北这一地区，与异国接壤，尤其不能不防备。请求从今以后，在平壤的大同江、安州的清川江、义州的鸭绿江等地，委任刚强明理正直的人为别差，严格规定课程，全权负责考察，使流亡自行停止，边警自行平息。如果有擅自迁徙的人、逃避赋役的人、冒罪偷生的人、言语不类的人，都抓住并传告所在官府，依法惩治。委任的关吏如果不依法行事，从重追究。

政府议得：“大同江、清川江、鸭绿江，已经设卡严加检查，使没有疏漏。”

一，贪财的小人，唯利是图，往往凭借行商，往来各道，用民间日用不急需的物品，欺骗诱惑愚民妇女，谋取他人财产，这是值得忧虑的。请求从今以后，严厉禁止所有行商的人，从根本上杜绝，使他们安于本业。如果有违反命令敢于行商的，按强盗论处。

政府议得：“东北面和西北面，与彼方土地接壤。前往这些地方的行商，京中由汉城府、外方由都观察使和都巡问使发给印信行状。没有行状的，一律按照启本严厉禁止。”

一，伯叔兄弟，形体不同而气息相同，怎么会有反唇相讥互相争吵的道理？更何况诉诸官府，揭露隐秘恶行，互相斗殴，这是极大地伤害恩情。请求从今以后，伯叔兄弟等至亲，如果有父母未分配的财产，让他们自行平分，或许可以减少诉讼。违反命令贪图利益，告到官府伤害恩情的，无论事情是非对错，所诉讼的财物一律没收充公，永不录用，贪图之风自然停止。

政府议得：“依照以前多次颁布的判决。”

一，船军是国家的屏障，不可一时废除。风浪的危险，在万死中求生，最终即使每天赏赐，能胜任这种劳役的也极少。国家让他们练习战船，世袭这种劳役，而不堪其苦，逃亡的人日益增多，何况指望他们熟练呢？请求从今以后，船军和翼军每年轮换，周而复始，水军和陆军的兵役允许循环，或许可以没有逃亡，而军役也平均了。

政府议得：“依照以前的规定。”

一，西北这一地区，用团练使代替千户，又设副千户。担任千户的人安抚军队、骁勇善战，世代居住在这一地区，百姓的真假、军队的强弱，都详细知晓。因此将领和士兵互相保护，向来没有苟且的风气。请求从今以后，让千户的后代世袭他们的职务，继承祖父的事业；如果他们的子孙软弱无才，不能胜任，就改用能克敌立功的人，使不失军机。

政府议得：“依照这次判决执行。”

一，发布号令、安定民心、辨别上下、安顿名分，没有比户牌更好的了，这确实是好办法。这个办法实行，就会上下有节制，没有冒犯名义、违反名分的事，百姓安于本业，命令一出就能执行。

政府议得：“进一步商议后施行。”

一，平壤自从檀君、箕子建都以后，是西北这一地区的根本营地，又设置土官，号称西都。名声传扬中国，使臣迎接命令，地位仅次于京师，人口稠密，是国家的重镇，已有一千多年了。如今有移营到安州、减少平壤府奴婢的议论，百姓失望，有人说：“平壤不在西北道的中间，不便于公务往来。如果安州，则是一道的中央，四面往来，路程均等，便于移营。”我认为各道的根本营地，如庆尚的鸡林、全罗的完山、丰海的丰州、忠清的清州、东北的永兴，都不在道的中央，唯独对西北，何必移营！而且安州地小民贫，山水形势不如平壤。如果移营到安州，减少平壤的奴婢，那么双方都削弱，一方百姓的希望就断绝了。请求停止这种议论，以符合百姓的期望。

政府议得：“西北不是其他道可以相比的，而安州仅次于平壤，设置重镇，本来是合适的。但今年庄稼不实，加上朝见行次的支应以及易换马匹传送等事务繁忙，将另行商议施行，暂且听从所奏。”太宗都听从了政府的议定。

任命柳廷显为右军都摠制。

命令承政院考察内侍府的勤怠情况。

太宗 7年 10月 11日

辛卯日/太宗前往德寿宫献寿。因为这是太上王的生日。领议政府事李和、左政丞成石璘、宁安君良祐等侍从参与。

宽恕吕称、辛有定、柳谦等人，允许他们在京城和外地自由行动；僧人允齐被允许在外地自由行动。又审阅了刑曹、司宪府、巡禁司呈上的徒流罪状，对二罪以下的罪犯，都予以释放。

太宗 7年 10月 12日(壬辰)

壬辰日/在近郊举行讲武活动，台谏请求随行，太宗允许。傍晚驻扎在广州的炭川。

派遣军资监权继，押运第二批交换的马匹三百匹前往辽东。

太宗 7年 10月 15日(乙未)

乙未日/庆尚道开宁县发生地震。

太宗 7年 10月 16日(丙申)

丙申日/驻扎在衿州南郊。当天夜晚，发生了月食。

世子李褆到达辽东，总兵官保定侯孟善、都指挥使高得、内官王彦、金春山等人派人到郊外迎接，安排馆舍并设宴款待，礼仪都非常隆重，停留四天后才出发。之前有圣旨，告谕辽东都司说：“朝鲜国王派世子来朝见，世子未曾远行，旅途艰难。如果到达辽东，应当多加慰劳，立即挑选合适的官员伴送，沿陆路来京，以免经由海道遭遇风浪。如果脚力不足，可以调拨供应。同时发文沿途官府，预先准备接待物资，务必完备，随从人员也应妥善对待。”因此都司派镇抚陈景、千户陈敏、百户李忠护送，所到馆驿，供应物资非常完备。

太宗 7年 10月 17日(丁酉)

丁酉日/返回宫殿。太宗在楮子岛乘船饮酒，命令随驾的三军摠制以下官员射箭比赛，傍晚回宫。下令免除百官郊迎的礼仪。

太宗 7年 10月 18日(戊戌)

戊戌日/太宗前往德寿宫献寿，这是回宫后的礼节。同时进献白鹰一连、鸦骨二连。

派遣大护军李慤，押运第三批交换的马匹三百匹前往辽东。

太宗 7年 10月 19日(己亥)

己亥日/将典廐署升格为六品衙门。

西北面都巡问使李龟铁，上报有关采金炼银的事宜。奏报说：“知泰州事李霂呈报，根据炼金匠徐宝的建议，征发州军三十名，从八月二十一日到九月三十日，冶炼得到十分银四两五钱。以及宁朔军三十一名，七天挖掘土地，得到生金二分。采金数量不多，因每日服役，所以多少难以知晓。采银军三十名，服役满一个月，可以冶炼十两，一年则可达到百两。如果长期持续挖掘，则对国家稍有裨益。”

派遣判礼宾寺事李台贵前往对马岛，赏赐守护官宗贞茂造米、黄豆各一百五十石、松子一百斤、干柿六十束、烧酒十瓶、清酒三十瓶、天鹅一只、银鱼一缸，又赏赐贞茂的母亲红段子、绡各一匹。

太宗 7年 10月 20日(庚子)

庚子日/司宪府请求罢免校书校理李简的官职，太宗没有批准。李简曾任龙州知事时，辽东的散兵进入境内，私下交易牛马，他未能禁止，调任回京。宪司请求治罪，太宗说：“可以按照现任守令的惯例，处以笞刑五十，然后恢复职务。”

太宗 7年 10月 21日(辛丑)

辛丑日/太宗在便殿处理政务。太宗问赞成事李稷关于北青州城的大小，李稷回答说：“城基宽广。”太宗问：“征用民夫多少天？”李稷回答说：“从九月初二到二十四日完工。”太宗说：“城大而筑得快，我实在赞赏。”太宗又打算将前司谏申商下到巡禁司，拷问其曾党附无咎等人的罪行，但认为难以凭疏远之罪处置，最终没有实行。

在东郊观看放鹰。

将内上直改为内禁卫。

太宗 7年 10月 23日(癸卯)

癸卯日/月亮进入太微星区。

台谏联名上疏请求处罚无咎等三人的罪行。疏文说：

我们认为赏罚的典章，是上天的命令和讨伐，不是君主能够私自决定的。这就是孔子作《春秋》，将其作为经世拨乱、百王不变的大法的原因。如今无咎、无疾、克礼等人不忠不敬的罪行，台谏和刑曹多次联名上疏请求处罚，殿下却不允许，只从轻处罚：无咎、无疾仅没收功臣录券，允许自愿安置；克礼仅令其自愿安置。举国臣民都感到痛心失望。这是以一时姑息之仁，废弃了百王不变的大法，阻塞言路，纵容奸人，不是为宗庙社稷万世考虑的作法。恳请殿下顺从舆情，命令有关部门没收三人的官职委任状，审问其罪行，以正国法，昭示万世。

奏疏留在宫中未下。第二天，台谏再次提出前请，太宗召见司宪掌令卓慎、司谏院右献纳申槪说：“你们前日的上疏，是我已经决定的事，不可再论。”卓慎等启奏说：“不忠之罪，应当依法论处，何必论已经决定还是未决定？”太宗对代言尹思修说：“刑曹与台谏，号称三省，联名上疏论事，屡次导致官员罢免，以至于耽误政事。从今以后，刑曹不应参与。”尹思修启奏说：“陛下的教诲确实合理。台谏弹劾犯罪之人，刑曹只处罚那些应当受刑的人。”太宗说：“再与政丞商议后施行。”议论的人都认为对。从此刑曹不再参与台谏弹劾的惯例。

太宗 7年 10月 24日(甲辰)

甲辰日/议政府进呈数条时务建议。启奏说：“金银，是我国不产的东西。国家每当进贡之时，加倍价格收购，但很少有人交纳。因此除皇室使用和国家使用外，一切禁止，已有明确规定，但有关部门不肯执行。从今以后，除了各品级的腰带及两府以上的银胡瓶、罐、杯、匙、筷、四品以上的银罐、杯、匙、筷、士大夫家命妇的首饰、外方各官府的银罐、杯之外，不得私自使用金银器皿，这样人们都知道金银不切实际，在贸易时，都会卖给官府，而且也能使风俗崇尚淳朴节俭。宫女的首饰不在此限制内。纸的种类，写表笺的叫表纸；写奏闻的叫奏纸；写书状的叫状纸。如今不论名称和实际用途，内外公私都使用厚纸，导致制造时百姓受害。所以辛巳年曾下禁令，但积习未改，弊端仍然如前。况且如今又有朝廷的需求，制造费用比从前增加十倍，如果不加禁止，恐怕难以供应。从今以后，除皇室使用、国家使用和上报文书等，都用白奏纸；相互通信的呈状，用常奏纸；关牒、公私书状，通用常奏纸和状纸，以革除前弊，违反者追究处理。至于油弓箭、笠帽、鞍笼等，不在此限制内。另外，马政是军事国家的重要事务，近来未曾执行，马匹繁殖很少，不仅不够国家使用，进贡时加倍价格购买，仍然不足。请求依照前朝的过庭马例，各道各官，根据强弱分别对待，确定种马数量，用现在革除的寺社奴婢身贡以及观察使道公反物色与各道放牧的牛隻价格交易，并且征收济州放牧的官牛，与有马各户交换运到陆地。上述种马以及京外现任和闲散各品自愿繁殖的马匹，一起在京城附近及外方各官水草好的地方，设置牧场集中放养，安排牧子管理看养，所在守令同时负责繁殖任务，司仆寺官员按时检查，观察使在考核守令政绩时，一并考核种马繁殖数量多少，作为升降依据。”太宗都采纳了。

太宗 7年 10月 26日(丙午)

傍晚有雾并且刮起了大风。

命令吏曹，加封知泰州事李霂的官階一級。李龜鐵上書說，李霂又從本月初一到十二日，吹煉得到了六兩正銀，因此有這個命令。又賞賜吹煉匠金守萬紬布和棉布各一匹、棉子一斤，立即在泰州，確定一百名吹煉軍，免除雜役，專門煉銀，又送瑞興縣所產的知子鉛一斤以及鉛匠到泰州。

日本薩摩州藤原賴久，派遣使者進獻禮物。

太宗 7年 10月 27日

太白星白天出現橫跨天空。

太宗 7年 10月 29日

司憲府大司憲安瑗、左司諫大夫姜淮仲等人，聯名上奏請求治無咎等三人的罪。奏疏說：自古以來，婚姻親屬、奸邪小人，得志在君主身邊，擾亂君主德行，毒害百姓，忠臣義士痛心疾首，卻不能驅逐他們，是因為君主溺愛不明，導致傾覆的徵兆。如今殿下憑藉天縱的聰明勇敢智慧，心中常懷謹慎獨處，心如明鏡平衡，美醜曲直無所遁形，所以無咎、無疾、克禮等人，暗中懷著不奪取不滿足的心思，出入君門。殿下明察其端倪，確實是社稷百姓的福分。功臣百官臺諫刑曹，屢次請求治罪，已經有些日子了，卻未蒙允准，這實在是國家沒有盡忠之臣，可恥至極。殿下拋棄大義，曲加私惠，毀法亂紀，貽害社稷，恐怕從殿下開始。三人各自在方便之處，暗中勾結私黨，必然和平時沒有不同，他們的心裡怎會知道君主的恩德呢？報復仇怨的心思，日益滋長不止，而有「何時滅亡」的期望，正是臣子不共戴天的仇敵。何況克禮親手在殿下身邊撕裂墨戲，不僅失禮，他與無咎等人想要剪除宗室支系的陰謀已經顯露。而且無咎、無疾是後宮親屬，他日得志，與克禮的同黨重新興起，那麼今天朝中的大臣，還能有倖存的嗎？金枝玉葉還能繁衍嗎？社稷百姓的歸屬，也不可知。懇請殿下以大義決斷，依臣等前日所請，將三人處以極刑，以顯示王法。

奏疏留在宮中沒有下發。

太宗 7年 10月 30日

在便殿處理政事。群臣將要退下，太宗指著安瑗、柳斗明說：「再坐。」當時柳斗明從羅州牧使任上被召回。太宗對柳斗明說：「司諫任期滿了嗎？」回答說：「明年四月才是任期屆滿之時，蒙受聖恩，才到了這個地步。」太宗說：「卿等跟隨前日臺諫的請求，再次請求不止。無咎等人已經有了不忠的名聲，沒收功臣錄券，讓他們在外，已經與罪行相當了；至於克禮，是不識義理的糊塗人。只是打破小童的墨戲，說他不恭敬可以，說他不忠則不可以。」安瑗回答說：「自古以來為臣的罪行，沒有超過這三人的。即使是對朋友兒子的遊戲，尚且不可以。何況臣子在君主面前如此悖逆傲慢，豈能沒有原因？臣等所見的惡行，自古未有如此；帝王拒絕進諫，也沒有像殿下的。」柳斗明回答說：「不忠的臣子，用王法處斷，公開顯示公道，誰還會再請求治罪！殿下雖然說已經定罪，但懲罰與罪行不相稱的緣故。」

臺諫到宮門，再次請求治三人的罪，沒有允許。

辛克禮在楊州去世，他的家人用車拉著屍體進城在家中停靈，司諫院派官吏驅逐他們。太宗聽說克禮去世，賞賜助喪紙兩百卷、米豆各五十石，召禮曹佐郞兪勉，督促呈上停朝奏狀，於是停朝三天。

太宗 7年 11月 1日

司諫院請求取消停朝的命令。奏疏說：誅討亂臣，不論本人是死是活，這是古今通義。逆臣辛克禮的罪行，被發現已經很久，功臣百官臺諫刑曹屢次請求依法處置，沒有得到允准，全國臣民沒有不失望的。辛克禮隨即伏受天地祖宗的誅殺，如今已死，這是天地祖宗扶助社稷子孫的意圖，昭然可知。天道如此，殿下既沒有明正其罪，反而曲加恩典，停朝三天，這對天地祖宗之意如何？對臣民之期望又如何？況且史官記載說：「逆臣克禮死，上令攸司停朝三日」，後世子孫怎麼看！懇請殿下，不要用小恩惠廢棄天下萬世的通義，立即收回停朝的命令，以顯示王法，以回應天地祖宗臣民的期望。

奏疏留在宮中。

臺諫跪伏在殿庭啟奏說：「臣等再三啟奏無咎等不忠的罪行，未蒙允許，臣子的心不能與他們共處一國，請明正其罪。」太宗說：「我在朝啓廳已經說了。而且克禮已死，怎麼治罪？」安瑗等人啟奏說：「如果沒收職牒、抄沒家產、禁錮子孫、取消停朝，就可以稍微安慰臣子的心了。」柳斗明啟奏說：「如今明主賞罰分明，沒有過差，但從春天到夏天，乾旱嚴重，到了冬初，日月出現虧蝕，一定是這些人在暗中結黨，上天眷顧殿下用災異來警告，尚且不聽從，天意不可違背。」太宗說：「天冷可以退下。」柳斗明說：「如今因為姻親的緣故，而赦免不忠的臣子，被臣民恥笑。臣等身居臺諫，不能匡救過失，臣等也是不忠。」太宗說：「今天停朝，可以退下。」柳斗明說：「今天的停朝，是為誰？不忠的臣子，有什麼停朝可言！」太宗仍然不允許，臺諫全都辭職。

命令禮曹，辛克禮的葬禮依照靑海伯李之蘭的條例，並且賜給棺槨。

太宗 7年 11月 2日

任命洪龜海為右軍副司直，封李氏為德淑翁主。金海官妓七點仙成為太上宮人，封和義翁主，生了一個女兒，嫁給前密直洪彦修的兒子龜海。龜海後來去掉龜字，改名為海。

召見臺諫，讓他們恢復職務，並且說：「洪龜海的告身，簽署後帶進來。我將獻給父王。」

臺諫聯名上奏說：臣等前日詳細陳述無咎、無疾、克禮的罪行，三次上疏，未蒙允准，請求解除臣等的職務。殿下不因臣等不能盡忠而立刻拋棄，讓我們恢復職位，深感殿下包容污垢的德行。然而事關宗社，不論本人死活，不能赦免，再次冒犯天威，冒死敢言。私下認為叛逆的罪行，天地不容，宗社不赦，是臣子不共戴天的仇敵。如今三人謀逆被發現已久，請求治罪不止一次，殿下只因為姻親私恩，讓他們保全性命長達數月，天地宗社共同憤怒，一國臣民共同憤慨。臣等為了宗社萬世之計，日夜痛哭。如果臣等的話不出於誠心，那麼天必誅殺。懇請殿下，體察天地祖宗之意，依照《春秋》的法則，誅殺無咎、無疾，斬開克禮的棺材，以顯示王法，以快慰神人的憤怒。

議政府啟奏，命令各道監司考察受判行移條令。啟奏說：「本府及臺諫受判行移的條件，各官守令視為空文，不執行。因此朝綱日益鬆弛，人不畏法，不僅事情沒有成效，也有違人臣奉法盡職之意。各道受判行移條令執行與否，詳細考核以定升降，並且比如鄰保之法，每年戶口增減以及人物良賤、軍民壯弱、單雙出生死亡，無不周知，不讓流移隱藏，凡遠近差發、輕重賦役平均。軍國急務，各官守令不用勞民動眾，一個月之內可以坐享其成，只因為監司不用心考察，所以守令等視為空文。請求將受判行移鄰保條目內詳細考核，在今年十二月內，編成戶籍上報本府；如果有條令延遲執行、節目事意不詳審、出差錯的守令，都觀察使都巡問使道首領官，一並依照法律論罪；其戶籍每三年一換，編成戶籍上報本府，作為常規。」聽從了。

流放兵曹正郞朴熙宗到稷山，罷免正郞趙從生的職務。司諫院上言：兵曹正郞朴熙宗，世系卑微，居心奸詐諂媚。曾經擔任世子司經，勾結宦官，圖謀私利；又奉命到全羅，他的父親朴溫擔任求禮監務，朴熙宗到該邑時，侮辱了父親。這是士林都知道並羞於與他為伍的。如今僥倖擔任郞官，竟然與同僚正郞趙從生在司中毆鬥，趙從生也忍不住憤怒，毀壞帽子弄髒衣服，都失去了士人風範，不能不懲罰。希望交給主管部門，依法論罪，永不錄用。於是貶責各異。

太宗 7年 11月 4日

出现雾凇现象。

赐给议政府药酒。太宗对参赞柳亮说：“成政丞虽然年纪大，但志气没有衰退。像我们这样的小国，应该有如此老成的大臣，我每次看到政府上奏的文书，发现有很多得罪人的地方。我听说政丞常说：‘我老了，何必害怕得罪人呢？事情虽然违背他人意愿，但如果合乎道理，就毫无顾忌地去做。’”柳亮回答：“政丞在处理事务时，一点也不糊涂，看不出有老态。”太宗说：“我听说政丞在家时，离不开药酒。现在他在议政府办公，因为禁令不能喝酒，恐怕会生病。你们应当劝他喝。”柳亮说：“没有特别命令，怎么敢喝！”于是就有了这次赏赐。

命令兵曹禁止隐藏佩戴鹰牌的人。下令说：“除了鹰坊的人，其他人今后必须把鹰牌显露在外，如果有隐藏佩戴的，就与没有鹰牌的人同样处理，没收鹰牌，并按照法律追究本人责任。”

司谏院弹劾司宪府大司宪安瑗。台谏官员在演福寺集会，想要再次请求追究三人的罪行，安瑗因病没有到，所以被弹劾。台谏官员于是来到宫阙，再次请求治三人的罪，太宗没有允许。召来右献纳申槪问道：“你们因为什么事弹劾大司宪？”申槪回答：“台谏联名上奏，每天到宫庭进谏，安瑗言辞不够恳切，而且在前一天，借口生病不来。因此弹劾他。”太宗说：“我曾与安瑗一起担任代言。他性格本来迟缓，但心地不俗。而且安瑗的话并非不恳切，只是我碍于私恩，未能决断罢了。至于他有一天没来，只是年纪大了，哪里有别的原因！前几任台谏中有一两个人，不想参与这件事，安瑗不是这种人。”于是命令安瑗继续处理事务。安瑗上奏说：“臣没有才能德行，受命之初，担心不能胜任，只是畏惧圣旨，勉强就职。如今身为风宪长官，被谏院弹劾，国人都知道了，臣还有什么脸面再出来办事！”太宗仍像之前一样命令他，安瑗才退下。于是，台谏官员连续几天跪伏在宫门前，请求治三人的罪，太宗难以违背众意，命令停止辛克礼的礼葬，但不久又下令按礼制安葬。台谏官员来到宫阙，太宗说：“我最近身体不适，等以后日子，我会亲自告诉你们。”又传旨给柳亮说：“克礼的罪行，本来不能与无咎等人相比，我喜欢克礼能够寿终正寝。如果犯下生死皆不可饶恕的罪行，我怎么会吝惜！至于无咎等人，我起初只命令他们迁居城外，群臣多次说惩罚太轻，于是收回了功臣录券。现在台谏的意思，以为不断请求，我就一定会听从，所以每天来宫阙请求。政府是公论产生的地方，你可以把我的意思告诉他们。”

政府上奏说：

辛克礼的罪行，大小臣僚多次上奏，请求将他绳之以法，未得到允许，无不感到遗憾，而克礼侥幸保全了性命，得以在家中去世。殿下特别从宽处理，想要给予礼葬，前日臣等依据法律上奏请求，得到允许，但没过几天，又下达了礼葬的命令。臣等认为礼葬是褒奖推崇的典礼，怎么敢加到有罪的人身上！恳请殿下听从公论，以激励臣子的气节。

奏章留在宫中，没有下发。

命令赐祭于辛克礼的灵堂。

太宗7年11月5日

清平君李伯刚、参知议政府事朴信等人，从辽东返回。

太宗7年11月8日

太白星白天出现，横贯天空。

一艘倭国大船侵犯楮岛，全罗道水军佥节制使具成美与之交战，因海暗日暮来不及追击。有三人中箭，命令对中箭者妥善治疗。

太宗7年11月9日

太白星白天出现。

太宗7年11月10日

将静妃宫殿的值班内官李龙、守门内官安顺、朴成富、金仁凤以及司钥全义等人押送到巡禁司监狱，分别给予不同程度的处罚。上个月，太宗外出讲武，静妃派宫婢佐耳，召来闵无疾的妻子韩氏，让她穿着便服进入中宫，过了一夜才出去。至此，太宗得知此事，命令司宪府调查核实。掌令卓慎将情况上报，太宗说：“我已经把他们交给巡禁司，不要再追究了。”巡禁司陈述李龙等人的供词，按照法律定罪上报：前检校知内侍府事金仁凤供称：“去年十月十二日太宗讲武出行之后，到十四日初更时分，中宫派侍女佐耳传令说：‘有一个远房族女进来，不要阻拦。’仁凤听说后，报告给同判府事李龙，李龙回答说：‘中宫有命令就不要阻拦。’随后佐耳从外面带一名妇女进入，第二天拂晓月落前宫门打开，佐耳又带那名妇女出去。”李龙供称：“让她穿着普通人的衣服进入。”金仁凤又说：“因为有中宫的命令，所以对她出入没有阻拦。”这两人按照法律，擅自进入宫门者，杖六十、徒刑一年；门官侍卫官故意放行者，各自与犯人同罪；没有察觉者，减三等，杖八十。检校同知内侍府事安顺供称：“去年十月十五日报更结束后，检校佥内侍府事朴成富，派人来说要开宫门，我回答说不是时候不能开。成富又亲自来说：‘中宫有命令，催促运炭火，可以开门’，所以比平时早开了门。”朴成富供称：“有一个侍女从宫内喊说：‘快开门，要拿炭火来’，所以把这个话告诉了安顺。”此二人按照法律，门禁锁钥条规定：“如果皇城门不是时候擅自打开，处绞刑；有旨意开门者，不论。”名例说：“共同犯罪者，主谋为首犯，从犯减一等，杖一百，流三千里。”至于凭中宫的命令打开或关闭宫殿门，法律没有相关条文。金义当晚因故没有值班。太宗看了报告，命令上述人以及金义都杖六十，只有李龙因年老有病允许赎罪。

〔〕太宗对知申事黄喜说：“我曾与中宫反复晓谕无咎等人的不忠阴谋和未来的祸患，中宫完全了解，非常愤恨，根本没有救护他们的打算，说：‘能保全他们在父母生前就足够了。’但是因为妇人之仁，不忍心立即断绝，现在趁我讲武的机会，秘密召来无疾的妻子，出入宫中。其间的情况难以揣测，该怎么处理？深思熟虑却不得要领。我想只留一两个宦官和侍女侍奉，但不断绝供奉，仍将他们安置在此宫，我移居景福宫，表面上表示疏远以促使她悔悟，但并没有废弃她的意思。”黄喜回答：“国君的举动不可轻率，臣愚认为非常不可取。”太宗说：“我再想想。”于是不再说了。

太宗7年11月11日

命令收回闵无咎、闵无疾的官职凭证，辛克礼不予追究。台谏又连续三天跪伏宫门请求治三人的罪，于是有了这个命令。台谏又联名上奏说：

无咎、无疾、克礼等人的叛逆罪行，按照法律应当处死。臣等联名上奏请求，俯伏宫阙之下，希望殿下明正其罪，以快神人之愤已经多日了。如今殿下只收回官职凭证，这是轻视宗社而重视姻亲，不是留给子孙好办法的做法。克礼作为功臣，背弃盟约心怀二意，结党作恶的罪行，积累已久，僭越叛逆的言论，不臣服的迹象，不觉在殿下面前暴露，罪行与无咎、无疾等人，几乎没有差别。同盟的功臣百官有司，请求将其绳之以法，如果不是确实知道，怎么会同盟者也想治罪？实在应该依法处置，却命令不予追究，又命令礼葬，姑且想向背盟的逆臣显示信用，反而失信于忠义功臣。这是尾生、白公那样的信用，不是所谓的大宝。希望殿下为宗社万世考虑，以大义决断，诛杀三人，以正王法，以警戒叛逆。

奏章留在宫中，没有下发。太宗派黄喜传旨给河崙说：“无咎等人的罪行，我因私情，未能果断。功臣、台谏乃至百官，请求治罪数月，我不得已，如今只收回官职凭证，使他们得以保全。”河崙回答：“这些人想要除去储君副贰，罪行不可饶恕，想要除去诸子，不如储君重要。圣上的考虑得当。”黄喜复命，太宗指着大臣曾坐的地方说：“过去此公坐在这里，议论事情时，我听到了令人寒心的话。你应速去再问：‘这话莫非曾经和别人说过？不要再轻易出口。’”又对黄喜说：“这话如果泄露，不是我说的就是你说的。”黄喜于是再次前往河崙家传旨，河崙伏地接受教诲，双手合掌回答：“指示生路，感激得无地自容。”黄喜复命，太宗说：“如果不是我，他难以保全，我是喜爱他的忠诚正直罢了。”

太宗7年11月14日

甲子/冬至。停止贺礼，赏赐酒肉给各个官署。此前，大王说：“冬至是阳气初生的日子，是君子所喜爱的时节，可以从此日举行大型朝会，并设君臣同宴。”但这一天恰逢甲子日举行醮祭斋戒，因此没有接受祝贺。

太宗7年11月14日

甲子/冬至。停止贺礼，赏赐酒肉给各个官署。此前，大王说：“冬至是阳气初生的日子，是君子所喜爱的时节，可以从此日举行大型朝会，并设君臣同宴。”但这一天恰逢甲子日举行醮祭斋戒，因此没有接受祝贺。

太宗7年11月17日

丁卯/议政府在广延楼下设宴，赏赐左政丞成石璘毛衣和毛冠。

太宗7年11月18日

戊辰/台谏又请求追究无咎等人的罪行。台谏联名上疏说：

臣等详细陈述逆臣的罪行，多次冒犯天听，未能得到允许。只因忠诚未能感动君王，确实应该退避。然而无咎、无疾不忠的罪行，是臣子不共戴天的仇敌，臣等即使身处江湖，其忧愤惭愧之心，又怎能停止！克礼一向怀有目无君王之心，想要剪除宗室支系，其罪不可赦免。虽然他暗中伏诛，但罪行仍有余辜，不能不加以惩治。无咎、无疾暗藏二心，并非一朝一夕，恶贯满盈而暴露，应立即迅速讨伐，以断绝祸乱根源。殿下被私恩所惑，昧于公义，只收回他们的职牒，安置在京城附近。只有这两人，曾蒙受上恩，长期掌握兵权，威福与夺都在他们掌握之中，能施行小恩小惠，致力于收买人心，培植党羽建立根基，并非像匹夫那样谋乱。恐怕有心腹不逞之徒，早晚往来，窥伺时机，导致不测之变。希望殿下，以大义决断，将二人依法处置，以安定臣民之心。

奏疏留在宫中没有下发。台谏到宫门再次请求，不允许，都请求辞职。

○召见骊原君闵无恤、骊山君闵无悔问道：“近日为什么不出仕？”无悔回答说：“同是闵氏族人，不敢出门。”大王发怒说：“你们爱不忠的兄长而抛弃我吗？况且无悔是读书之人。昔日周公诛杀不忠的兄长，而尽忠于周室，你难道不知道吗？”

○知司谏院事金迈卿，因与安瑗有亲戚关系而避嫌，没有参与台谏请求治罪的队列，到这时才到宫门独自上疏说：

无咎、无疾，贪婪卑鄙猥琐低劣，得以位列功臣宗亲，极为侥幸，本应誓死不变，以报答莫大之恩。但他们不顾念这些，怏怏不乐，贪图拥立幼主，想要剪除宗室支系，逆谋昭著。辛克礼残忍暴虐，利欲无厌，与无咎等人朋比为奸，共同图谋商议，竟在御前不觉暴露，其谋逆行为完全没有区别。其身虽死，但诛乱讨逆，不分存没。请求将三人明正其罪，以申明万世之公义。

奏疏又留在宫中，金迈卿也辞职而退。

太宗7年11月19日

己巳/命令议政府，各道守令即使考满，也不得递代。因为年成凶荒，以省去迎送之弊。

○议政府启奏说：“刑曹及都官，因奴婢判决之事，原告证佐在外方的，督促他们来京，来往停留，动辄数月。在这凶年，不无饥寒失所之叹，除原告被告本人出庭诉讼外，外方相关人，限于戊子年秋收，不许发文书催督，以除其弊；外方各道，也依照上述施行。”

听从了。

太宗7年11月20日

庚午/刑曹上言，请求免除杂讼，专心判决刑狱，听从了。刑曹说：“仍执、据执、逃亡奴婢及斗殴、犯奸、盗贼等事，推审刑决，本是本曹之任。如今号称刑曹都官误判，呈送司宪府及击鼓申呈的，都下发本曹推判，因此不能专心刑决。请求除现任刑曹都官员吏所判决之事外，前任员吏误判区分之事，完全委托主管官判决。”

○赏赐已故上护军朴淳之妻任氏米豆十石。

太宗7年11月21日

辛未/命令台谏恢复办公。大王召见安瑗及左司谏大夫姜淮仲等人，和颜悦色地亲自晓谕说：“无咎、无疾，其罪虽重，但于我是姻亲。我十六岁时，娶于闵氏，长久同处。况且府院君年近七十，宋氏抱病长卧。若以法治二子，则于父子之心何忍！我并非固执要拒绝进谏，只因私恩未决罢了。收回职牒录券，废为庶人，放归田里，这也足够了。日后当听从卿等之请。至于克礼之罪，不与无咎等同科，何况其身已死。我曾与之同盟，不要再提。”回答说：“往日，大王论断克礼之罪说：‘失礼。’臣等以为在君前失礼的，也是怀有不忠之心的人。”大王再三晓谕，才退下。

○命令将无咎安置于骊兴，无疾安置于大丘。骊兴府院君闵霁请求将二子放逐远方，听从了。大王对代言尹思修说：“将骊江、骊城安置在外方，是为了他们的双亲，不是为他们。他们的双亲年迈有病，所以我将无咎安置在近处。若双亲有病，则可以一天内召来侍药。前日台谏奏疏，都请求依法处置二人，其意岂是要我杀无咎等？正是想将他们安置远方罢了。所以我回答说：‘不要着急。’”

○大王前往德寿宫设宴，尽兴而返，至晚才回。

太宗7年11月25日

乙亥/西北出现彩虹。

○三馆向议政府呈献书状。儒学提调吉昌君权近及礼曹判书李文和，坐在济生院想要考讲，三馆诸儒生都借故不参加讲论而退去。于是向政府献书说：

谨按《春秋传》说：“罢黜百家，尊崇孔氏，这是万世的优良法典。”而孔氏的门徒，重视礼义，崇尚廉耻，这是其大节。如今我国家，创业之初，建立纲常，制定法纪，垂范万世，从儒学诸科，以至乐工之贱，都聚集在礼曹，考试其才艺，作为迁资之法，其奖励劝勉之道，可说是至极了。然而某等俱以不才，两次考中科试，在殿庭对策，与各种杂科比较，本来就有区别。却再与乐工之贱同等，考试才能后录用，则对于国家尊儒待士之义，似乎有愧。《传》说：“礼义廉耻，是谓四维。”四维的振兴或废弛，实在关系到风化。某等念及于此，私下感到遗憾。本年十一月初七日，吉昌君权近制定学式，出示三馆，其一说：“每月朔望后二次，三馆诸员，各于名下，详细记录曾读经书及今读某书，自某月某日开始，至某月某日已读几篇，详细开列，举案进呈。”其二说：“提调坐堂之日，三馆诸员先到，各以所读经书，互相议论。提调坐定后，按照经书次序，质疑问难，从长者而就正。”其三说：“时散六品以上官员，自来讲论就正者听便。”其四说：“诸员无故一次不到者，记簿过；二次不到者，罚轻行齐马首；三次不到者重行。”这确实是劝学的良法。希望从今以后，除去礼曹考试，一律依据吉昌君所著上述令式，明确显示劝课，则对于国家奖励劝勉之方，礼义廉耻之道，十分庆幸。

○议政府将书状启奏，大王说：“已定之法，不可更改。十学之中，若不许三馆考讲，则废其一学了。况且诸科之内，如吏科、阴阳科、译科之类，难道尽是贱人，而耻于与他们为伍吗？至于伶人乐工，虽然也同称十学，但所业甚贱，与儒学不同。”黄喜启奏说：“三馆之意，并非只为这个。如今详定条例中说：‘考试其所读，上等越级升迁，其次按例迁转，又其下者外放叙用。’若果真如新制，则久次当迁者，淹滞而不得伸；新进在下者，侥幸而越级提拔。这是以利禄诱惑人，似乎难以传示后世。”大王说：“可东可西之事，不可相信浮言而毁坏法令。若听从此辈之言，也是毁法的一个方面，怎么可以呢？”

太宗7年11月26日

丙子日/日本對馬島守護宗貞茂派人來獻禮物。

議政府上奏關於馬政的事。奏曰：

如今考察各道分養國馬的情況，發現所在守令完全不盡心，把馬委託給官奴、村民等無知之人，餵養不當，導致馬匹生病，等到病情嚴重，才報請治療，因此司僕寺的獸醫來不及治病，往來也有弊端。從今以後，各官守令應在公衙或客舍中，選擇乾淨的地方，根據情況繫好馬匹，早晚親自監管，依法飼養。如果馬匹生病，立即醫治。命令司僕寺隨時派差官前往考察，如果有不盡心導致馬匹瘦弱或損失的，該守令將被論罪，作為後鑑，損失的馬匹，由該守令和負責人追償補足。

聽從了。

太宗 7年 11月 28日

戊寅日/命令禮曹商議佐命功臣的禮葬等級並上報。太宗催促禮曹提交辛克禮的禮葬情況，並說：“我下了命令，為什麼這麼慢？如果我責備他們拖延，罪責在禮曹。你們怎能援引政府和臺諫作為藉口呢！”於是，判書李文和等上奏請求使用中等規格，太宗說：“克禮是佐命功臣一等，應當用上等規格。”文和上奏說：“之前功臣的禮葬，根據爵位高低，定為上中下三等，不按功臣的一二等為例。”太宗說：“按功勞的高低，決定葬禮的輕重，不也可以嗎？”文和回答說：“開國功臣的禮葬，都不是這樣的。”太宗說：“佐命功臣的禮葬，這是第一次。你們商議後上報。”議政府上奏：“佐命功臣的禮葬，依照開國功臣的慣例，按職位高低分為上中下等，如果官職低而功勞高的，根據功勞加等處理。”聽從了。

在市場上將連山婦人內隱加伊處以車裂。忠清道連山縣民牛童的妻子內隱加伊與鄰居男子姜守通姦。一天，牛童帶著六天的乾糧，因事去鄰郡，內隱加伊對姜守說：“可以在路上攔截殺死他。”姜守說：“路上我不敢。如果你在半路停下和他一起過夜，我可以殺他。”等牛童將要回來，內隱加伊拿著酒菜到半路迎接，讓他喝酒，於是說：“今晚可以一起在田裡守護莊稼。”牛童相信並聽從了。內隱加伊等丈夫熟睡，悄悄起來叫姜守說：“現在是時候了！”姜守於是殺了他，埋在附近。人們有些懷疑，就轉移到別處埋了。事情暴露，刑曹上報，太宗說：“妻妾殺夫，沒有比這更嚴重的了。”問黃喜說：“這樣的女人犯法，地方守令怎麼處置？”黃喜回答說：“直接斬首。”太宗說：“法律沒有凌遲的刑罰嗎？”回答說：“之前，用車裂代替凌遲。”太宗說：“如果殺了，一郡誰會知道！可以抓到京城，在市場上示眾，然後分發到各道示眾。”

太宗 7年 11月 29日

己卯日/太宗前往德壽宮問安。

太宗 7年 12月 1日

庚辰朔/罷免判安州牧事洪有龍的官職。有龍在冬至賀箋中沒有寫“臣”字，政府請求治罪，太宗說：“無知的武人，不要追究。”到這時，司諫院上書說： 有龍是巫女所生，既沒有學問，又沒有射箭的能力，只靠奸詐諂媚，濫竽充數接受官職，混雜在朝士中，頑固不知羞恥，恣意謀求利益，他擔任兆陽兵馬使時，盜竊官物，他的出身和心術，不合適在聖明時代被任用。如今他官至嘉善，出任大邑長官，本應恭敬謹慎，以報答殿下包容的恩德，卻不思考這些，又違背臣子的禮節。這樣的事如果不覺察，怎麼能治理百姓！懇請殿下命令有關部門收繳他的職牒，依法論罪，以杜絕冒濫，懲戒不恭敬。

於是罷免了他。

太宗 7年 12月 2日

辛巳日/罷免大護軍黃象的官職，甲士楊春茂等四人充當水軍。起初，黃象以上妓可喜兒為妾，摠制金宇也曾經與可喜兒有染。冬至內宴結束後，可喜兒從宮門出來，回到黃象家，金宇派他管轄的甲士和隨從，在路上攔截但沒搶到，追到黃象家搜查，也沒找到。第二天，黃象讓可喜兒騎馬帶著僕人經過市場，金宇又派甲士和僕人攔截，黃象騎馬拿著棍棒追趕，甲士和隨從都散了，圍觀的人很多，路上傳言，但沒有人彈劾。太宗聽說後，召見司憲持平金庚命令說：“內宴表演的上妓，有人藏在家裡，說是自己妾室，常常不放出，我曾經認識的妓女，在內宴中有時不到場。缺席表演倒是不足道，但藏在家裡作為己妾，算什麼呢！你應當舉報彈劾上報。”幾天後，召見掌令卓慎命令說：“如今聽說因為上妓的事，被彈劾的人很多。前幾天我說的是指多年藏在家裡不讓出來的人，不是說朝官不能養上妓為妾。河久、金宇，已經命令他們任職，你應該知道。”卓慎上奏說：“金宇的罪行與河久不同。他在光天化日的大路上，派遣禁軍進行私鬥，如果縱容這樣下去，以後難道不會用來作亂嗎？”太宗說：“金宇是功臣，不能治罪，至於那些慫恿做壞事的人，可以核實上報。”憲府上奏：“去年十一月十二日夜裡，金宇派遣所管甲士騎兵步兵三十多人，包圍黃象的家，甲士羅原冏、高孝誠等，直接進入黃象的臥室，搜查妓妾可喜兒但沒找到，取走了她的衣物。第二天，金宇再次派僕從皂隸，搶奪可喜兒回來，到壽進坊洞口，黃象聽說後，騎馬拿著棍棒追趕，踢踏可喜兒。金宇立即派白天值班的甲士楊春茂、高孝誠、朴東秀等十多人以及私人隨從二十多人，拿著棍棒與黃象鬥毆，春茂擊打黃象，以致銀帶掉落。臣等認為，軍政以嚴格為主，各自遵守本分，然後上下相安，階級之間不互相侵犯，上級能發號施令，下級能服從，永遠沒有不檢點的禍患。金宇出身卑微，沒有才德，深受皇恩，官至摠制，本應日益謹慎，圖報皇恩，這是他的職分，卻不顧義理，肆意違法，擅自調發禁軍，搶奪別人的妾室，這是大亂的根源。春茂等人身為禁軍，反而聽從金宇私忿的命令，連夜包圍黃象的家，並且在街上與人鬥毆，打落銀帶，實在不對。黃象以不小的三品官，騎馬持杖，在朝廷路上爭奪妓妾。請求將金宇的職牒收繳，明正其罪，以杜絕亂源；楊春茂、高孝誠、朴東秀、羅原冏，收繳職牒，依法論罪；黃象，也希望停職，以激勵士風。”命令罷免黃象職務；春茂等四人，各自在原籍充當水軍；可喜兒杖八十贖銅；金宇是功臣，不予追究。司憲府又上奏：“金宇先前擔任江界兵馬使，肆意貪婪，等到任期滿回京，帶了很多隨從，每到一站留宿，殺雞殺狗，禍害百姓。本府請求治罪，殿下記錄他的微勞，擱置不問，他本應改過自新，圖報皇恩，卻不改前心，自認為即使犯罪，也一定能得到恩免，肆意強暴，擅自調發禁兵，夜間包圍人家，搶奪妓妾，甚至在白天朝路上，結黨作亂，情節嚴重。如果再不治罪，則從前沒有懲戒，以後將無所不為。請求將金宇，按照前次狀文處理。”奏疏呈上後留在宮中。

○議政府請求用名剎代替各州的資福寺，聽從了。上奏說：“去年革除寺社時，自三韓以來的大寺廟反而在淘汰之列，荒廢的寺社中，有任命的住持。僧徒豈能沒有怨言？如果選擇山水勝地的大寺廟，代替荒廢的寺院，那麼僧徒就能有居住的地方。”於是，各州的資福寺都改用名剎代替。曹溪宗：梁州通度寺，松生雙巖寺，昌寧蓮花寺，砥平菩提岬寺，義城氷山寺，永州鼎覺寺，彦陽石南寺，義興麟角寺，長興迦智寺，樂安澄光寺，谷城桐裏寺，減陰靈覺寺，軍威法住寺，基川淨林寺，靈巖道岬寺，永春德泉寺，南陽弘法寺，仁同嘉林寺，山陰地谷寺，沃州智勒寺，耽津萬德寺，靑陽長谷寺，稷山天興寺，安城石南寺。天台宗：忠州嚴正寺，草溪白巖寺，泰山興龍寺，定山雞鳳寺，永平白雲寺，廣州靑溪寺，寧海雨長寺，大丘龍泉寺，道康無爲寺，雲峰原水寺，大興松林寺，文化區業寺，金山眞興寺，務安大崛寺，長沙禪雲寺，堤州長樂寺，龍駒瑞峰寺。華嚴宗：長興金藏寺，密陽嚴光寺，原州法泉寺，淸州原興寺，義昌熊神寺，江華栴香寺，襄州成佛寺，安邊毗沙寺，順天香林寺，淸道七葉寺，新寧功德寺。慈恩宗：僧嶺觀音寺，楊州神穴寺，開寧獅子寺，楊根白巖寺，藍浦聖住寺，林州普光寺，宜寧熊仁寺，河東陽景寺，綾城公林寺，鳳州成佛寺，驪興神異寺，金海甘露寺，善州原興寺，咸陽嚴川寺，水原彰聖寺，晋州法輪寺，光州鎭國寺。中神宗：任實珍丘寺，咸豐君尼寺，牙州桐林寺，淸州菩慶寺，奉化太子寺，固城法泉寺，白州見佛寺，益州彌勒寺。摠南宗：江陰天神寺，臨津昌和寺，三陟三和寺，和順萬淵寺，羅州普光寺，昌平瑞峯寺，麟蹄玄高寺，雞林天王寺。始興宗：漣州五峯寺，連豐霞居寺，高興寂照寺。成石璘一向佞佛，所以有這個請求，有識之士譏諷他。

議政府上奏致賻的法規。上奏說：“在職和退休的大小人員，奉命出使朝廷及本國境內，有患病身故的，禮曹根據任事勤惰，分別取旨，按等級致送喪禮物品。”聽從了。當時，江原道經歷韓皋、知預原郡事朴希文，都在任上去世。太宗聽說後，命令議政府說：“我在宮中給事的人去世，都致送喪禮。朝士為國奔走而死的人，難道不能致送喪禮嗎？應該訂立條令，由有關部門執行。”所以政府有了這個上奏。

太宗 7年 12月 3日

司宪府大司宪安瑗，因年老有病辞职，国王说：“近来宪官多不能善终。况且卿年纪已老，允许这个请求，但最近有任命，暂且等待。”

太宗 7年 12月 4日

命令礼曹，辛克礼的礼葬用开国功臣上等礼。台谏官联名上疏说：

辛克礼想要剪除宗室支系的阴谋，长久藏在心中，暴露在外，罪行关系到宗庙社稷。功臣百官多次请求治罪，殿下屈从宽典，允许他自愿安置。忽然被暗中处死，有旨意不让礼葬，臣民佩服您的明断。现在因为礼曹阿谀顺从的请求，又下令礼葬，违背了讨伐罪人的法典。克礼心怀二心，首先背弃盟约，开启了祸乱之源，他的罪行应当诛杀，前日殿下召见臣等，反而说他无罪，恳切地晓谕我们，想要不违背盟约。这是以一时小小的信用，废弃万世明正的法典，臣等私下认为殿下不可取。希望殿下，以王法正其罪，不要让他礼葬，以安慰臣民的期望。

奏疏留在宫中。

太宗 7年 12月 5日

兼中军都总制兼判义勇巡禁司事安城君李叔蕃上笺辞职。

太宗 7年 12月 8日

任命李稷为议政府赞成事兼司宪府大司宪，南在为吏曹判书兼判义勇巡禁司事，尹柢、柳龙生为参赞议政府事，柳亮为兵曹判书，金希善为户曹判书，朴信为工曹判书，安瑗为判汉城府事，金汉老为参知议政府事。

开始设置十司兼上护军，罢免各军兼总制。以清平君李伯刚、安城君李叔蕃、谷山君延嗣宗、长川君李从茂兼义兴忠佐雄武神武司上护军，平壤君赵大临、汉平君赵涓、会宁君马天牧兼龙骧龙骑龙武司上护军，吉川君权跬、沔城君韩珪、中军总制赵秩兼虎贲虎翼虎勇司上护军，分别掌管三军，每一卫统领甲士一百五十人。左政丞成石璘解除兼任判吏曹，右政丞李茂解除兼任判兵曹。石璘年老避事请求解除。吏曹说：“以前以尚瑞司掌管铨选注拟，让大臣兼任，所以除授的权力专在大臣。现在罢尚瑞司，让政曹掌管，是为了公正选拔。况且殿下亲临除授，实在是良法，何必以大臣兼任判吏曹兵曹呢？如果有上教，让他们推荐贤才，则臣应当启达，至于铨选注拟，则臣不敢参与。”所以有这个命令。李叔蕃解除兼任判义勇巡禁司事，听从他的请求。以柳斗明、安纯、沈温为代言，薛偁、金自知为左右司谏大夫。

以柳廷显为忠清道都观察使，尹子当为庆尚道兵马都节制使，辛有定为庆源都兵马使，郑耕为安州道兵马都节制使，尹向为全罗道都观察使，卢闬为丰海道都观察使。

太宗 7年 12月 9日

倭寇侵犯耽津，焚烧万德寺。

太宗 7年 12月 11日

以安城君李叔蕃兼义兴侍卫司上护军，中军都总制金南秀兼忠佐侍卫司上护军。

台谏官联名上疏，又请求治无咎等三人的罪。

太宗 7年 12月 12日

户曹启奏田制，王听从。启奏说：“田制之内，有未详尽事理的三件，下交议政府拟议。”

一，原本以寡妇受田及丈夫田地递受的人，其父母及丈夫父母的田地，想要按丈夫的官职等级，按等次递受的人很多，允许听从他们的诉讼折价给田。

政府议定：“既然已经守节，递受亡夫田地，不宜加等折给。”

一，再嫁妇女的子女等，想要将外祖父母的田地，按照规定递受，但是田制，本来不是守节的人，就没有田地折给的先例。最初不守节，传系已绝妇女的子女，其他例折给停止。其中现任官职的人，加等折给，限于适当的子女，依加等例折给。

政府议定：“其母不守节，传系已绝，其子女递给停止。”

一，妻父母田地递受后抛弃妻子的人，其妻上诉说：“被抛弃的丈夫，吃我父母的田地，不合情理，乞求移给守节的我。”如果听从她的诉请，则丈夫未死而妻子受守节田，本无此例，乞求仍给其夫。

政府议定：“抛弃妻子而还吃她的田地，确实不妥，请求全部收回。”

太宗 7年 12月 13日

树木结冰。

命令停止辛克礼的礼葬。议政府上书请求停止礼葬，台谏又跟着请求，所以有这个命令。

太宗 7年 12月 16日

日本志佐殿，派遣使者来进献礼物，归还我方被掳掠的十九人；一岐州世官源良喜，也进献土特产，遣还被掳掠的人口。

在便殿设小酌。辛有定从外面直接进入，跪在庭下，各位代言用目光示意他出去，有定不肯出去。王命他上殿，有定快步上前，请求辞去庆源之行，王不答应。有定坚决辞谢，王说：“卿犯罪被付处，蒙赦不久，委任以方面重任，不可不去。”有定于是退下。

太宗 7年 12月 18日

命令司宪府申明鹰牌的禁令。命令说：“宗亲驸马诸君所受的鹰牌，现在都改涂绿漆，以区别他人，可以检验真伪。有佩戴黑牌的人，严加考察。”

太宗 7年 12月 19日

树木结冰。

太宗 7年 12月 22日

命令收回青丹驿丞崔隐的职牒，流放到义城。崔隐由供正库令史，去官后拜权务，因为是韩帖木儿的族人，妄称前郎将，越级授五品驿丞，宪府请求依律论罪。

详细制定三军十司事宜。

礼曹上言：“议政府启奉王旨，令本曹详细制定十司兼上护军的统属和号令出处。本曹议得：十司兼上护军，各自以其司的大护军以下人员，定为色掌，凡是军中行动号令，兵曹启禀王旨，行移十司。十司色掌，在兼上护军处，告课施行。三军护军各率其军，司直以下，同十司入直，春秋讲武之时，三军行动，让中军兼上护军主持。”王听从。

太宗 7年 12月 25日

倭寇侵犯兴德镇，兵马使成达生击退他们，斩首两级。达生被流矢所中，马也中箭。

太宗 7年 12月 27日

赐赙左副代言柳斗明父丧米豆三十石、纸二百卷。

太宗 7年 12月 28日

丁未日，命令官吏严厉禁止公私田地收租的弊端。这是因为有人不使用标准的校斗、升，而用大斗加重征收作弊的缘故。

太宗 7年 12月 29日

戊申日，国王亲自在仁昭殿祭祀，赏赐仁昭殿佛堂的七名福田僧人绵布五匹、苎布五匹、正布二十一匹。

收回前罗州判官曺渾、前知灵光郡事李恪的官职文凭，流放到外地。曺渾流放到海州，李恪流放到阳城。两人在任职地相邻，李恪写信请托曺渾，私自将罗州官库所藏的六匹绵布，送给与他交好的还俗僧人金省。至此事情暴露，司宪府请求治他们的罪，所以如此处置。

太宗 7年 12月 30日

己酉日，国王前往德寿宫问安。

赏赐军器监火药匠三十三人每人米一石。除夕夜，军器监在宫中设置火山台，火药的猛烈程度比往日加倍。倭国使者前来观看，无不惊惧。各种工匠也赏赐粗布五十匹。

庆尚、全罗道发生饥荒。

太宗恭定大王实录卷第十四终

太宗 8年

太宗 8年 1月 1日

初一庚戌日/国王穿上冕服，举行向宫廷行礼的仪式，停止了百官的朝贺。

太宗 8年 1月 2日

初二辛亥日/分别派遣海道察访、军器监李季控到忠清道，巡禁司大护军韩雍到全罗道，判礼宾寺事安腾到庆尚道。在此之前，司谏院上书说：

“乘船军士是国家的屏障，抵御外敌，是百姓赖以安定的力量，但百姓感到痛苦并怨恨的，也正在于此。如今各道的观察使总管一方事务，节制使统领军马政务，然而不过是遥控指挥而已，至于亲自管理军士的人，是万户、千户。任命之际，朝廷只选取熟悉船上事务的人，这些人怎能体会上级委任的意图，抚恤军士呢？他们有的私自役使军士来谋取利益，有的放还军士后趁机索取当地特产，因此百姓难以维持生计，甚至流亡。希望依照驿站察访的先例，设置水军察访，让他们每日巡视各浦口，专门以抚恤军士为任务；那些万户、千户，如果有私自役使军士、私自接受馈赠、不勤勉不恭谨、不能胜任职务的，随时上报，依法处理，以惩戒奸猾之徒，安慰船军。”

接着逐条呈上考察事项：

一、船军的赡养人口，多少不均，一律按照规定的数目，平均分配。一、万户、千户、色掌擅自役使船军以谋私利，将壮健者放回，只留下无知且易于使唤的人，一旦遇到贼寇入侵，不仅不能作战，全都趴在船底，拱手待毙。察访应严加审讯弹劾，如有上述情况，重者上报，按军法论罪，轻者直接裁决。一、各官守令在点派船军时，将壮实聪明的人，多方找借口留下，以供官中役使，只派遣老弱无用的人。万户、千户与之串通，不肯强行追究，即使有追究的，守令也轻视而不肯听从。上述情况，彻底追究并禁止。一、各浦口的船只，制造已久，腐朽破败不能使用，而万户、千户、色掌等人任其闲置，不立即改造，陆地上的各种物资、火药等，极为虚疏。这样的人，论罪以儆效尤。一、贼船入侵各浦口，万户、千户不用心防御，经过各浦口时不进行拦截攻击，任其通过，完全失去了设立的本意。请求对入侵处和经过处的万户、千户，追究论罪。一、乘船军士中多年有功、壮勇有才但未蒙褒奖赏赐的人，访查上报。一、烽火和海望，属于军情紧急的重大事务，如有虚疏，严加考察，不轻饶。一、水军佥节制使以下军事废弛的人，三品以上上报；四品以下，各按罪状轻重直接裁决。各官守令对乘船事务拖延的，四品以上上报；五品以下，也全部直接裁决。”

（此事）下达议政府拟议，请求依照状文施行，所以有了这个任命。

○赐给全罗道兵马都节制使成发道宫中酒，赐给兴德镇兵马使成达生一匹官马。

○庆尚道都观察使安省，启奏其道相关事宜。启奏：“曾有王旨，要求考核各色烟户军丁，又令实行邻保之法。正值此凶年，似乎难以同时进行，请求等到邻保户籍编成后，再考核军丁。” 同意了。

太宗 8年 1月 3日

初三壬子日/国王前往德寿宫问安。

○开始将议政府的日常事务，归属六曹处理。左政丞成石璘等上书说：

“谨按宋朝臣子上官均、司马光的奏议，大致说：‘宰相不应当处理琐细事务，因为地位有高低，事务就有繁简，事务有繁简，心思就有劳逸。地位高的人应当安逸，不安逸就不足以谋划天下的大事；地位低的人应当勤劳，不勤劳就不足以处理天下的各类事务。宰相的职责，是辅佐君主，运转中枢，相比于百官，地位尊贵责任重大，天下之事无所不统。然而所涵盖的事务众多，则力量有所不及；对小事情致详，则对大事有所不及，这是必然的趋势。如今的六部尚书，分别掌管各部，委任选拔，不算不重。请求将省中的事务，分类轻重，旧有条例、事情不算大的，都委托六部长官，应上奏的上奏，应下达的下达；其中有需要改订条例以及关系大体、不是六部能够单独决定的，则申报都省。如果六部尚书判断不当或者拖延不决，则另委派不相关官员，定夺是非。重要的是上下承接，各有职分。这样地位越高责任越大，责任越大事情越简。事情简单心思安逸，则天下的大务，得以深思熟虑，长策远驭，建立万世基业。与阅览诉状、劳心细务相比，利益的大小，相差很远。’ 我朝议政府、六曹的设置，与宋朝相同，其议论又切中当今的弊端。如今六曹判书，都增加了品级，以曾经担任两府职务的人担任，其委任各有掌管，又有其属官，本府则无所不统，只把握大原则。如今却劳于繁琐细务，反而像六曹的属官，大大失去了设官分职的体制。自今以后，凡是有先例的事务，都委托各曹处理；有特别事例的，然后申报本府。本府斟酌轻重，应启闻的启闻，应移文的移文；各曹所做的事，如有错误拖延，本府考察勤怠，定夺是非。这样大小相维，繁简相济，宰相不劳于细务，百官不至于旷职，纲举目张，对于治国之道，差不多就得体了。”

同意了。

○领议政府事李和请求辞职，同意了。

○设置济州监牧官。东西道各设监牧官二、镇抚四，考察放牧马匹，以革除前朝的“爱马孳长官”“提领”等名号，这是按照本州都按抚使的启奏而行的。

太宗 8年 1月 4日

初四癸丑日/命令司宪府，追究户部不拨给檜岩寺田地的原因。国王召见持平金庚说：“檜岩寺，是有志僧徒居住的地方。我在丙戌年四月，命令加给田一百结，议政府随即移文户部，但户部至今不肯拨给。丙戌年四月以后的户部官员，审问其原因并上报。” 司宪府上书说：“臣等奉旨，审问檜岩田地拨给迟缓之事，罪在前户曹判书李至、全伯英、正郞李公祗、佐郞李伯恭等。” 命令囚禁李至和全伯英的家奴各十名，将李伯恭下放巡禁司，不久释放。李公祗因为是功臣之子而免罪。

太宗 8年 1月 8日

初八丁巳日/命令义勇巡禁司，不得关押其他囚犯。巡禁司上书说：

“本司承担诏狱的职责，罪人的囚禁和释放，都取决于上旨施行，不是其他法司可比的，但兵部将犯巡人员和侍卫迟到人员的家奴，囚禁于本司，又等待兵部移文，才进行笞刑，有违诏狱的体制。而且典狱关押的人，满三天就释放，本司即使满三天，没有兵部行文，也不敢放出，以致多日滞狱，实在不妥。请求今后除下旨外的罪囚，不许囚禁于本司。”

同意了。

○赐给内官黄稻粗布六百五十匹，汉城参军金知迥二百匹。因为黄稻进献了珊瑚帽珠，金知迥进献了白玉鈒花带。

太宗 8年 1月 9日

戊午日，木星靠近月亮。

太宗 8年 1月 14日

癸亥日，分别命令各道制造进献用的纸一万张。

太宗 8年 1月 15日

甲子日，派遣参赞议政府事柳龙生前往京师，祝贺圣节。

太宗 8年 1月 18日

丁卯日，命令将医员杨弘迪、张祉囚禁在巡禁司。这两人给皇上针灸上身时，刺错了正确的穴位，导致皇上因此不适了好几天。于是，司宪府上书说：“医药针灸，关系极为重大。杨弘迪、张祉作为御医院医员，给皇上针灸上身，却用心不谨慎，以致发生错误，都是大不敬之罪。请求收回他们的官职委任状，审讯其罪行，依法惩处，以惩戒不敬。”奏疏呈上后留在宫中，没有批复。

参赞议政府事尹柢患了小病，皇上命杨弘迪去治疗。尹柢派人去请杨弘迪，杨弘迪在家躲着不出来。尹柢得知后，骑马赶到他家，搜出杨弘迪并拖出来，让家奴殴打他。尹柢随即到宫廷启奏说：“殿下怜悯臣有病，命医生前来治疗，但他竟然不来，臣愤怒至极，于是做了这样的事。请治臣擅自殴打之罪。”

将宦官廉有耻关进巡禁司。这是因为廉有耻监督本宫工程时，殴打长兴库令史，不小心打断了他的牙齿。

太宗 8年 1月 19日

戊辰日，皇上前往德寿宫。太上王突然得了中风。皇上当时因针灸失误，身体不能活动，听到消息后惊慌担忧，立即穿着便服，从宫阙东小门出去，骑马赶去，侍卫们都来不及跟随。紧急召回巡禁司的杨弘迪来侍疾，并分出值班的甲士，命令他们守卫宫阙东小门，以备仓促问安时的侍卫。

太宗 8年 1月 20日

己巳日，皇上前往德寿宫。因为太上王病重。上王也前往问安，未能入见，流泪而回。命令释放囚禁的二罪以下犯人，张祉、廉有耻也免罪。命令归还柳谦的官职委任状。

停止各殿的本命醮礼。命令礼曹说：“上王殿、大妃殿、我及静妃的本命醮礼，今后不要再举行。”

太宗 8年 1月 21日

庚午日，皇上到德寿宫问安，上王也去了。

太宗 8年 1月 22日

辛未日，皇上再次前往德寿宫，上王也去了。

惩治全罗道军官不能抵御倭寇的罪行。水军佥节制使具成美、左道都万户郑幹，处以笞刑后返回原任；右道都万户方九龄，因再犯处以杖刑六十，返回原任；法圣浦万户河疏，因贼船经过来不及追捕，与耽津浦万户鲁之忠，各处以杖刑一百，发配到突山浦充水军。

赦免外地方便安置的轻罪，都让他们在京城和外地自由居住。这是因为太上王生病。朴熙宗、崔隐、曹浑、李恪等人都获准自由。

太宗 8年 1月 23日

壬申日，皇上再次前往德寿宫。

倭寇侵犯兆阳镇，烧毁一艘兵船，死亡三十五人。

太宗 8年 1月 24日

癸酉日，皇上前往德寿宫。

将云岩寺田地一百二十结归公。户曹启奏：“云岩寺田地，依照上等寺院的例子，给予二百结，剩余田地一百十二结归公。”皇上听从了。

太宗 8年 1月 25日

甲戌日，皇上前往德寿宫。

太宗 8年 1月 26日

乙亥日，皇上再次前往德寿宫。

日本源满直，派遣使者进献礼物，并进献不老丸一百粒，这是国人所未见过的东西。

任命京畿水军都节制使金文发，为忠清、全罗道水军都体察追捕使，率领京畿兵船十五只前往。

太宗 8年 1月 27日

丙子日，皇上再次前往德寿宫。

庆尚道都观察使安省，因父亲生病辞职，以权轸代替他。

命令有关部门每年春秋两季，在延安府南池举行祭祀。京畿都观察使安鲁生上书说：“延安府南池有神龙。老人相传：‘每年冬天冰裂，称为龙耕，如果冰从源头纵裂，预兆水灾；如果横截池中，冰和土混杂，预兆丰收；如果完全不裂，预兆年成不好。今年冬天的冰裂，是丰年的征兆。’”皇上感到奇异，于是有了这个命令。

太宗 8年 1月 28日

丁丑日，皇上再次前往德寿宫，对知申事黄喜说：“父王病危，事佛虽然不合礼法，但不忍之心难以自止，我想召集僧徒，精勤祈祷，如何？”黄喜回答说：“为了亲人治病，似乎没有害处。”于是召来礼曹参议卞季良，撰写佛疏，在德寿宫旁设置帐幕，召集僧徒一百人，举行药师精勤法会。皇上脱下所穿的衣服，献在药师像前，亲自点香烧臂，直到天亮才结束。又命令宦官朴猷，在宫北亭设置延寿道场，都僧统云悟，在德方寺设置水陆斋。太上王的病渐渐好转。

太宗 8年 1月 29日

戊寅日，皇上前往德寿宫。起初，太上王想要营建修缮，皇上命令征调忠清、江原道的军士三百人，以供役使，这些人当天到达京城，就都放回去了。

任命礼曹参议卞季良、成均大司成柳伯淳为生员试考官。起初，皇上点名知申事黄喜为考官，黄喜推辞说：“旧例一定任命成均大司成。臣学问浅薄，柳伯淳学识渊博、老成持重，请求用他来代替臣。”皇上听从了。

太宗 8年 1月 30日

己卯日，皇上再次前往德寿宫。太上王因为病稍有好转，赏赐医员杨弘迪平原海粗布五百匹。见到皇上说起此事，皇上回答说：“臣也赏赐了他。”于是加赐正布二百匹。

召见左政丞成石璘等人议事。皇上派知申事黄喜传旨说：“之前过分听从了你们谦让的话，左右政丞解除了兼任判吏曹、兵曹的职务，我至今后悔，想让你们重新判吏曹、兵曹，掌管铨选。你们不要回避一时一己的嫌疑，如实回答。左右相分别判政曹，不是古法吗？”成石璘回答说：“臣年老昏聩，而且困于文书，殿下正当壮年，学问精明，为政用人，臣没有可批评的。如果有过失，那么举荐人才是宰相的职责，何必兼任判政曹，然后才能纠正过失呢？”河崙回答说：“臣昔日曾多次当面陈奏，殿下一定记得。”赵英茂回答说：“这不是臣等的事，臣不敢说。”

太宗 8年 2月 1日

庚辰朔日，皇上前往德寿宫问安。此后每天如此，有时一天去两次。

一歧守护代源举，派人进献礼物。

太宗 8年 2月 3日

赐给惠和宫主李氏丧事。宫主是高丽侍中齐贤的女儿。恭愍王没有儿子，选入后宫，封为惠妃，后来成为尼姑，当时住在净业院。赐给米豆三十石、纸一百卷，让昭悼君的妻子沈氏代替她做净业院的住持。

倭船九只，连日侵犯岩泰岛，盐干金罗进、葛金等击退他们。罗进等二十余人血战，斩获三级，俘虏被掠人二名，贼寇才退去。

太宗 8年 2月 4日

癸未，派遣司译院副使李子瑛，管押易换四运马四百三十匹前往辽东。

又任命左政丞成石璘兼任判吏曹事，右政丞李茂兼任判兵曹事，李文和为户曹判书，郑矩为礼曹判书，金汉老为判恭安府事。旧制，左右政丞兼任判吏、兵曹，掌管铨选。知申事黄喜以知吏曹的身份，居中用事很久，虽然两相所举荐的人，大多不用，总是把自己亲信的人，向上面延誉而注官，宰相很忌惮他。但无可奈何，每当铨选之时，就退让回避。于是左右相都辞去兼任。有人具写黄喜不公的情况，作匿名书，再三揭示，黄喜稍悔悟，到现在启闻，让恢复旧制，但还是不用宰相的议论，朋党相比，人们都看着。

旧例，司谏院、司宪府签署发给告身，考核其祖系，有的出身寒微，或有瑕疵过失，就在告身上，一定写上“作不纳”三字，严重的写上“政曹外”三字。到现在，宪府签署供造署令洪龟海的告身，写上“作不纳”。召见宪府掌务命令说：“可以削去三字改出。我将要拿着献到德寿宫。”大概是想取悦太上王的心。国俗称世系文籍为“作”。

赐给陈慰使书状官朴刚生、通事张洪寿各米豆二十石。刚生等从京师回来，详细启奏世子赴京，皇帝接待优厚的情况，上高兴，才有此赐。

太宗 8年 2月 7日

丙戌，钦差千户陈敬、百户李宾等，带着礼部咨文来。咨文说：

现在将各件事理，填写在咨文里，交给陈敬奉送前去，理应移咨朝鲜国知会，按照开列的事件，尽快完成回报施行。第一件，书籍等事。钦赐本国王大明《孝慈高皇后传》书五十本并永乐六年《大统历日》一百本、黄绫面一本，除交付本国差来使臣户曹参议具宗之领去外，合行知会领受施行。第二件，起取人民事。根据兵部咨文，先前建州卫指挥莽哥不花奏称，有三万卫百户杨哈剌，洪武十九年，带领家小，在土门地面寄住；三十三年，朝鲜国万户锁咬纳等，将本官连家小三十户，起在阿罕地面住坐等词具奏，已行文朝鲜国取发。今本国王咨文，据镜城等处万户崔咬纳供称，杨哈剌等原系玄城附籍人氏，先被兀狄哈掳去，洪武二十三年，寻来阿罕地面同住。当差安业居生等因回咨。参照，杨哈剌等原系三万卫人数，难以准理，合行取发，辽东都司三万卫住坐，具奏钦依：“既是民不失业，军不失伍，准他还行文书，与国王知道。”除钦遵外，合行知会。第三件，在逃人口事。根据兵部咨文，该辽东东宁卫千户金声等奏，前往朝鲜国，取漫散军余家属，除取发外，有一千一百余口，俱系洪武年间五丁垜一充军籍定人数，本国却作远年乡户、官私奴仆等项不发等因具奏。永乐五年十一月初一日早，本部官于西角门，钦奉圣旨：“朝鲜国王将流移人口成万家，发回辽东复役着业了，其余遗下的，怎肯占恡不发！金声在那里，贪财好酒，奸骗人家子女，好生不才，他不使朝鲜国王知道，密地里将这些人

前户曹判书金希善去世。停朝三天，赐谥号元靖。没有儿子。

太宗 8年 2月 20日

镜城兵马使派遣通事张天祐前往野人地区侦察事变，千户波加者在路上遇到他，将他射杀。

派遣司宰少监任君礼，押送第六批马三百匹到辽东。

太宗 8年 2月 21日

命令增加汉城试的录取名额为三十人。礼曹上言：“东堂汉城试的录取名额，原来只有二十人，现在从仕人员和新录取的生员参加考试的人数比过去多一倍。请依照成均馆试的惯例，以三十人为名额。”朝廷听从了。

太宗 8年 2月 22日

派遣铁城君李原到辽东迎接世子。

太宗 8年 2月 23日

释放京畿各浦的下领船军回家务农。听从了海道察访的启奏。当时有倭寇变故，合当领、下领都去防守，到现在才放他们回去。

太宗 8年 2月 24日

京畿、庆尚、忠清道都观察使都启奏道内百姓饥饿，请求开仓赈济，朝廷听从了。

派遣司译院判官吴义，押送第七批马四百匹到辽东。

太宗 8年 2月 25日

命令礼曹详细制定领三军事的体统礼度。礼曹上言：

凡是军令，由兵曹掌管，行移到三军都总制府以及十司，三军护军、十司镇抚、各道节制使道的色掌，立即前往领三军事处，报告并施行；十司甲士各一员、各道军官各一员，每天前往领三军事处，听候命令。春秋讲武以及京城内外行幸的时候，上述护军、镇抚、色掌等，都听从领三军事的号令。坐次则领三军事坐北壁；驸马、兼上护军以及资宪以上都总制、十司兼上护军、各道节制使坐东壁；各军总制、同知总制以及嘉善以上兼上护军、节制使坐西壁。

朝廷听从了。

赐给闵无咎、闵无疾米豆四十石。

太宗 8年 2月 26日

派遣司译院判官朴茂，押送第八批马四百匹到辽东。

太宗 8年 2月 27日

东北面察理使金承霔进献建州卫指挥於虚出等人赠送的绮绢等物品。於虚出送段子、蓝绢各一匹，童猛哥帖木儿送段子、黄绢各一匹，千户於虚里送鹿皮一件，千户夫乙居愁送海獭皮一件，毛怜卫指挥甫乙好送大鹿皮一件。察理使上言：“这些都是赠送给臣的，臣不敢私自接受，谨一一封好进献。”朝廷命令交给有关部门。

日本镇西探题将军源道镇派遣使者进献礼物。

太宗 8年 2月 28日

为尹须的丧事赐予米豆三十石、纸一百卷，并命令有关部门提供棺椁。尹须以代言之职去世，所以有这些赏赐。

议政府启奏确定济州法华寺、修正寺的奴婢数量。启奏说：“依据济州牧使的呈报，州内辅助两处，修正寺现有奴婢一百三十口，法华寺现有二百八十口。请求将两寺的奴婢，依照其他寺社的惯例各给三十口，其余三百八十二口，归属典农司。”朝廷听从了。

西北面都巡问使李龟铁进献泰州所采的银子五十三两。

太宗 8年 2月 30日

倭船十一只侵犯灵光盐所，知郡事赵瑜迎战击退，斩首二级。国王派使者携带表里赏赐给他。

派遣司译院判官姜庾卿，押送第九批马三百六十匹到辽东。

太宗 8年 3月 1日

世子的随从官上护军李公孝、判军器监事郭海龙从京师回来，汇报皇帝接待的优厚、赏赐的隆重；世子于正月十六日从南京出发，二月十七日到达北京，平安返回。国王非常高兴，各赐鞍马，静妃也各赐帛一匹。议政府率领百官到宫阙进贺。

将户曹佐郎张安之下到巡禁司监狱。在田地改量折给的时候，户曹有时用原来属于军资的良田，换取亲近之人的薄田，又多次抢夺他人的良田，给亲近之人，舆论沸腾。于是命令户曹说：“京畿军资所属田地，一一磨炼，造册上报。”户曹很久没有上报，将张安之下狱，询问原因。又将判汉城府事郑矩、参议具宗之、郑耕、正郎闵审言、金以南、佐郎河迥下到巡禁司监狱。因为张安之的供词牵连到他们。郑矩等人因为曾经在户曹任职，也在逮捕中。郑矩、具宗之、金以南、闵审言、张安之、河迥都被罢职，只有郑耕新任安州牧使，将要赴任，所以特别原谅他。

兵曹详细制定各道军营色掌的迁转之法。各道节制使道的色掌一百三十九名敲击申闻鼓，请求录用，下到兵曹命令详细制定名额以及职品高下和迁转的品次。兵曹启奏：“各道军营共十一所，每道色掌以十五人为名额，允许五品以下入属，十一道合为一个都目，其中到数多的一人升四品，行司直去官。司直二人、副司直二人、司正三人、副司正四人，都按到数多少依次录用。”朝廷听从了。

太宗 8年 3月 4日

金星白天出现在天空，横过天际。

太宗 8年 3月 6日

流放兵曹佐郎柳暲到水原。罢免参议李潑、佐郎兪勉的职务。有一个叫李所乙进的人，以队长身份担任兵曹使令，去官后成为副司正。柳暲的家与李所乙进的家相邻，争地基界限，李所乙进与他抗衡愤怒争吵，柳暲报告本曹。李潑与兪勉召来李所乙进，数落他埋没长官的罪名并杖打他，李所乙进击鼓申诉冤屈，案件下发到司宪府。司宪府上言：“李所乙进虽然出自兵曹使令，但现在已经是甲士，柳暲挟私愤，报告本曹打伤他；李潑、兪勉听信同僚的私人诉讼，就杖打李所乙进；李所乙进也违反教令越级上诉，都有不当之处。”所以有这项命令。李所乙进，也命令按律处理以儆效尤。

倭船二十三只侵犯忠清道水营，水军佥节制使玄仁贵与之交战，中箭而死，贼人抢夺我方兵船两只。

太宗 8年 3月 7日

在广延楼下宴请钦差官陈敬、李宾。

命令旌表嘉州虫介女的闾门，并给米豆二十石。西北面都巡问使李龟铁上言：“道内嘉州，有一个女子名叫虫介，十六岁时，她的母亲得了恶病。虫介听说活人的骨头可以治疗，于是折断右手无名指，研成粉末给她母亲吃，又把骨头放入百会穴中，母亲的病立即痊愈，至今已经七年了。”所以有这项命令。

太宗 8年 3月 8日

丁巳日/任命李枝为顺宁君、左军都总制，朴子安为京畿、忠清、全罗道水军都体察使，丰川君沈龟龄为右军同知总制，柳湿为左军同知总制，金万寿为三道助战节制使、左军同知总制，金重宝为丰海道兵马都节制使兼水军都节制使。当时倭寇活动非常猖獗，忠清道都观察使柳廷显紧急报告说：“境内兵船数量太少，无法抵挡敌军，请求紧急调派京畿兵船追捕。”于是命令朴子安等人率领京畿兵船出发，各自赐予弓箭，当天就出发。议政府在崇礼门外设宴饯行，派遣左副代言安纯携带宣醮慰问送行。

赐给忠清道兵马都节制使李都芬一匹御马。倭寇侵犯结城县，李都芬与他们交战，斩首三级。派遣大护军元胤，赐予宫中酒醮以示慰问。

太宗 8年 3月 9日

戊午日/将南城君洪恕安置在水原。洪恕出使明朝时，刑曹佐郎金为民担任书状官，私自携带苏木前往，被行台监察李有喜检举。打角夫韩仲老私自将细布藏在进贡的方物柜内，到达明朝朝廷后，有内使检查方物，发现后责问，洪恕等人无言以对。洪恕还卖掉了自己骑乘的私马，换取了彩绢回来。到此时事情败露，司宪府弹劾他，国王因为洪恕是功臣而不予追究，命令惩罚他的随从官员。司宪府上书说：

“殿下事奉大国极为诚意，中国历来所知，而洪恕将私人物品藏在殿下亲自封存的进贡柜内，在朝廷上暴露。如果说藏私物的是韩仲老，洪恕有何关系？那么老虎犀牛从笼子里跑出来，龟甲玉石在匣子里毁坏，是谁的过错呢？更何况出使上国，不敬的迹象已经显现，却只惩罚随从，这对刑法来说怎么行呢？而且贸易牟利不是大臣应做的事，卖马得财，贪污至极。请求依法定罪，以惩戒后来者。”

奏疏留在宫中未下发。又上书说：

“洪恕以功臣宰相的身份，奉命出使朝廷，本应小心谨慎尽职尽责，反而听从奸贪无识的韩仲老、张浩的话，行台监察到义州检查携带私物时，托词说柜子是御印封存的不能打开，其计谋很明显。韩仲老竟敢将私物放入柜内，在朝廷上被发现，洪恕在被责问时，没有立即辩明，回到本国后，又不禀报，拖延了十几天，等到金为民的话传来，才不敢隐瞒实情；又在途中卖马得财，无耻至极。请求收回洪恕的官职凭证，审讯定罪。通事郑乔、押物张浩、韩仲老，已经收回官职凭证并囚禁，在逃的孔明义，也视同结案，请求命令刑曹按照罪状轻重定罪。金为民携带禁物，企图买卖，审讯其情由，也依法处置。”

命令洪恕自愿安置，金为民罢职，韩仲老杖责八十。

刑曹启奏说：

“《经济六典》规定，越境牟利者，不论钱物多少，为首者处以典刑。如今韩仲老、张浩等人，在进贡纸柜内，将国家禁止的布物隐秘夹藏。行台监察搜检杂物时，想要一并打开进贡柜子，二人回答说这是议政府包裹、御印加封，不能打开。等到奉天门进贡纸张时，布物暴露，被中国耻笑。请求依照《六典》定罪。从犯郑乔、孔明义，杖一百，流三千里。”

命令各减一等执行。

司谏院上书说：

“洪恕奉命出使入朝，在所携带的进贡柜内藏匿布匹，在明朝宫廷暴露，又将私马大胆进行贸易，贻笑上国。难道大臣竟会有这样的行为吗？如果不是殿下事奉大国的诚意感动天心，岂不会遭到上国的谴责和愤怒？这关系到宗社，本应首先追究。之前持平柳滨放弃对此事不议论，只请求惩罚随从郑乔、张浩、韩仲老等人，完全失去了本末轻重的次序。如今司宪府再次弹劾洪恕之罪，再三请求，殿下特意因为他是功臣而给予宽大处理，允许自愿安置，臣等为殿下感到失望。希望依照宪司所申，收回他的官职凭证，交付有关部门，依法处置。持平柳滨失职之罪，也不可不惩。”

奏疏呈上后留在宫中。司谏院又上疏说：

“事奉大国的礼仪不可不谨慎，所以派遣的使臣不可不挑选。近来因朝聘往来频繁，派遣使者时无暇选择，凡是宰相，都按次序派遣，因此其中或许有鄙陋贪婪无耻之人，怀揣钱财，贻笑朝廷，如同洪恕那样。以我东方礼义之邦，却得到这样的污辱名声，被上国所轻视，怎能不痛心呢！希望从今以后，凡是出使中国的使者，必须让议政府、台谏、六曹推举选拔，选取声望高的人，而殿下再加以慎重选择，这样就不至于辱命了。而且在往返途中，既然有驿站，就不必携带私马前往中国。应当加以严格禁止，以断绝图利的企图。”

下发给议政府商议。议政府议定：“赴京的大小使臣，依照前例差遣。其中如果有不能妥善应对的，台谏临时上报；私马携带，按照奏状一律禁止。”国王听从了。

太宗 8年 3月 10日

己未日/赐给判恭安府事朴子青、检校判汉城府事刘旱雨田地各四十结，又赐给缮工少监洪理马一匹，注簿潘泳米豆十五石，司仆直长李迥米豆二十石。朴子青等人监督齐陵的石栏、石人等工程告竣，所以赏赐他们。

太宗 8年 3月 11日

庚申日/陈敬、李宾到西郊放鹰，派遣右代言李承干携带宣醮在迎曙驿等候。此前，陈敬等人出馆门时偶然看到汉山府院君赵英茂的家人拿着鹰子经过，便夺了过来，这天出郊试放。

前知门下府事赵琳去世。停朝三日，赐谥号康昭公。

太宗 8年 3月 12日

辛酉日/在仁政殿复试李稷等人所选取的金赭等三十三人，以鱼变甲为第一，授予变甲校书副校理。

太宗 8年 3月 14日

癸亥日/日本通信官朴和，刷还本国被掳的男女一百多人。

命令对各地量田敬差官按罪处罚。司宪府弹劾审问各道敬差官中田地高估重量的，将佃客告状的数量上报：“判内赡寺事金汝知，控告者三百四十二人；前议郎任中善，控告者二百六十八人；刑曹右参议郑易，控告者二百零一人；洪州牧使许晐，控告者一百三十五人；前教授官韩殷，控告者一百五十人；知殷州事韩稳，控告者一百三十六人；前县令许就，控告者一百七十七人；顺兴府使朴竖基，控告者六十四人；前判礼宾寺事郑节，控告者五十九人；前司尹金灌、司仆正李邕等十人，控告者都在五十名以下。”命令现任官停职，前衔官自愿付处，五十名以下的，免予追究。

司宪府又弹劾审问各道量田差使员、监考等每十分缩减二分以上的，将其名单上报：“差使员今通礼门引进使黄讷、丰储仓使林仁山、工曹佐郎黄得粹等十四人，监考前散员金有智、前驿丞丁孟明等五十九人，请求依从前颁布的教旨定罪。”命令现任官停职，前衔官自愿付处。

太宗 8年 3月 21日

宽恕中外二罪以下的囚犯。因为太上王再次生病。驿站召见杨弘达，让他侍奉太上王的疾病。弘达当时跟随世子的行程。

陈敬等人在西郊放鹰，议政府在盘松亭迎接等候，设宴款待。

金天锡、河自宗从京师返回，带着钦赐的《高皇后传》回来。

吏曹上奏推荐人才的法令。上言道：

凡人的才能，不是一个月一年所能成就的。虽然下令各司一年推荐两次，对于人才并没有更多收获，只是浪费文书。希望从今以后，京城内外大小官员所推荐的人，分类按职位品级，开列成册，每当铨选注拟时，随时根据品级启奏，接受点定任命，或者三年或者五年，等到人才造就完成，再下令推荐，永远成为常规；如果有怀才不遇隐居的人，下令大小官员不拘年限，密封特别推荐。

议政府请求增加各道兵船的数量：

京畿左右道原数五十一只，现在加定二十五只；全罗道原数八十一只，现在加定三十只；庆尚道原数一百三十七只，现在加定五十只；丰海道原数二十六只，现在加定二十只；江原道原数十六只，现在加定十只；忠清道原数四十七只，现在加定三十只；西北面原数四十只，现在加定十五只；东北面原数三十只，现在加定五只。上述船只，观察使根据各官署的残盛等差、材木的有无、运输的难易，分别拣选确定体制造作。

听从了。

将瑞兴县令朴持流放到仁州。司宪府上言：“朴持担任丁亥年丰海道禄转差使员时，不用界首官平校的斗升，擅自使用各官的斗升，自己加以雕琢挖掘，每一斗多收一升，每一升多收二合，损害百姓留下祸患，他的罪过很大。”于是流放了他。

太宗 8年 3月 22日

恭安府尹闵亮去世。赐予赙纸一百卷，并赐给外棺。闵亮是骊兴府院君闵霁的弟弟。

任命判汉城府事金汉老为谢恩使。司谏院上疏说：

孔子说：“立身行事有羞耻之心，出使四方，不辱没君命，可以称为士了。”那么奉命出使的臣子，必须立身行事有羞耻之心，然后才能不辱没君命。判汉城府事金汉老曾经奉命出使朝廷，以商人的身份白贵，改名随行，到了平壤，国家阻止了他。他立身行事没有羞耻之心，已经如此了，现在又接受谢恩的使命，前往京师。谢恩，是国家的大事，而且今天的事情尤其重要，怎么能让没有羞耻之心的人去呢？恳望陛下裁择施行。

疏上奏后，召见掌务正言李种华传达旨意说：“我之所以派遣此人，只是因为他与我同休戚，所以认为他一定会谨慎对待使事。现在我已经同意了你们的请求，让议政府选择他人代替他，你们千万不要泄露这话。”

太宗 8年 3月 24日

在舍利殿设置太上王救病精勤法席。上王亲自点燃香，整夜跪在佛像前，燃臂直到十二炷。

完平君李朝去世。赐予赙米四十石、豆三十石、纸一百五十卷，停朝三日。李朝是元桂的儿子。

申明没有牌子的鹰的禁令。

太宗 8年 3月 25日

上王将鞍马、弓袋、箭筒赠送给陈敬、李宾。

太宗 8年 3月 26日

知沔州事李致、唐津监务金叔良，被判处笞刑五十，返回原任。倭寇侵犯唐津、沔州，杀了三人，俘虏一人而去。李致、金叔良违抗命令，不肯坚壁清野入城，被贼寇所掠夺。

将宦官尹兴阜、尹德兴等四人关进巡禁司，不久释放了他们。上王前往太上王避病的地方问安回来，有扈卫司的三人，冲撞了御道而过，上王责备兴阜等人不能考察的罪过。

太宗 8年 4月 1日

司宪府请求治前摠制申孝昌的罪，被原谅了。申孝昌是金士衡的女婿。金士衡的儿子金陆与他的妻子郭氏，都先去世了，等到金士衡病重，巫觋都说金陆夫妻作祟，申孝昌迷惑了，于是挖开金陆的坟墓，焚烧了他的尸体。司宪府弹劾申孝昌并请求治罪，上王因为他是原从功臣，特别宽恕了他。申孝昌教儿子自守读书，恼怒儿子懈怠学业，捆绑起来让奴仆施加刑罚，几乎打死；或者把他放在土窟之中，严刑峻罚，视如仇敌，传到天子的耳朵里，传播在人口中。他残忍刻薄少恩，就像这样。

太宗 8年 4月 2日

世子李褆从京师返回，街巷结彩欢迎。左政丞成石璘、六曹判书等人，出城到城西石积的郊外迎接；功臣安平府院君李舒等人，在迎曙驿东郊迎接；致仕的耆老领议政府事权仲和等人，在洪济院西郊迎接；各司一名官员在盘松亭迎接。上王驾临广延楼，设酒宴迎接慰问。完山君李天祐、右政丞李茂，下至从事官，都参加了。议政府率百官称贺。上王对世子说：“我看见你身体壮大，和从前大不相同。”并且说：“大抵一行人多，其中一定有忧患。这次出行的人数，比我去朝觐时多一倍，没有一个人带来忧患，还有什么可说的呢！皇帝待你，出于诚心，不只是赏赐丰厚，至于细小的琐事，没有不教诲的，圣恩重大，无法报答。”李天祐等人回答说：“皇帝命令护送的宦官说：‘朝鲜国王，让十五岁的儿子，朝觐万里，他的忠诚到了极点。你在护送的时候，如果让世子稍微有一点不安心，就治你的罪不赦免。’因此护送的宦官，时时刻刻不离世子身边，渡水涉险，亲自搀扶，让世子安稳地经过。”

当初世子朝见时，皇帝派遣锦衣卫指挥千户，率领一千多名骑兵迎接进入江东驿馆，礼部尚书郑赐、宦官黄俨迎接慰问。世子进入京师，住在会同馆，礼部尚书赵羾，奉皇帝命令来慰劳。

皇帝驾临西角门，世子与千官一起行礼。皇帝派鸿胪寺王少卿，引导世子及李天祐、李茂、李来、孟思诚、李玄登陛。皇帝问世子年龄多大，李玄回答说：“十四岁。”皇帝特别和颜悦色地接见他，赏赐彩丝衣五套、汗衫里衣装束靴各一件；李天祐以下到从事官三十五人，彩丝衣一套；打角夫以下到随从七十八名，各绡衣一套。

皇帝入内，在西角门赐食。世子想要在东宫及汉王府行礼，都派人免礼，于是返回馆舍。皇帝派黄俨及吏部尚书蹇义，来对坐吃晚饭，并且赏赐椰瓢果实。世子迎入厅堂，黄俨、蹇义在东，世子在西，行再拜礼。

皇帝驾临西角门，世子到宫阙谢恩，皇帝又命令登陛，询问从王京出发几天，又问：“读书吗？”回答说：“读书。”退下后，户部尚书夏原吉及黄俨、韩帖木儿、尚宝司丞奇原，来对坐吃晚饭。从此黄俨等三人，每天来一次，六部尚书按次序而来。

皇帝在西角门引见世子，命令登陛，仔细看了看说：“相貌像你父亲，只是身高稍微不同。”

皇帝赏赐世子《仁孝皇后劝善书》一百五十本、《孝慈皇后传》一百五十本。

到了这一年正月初一，皇帝驾临奉天门接受朝贺，鸿胪寺引导世子，排在六部侍郎之下行礼。

世子祭祀皇后殡殿。鸿胪寺王少卿引导世子从右顺门进入，到思善门前等待开门，望着殡殿四拜哭泣，又四拜后退下。

皇帝对世子说：“整天在馆舍，不感到寂寞吗？可以去游观朝天宫、灵谷寺、天禧寺、天界寺、能仁寺。”

皇帝驾临奉天殿，敕令千官斋戒。将要在正月辛酉日祭祀天地。千官穿着朝服行礼，世子穿着常服，站在西班九品之下。退下后，李茂让李玄，对礼部尚书郑赐、赵羾说：“太祖皇帝赐给我们国家冠服的诏书，有说：‘国王一品，准中朝三品。’在辛未年高丽世子定城君入朝，位在六部尚书之后。现在让我们的世子，不分别于朝列，而位于九品之外，与野人、韃子混杂相处，希望亲自奏报陛下。”尚书说：“可以。”不久皇帝移驾西角门，世子登陛启奏说：“在太祖时，因为外国而蒙赐中朝衣冠的，只有我们国家。现在臣没有朝服，排列在九品之外，恳望圣上明察。”皇帝召见郑赐问道：“我已经命令排在二品，为什么不这样？”郑赐回答说：“因为没有朝服。”皇帝说：“可以依照靖江王儿子的例子，制作朝服祭服给他，让他陪祭天地坛。”李茂等人对礼部说：“天子已经允许世子陪祭，陪臣希望跟随世子参与祭祀。”两位尚书说：“这件事不必奏闻。宰相五人、从事官二人，可以参与祭祀，把姓名保单拿来。”于是将保单呈送礼部，领取牙牌八面、陪祀官牌一面、供事官牌七面。皇帝派黄俨到会同馆，赐给世子朝服祭服。

皇帝亲祭南郊，世子与陪祀的朝官，进入坛下东边，排在公侯之后，李天祐等七人，排列在陪祀官的东边。礼毕，皇帝返回驾临奉天殿接受朝贺。世子独自排在六部尚书之后、侍郎之前，李天祐等人排在五品之末，书状官薛穪、通事吴真排在六品之末，其余从事官，因为没有公服，排在九品之末。

礼部让李来、孟思诚、薛穪、李荟，到灵谷寺，各自和韵御制赞佛诗进献。御制诗说：

（诗略）

当时有胡僧曷尼摩，号称生佛。皇帝迎接到京师，安置在灵谷寺，非常敬信，朝官士人都奔走趋附，摩顶授记。

皇帝驾临武英殿，赐给世子御制诗一篇。诗说：

（诗略）

皇帝命令世子读过后，对世子说：“朕就像你的父亲。”对李天祐等人说：“朕作诗给你们世子，不是秀才的诗赋，这诗对你们国家有益。在这里的秀才，应该各和一首。”仍旧赐给世子《通鉴纲目》、《大学衍义》各一部、法帖三部、笔一百五十枝、墨二十五锭，世子叩头而出，第二天到宫阙谢恩。

皇帝派礼部尚书赵羾赐给世子金二锭、银十锭、紵丝五十匹、线罗五十匹，李天祐表里各八匹、银二锭，李茂、李来各银二锭、表里各六匹，孟思诚、李玄各银一锭、表里各四匹，书状官以下到驱马军各色绡四匹、宝钞五十张，各官随从各宝钞五十张。当晚，郑尚书带着赞佛诗一篇到馆舍说：“这是今天皇帝驾临灵谷寺所作。从官应该次韵。”诗说：

（诗略）

世子到宫阙谢恩，皇帝召世子到陛前问道：“你明天出发吗？”回答说：“是的。但礼部因为没有前例，不给长行马五十匹草料。”皇帝命令礼部兵部说：“各自差人伴送，朕也差内官送到辽东。”命令世子说：“你在途中，先报告本国，让他们到辽东迎接。”世子叩头而下。鸡城君李来、提学孟思诚、奉常令李荟，各和御制诗韵进献，皇帝召见登陛而接见。皇帝驾临武英殿，召见世子，赐马四匹，又赐干马二、干羊八、干鹅二十、圆眼荔枝橘椰瓢鱼醢总共十六担、宝钞一千贯、墨五锭。凡是赐物，皇帝必定亲自查看，然后让黄俨押送到馆舍。在接受赏赐时，世子谢恩说：“朝贡，是臣子应当做的，没想到圣恩到了这个地步。”因而流泪，皇帝两次说始终如一。

世子到宫阙辞行，皇帝召见世子及李天祐等五人登陛问道：“你今天回去？”世子回答说：“到京以来，多次蒙受圣恩，粉身难报。”皇帝对李天祐等人说：“世子年幼，路途中，你们头目不要疏忽。”又说：“朕听说老王有病，想派医疗治，现在再想，医生实在无效。朕对于皇后的疾病，尤其知道这一点。你们记录病源来，朕将让人给他开药。”李荟又钦次御制赞佛诗韵一首投进，皇帝亲手接受入内。

礼部尚书郑赐及黄俨、韩帖木儿、奇原，在江东驿为世子饯行。世子流泪徘徊，郑尚书说：“朝鲜事奉大国的诚意，已经知道了，希望永远不要忘记。”钦差内官郭敬、兵部差行人王用伴行。世子及宰相以下正官三十五员有廪给；打角夫以下到随从七十八名，给口粮；宰相五人，给铺马；书状官以下四十人，给驴驮载车三十六辆。辽东镇抚陈景千户陈敏、百户李忠也伴行。

世子回到北京，到赵王宫辞行，赵王派左长史顾晟传旨免礼说：“现在在服丧期间，不可受礼。”赐给表里各十匹说：“人臣没有私交的道理，来时礼物，不应当接受。但因为世子的诚意，接受并奏闻了。现在回去告别，没有什么作为礼物，姑且以此赠送。”

太宗 8年 4月 3日

辛巳日/太上王的病情危重，上王没有等待仪仗和侍卫，急忙驾车去探望病情，陪在旁边睡觉。上王经常不离左右，饮食和药物，一定要亲自尝过之后才进献。

太宗 8年 4月 6日(甲申)

甲申日/将前司宰监李震流放到平州，前司尹金稠流放到水原。李震从外地进入京城时，让他的奴仆带着黄色包袱跟随。司宪府书吏金乙持看到后想要抢夺，李震不肯，金乙持抓住李震的衣襟互相争吵。金稠在路上遇到他们，想要帮助李震，也被金乙持羞辱。金稠心怀愤怒，见到台员说：“金乙持之类人埋没三品朝官，罪该处刑。”宪府弹劾李震违反规定携带黄色包袱却不肯屈服，金稠因为不关自己的事，与台吏争吵，自轻导致受辱，上书请罪，都自愿请求处置。宪府又杖打金乙持，以凌辱朝官的罪名将其罢黜。

太宗 8年 4月 7日(乙酉)

乙酉日/在广延楼设酒宴，慰劳世子回还。随朝的宰枢侍从官，都参与了。

○任命薛偁为礼曹右参议，许稠判内赡寺事。随朝供办各项事务的人，按品级允许任职：司直洪义成等二人限五品，前郞将朴臣佑等二人限六品，副司正安龙等二十五人限七品，都是各仓库的奴仆。

○钦差官陈敬、李宾出发前往西北面。西北面都巡问使驰报：“天使黄俨，于三月十九日，渡过鸭绿江。”二人听说后，想要在路上迎接黄俨。

太宗 8年 4月 8日(丙戌)

丙戌日/上王率领世子观看慕华楼的工程，然后前往西郊，观看放鹰后返回。当时太上王的病情稍微好转。

太宗 8年 4月 10日(戊子)

戊子日/将前护军李之诚流放到龙宫县。李之诚跟随世子朝见后返回，上王在便殿召他到面前，秘密询问事情，随后下狱处置，外人不知道原因。司宪持平崔自海启奏说：“李之诚被流放，有关部门不知道他的罪行，难道是失礼于朝廷而侮辱了国家吗？请求抓回审问，明正其罪。”上王说：“李之诚的罪，我已经不说，你怎么知道？本来没有大罪，我已经流放到外地了。”

○司谏院上疏说：

臣等听说，殿下与世子元子，驾临西郊，日暮才返回。私下认为储君是国家的根本，让老师宿德作为师傅，端人正士作为僚属，早晚劝讲，还担心嬉游逸乐可能发生，殿下却与他一起游观，臣担心驰骋之心一旦开启，就无法再堵塞了。何况太上殿下还没有康宁呢？人君的举动，史官必定记录，希望留意。

又上疏说：

赏罚是国家的重大权柄，赏一人而千万人受到鼓励，罚一人而千万人受到警戒。因此古代明王，罚一个人百姓必定知道，目的是让百姓知道避忌，从而鼓励为善。现在殿下将李之诚拘禁在巡禁司，不久就处置了。臣等不明白是什么缘故？臣等作为耳目之官，尚且不知道，何况国人呢？这不是古代劝善惩恶的方法。希望殿下，命令有关部门审问原因，明正其罪，昭示劝惩。

大司宪南在等上疏说：

近日将李之诚下到巡禁司，一夜后赐归其乡，这必定是他罪行严重，而殿下仁爱，不忍心施加刑罚。臣等职居耳目，议论他的罪过，轻重其罚，是职责所在。希望下到本府，审问原因，让一国臣民明确知道他的罪行。

上王阅看谏院的疏章，召来司谏金自知，想要折辱他，兵曹判书柳亮陪坐谏阻说：“谏官的设立，本来是为了纠正过失，现在如果侮辱他，不如不设。希望赐予包容。”上王于是停止。又传话给金自知关于李之诚的事情说：“这个人的罪，只有世子与我知晓，不是他人应当知道的，不要再申请。”

○对马岛宗贞茂派遣使者献上三匹马。

○召柳湿等返回。议政府启奏说：

三道都体察使等下海之后，沿海各官，倭贼往往入侵，却不能擒捕。如果不是各拥兵船，逗留不进，必定是合谋不同，军令不行所致。除京畿兵船率领都体察使朴子安及助战节制使沈龟龄外，其余节制使，都令其上来；陆地防守，农务正忙，而且以随营镇属军官，依照以前不轻备战防御。

听从了。

太宗 8年 4月 14日(壬辰)

壬辰日/上王在便殿，观看傩礼杂戏，赐予正布一百匹说：“我难道想看吗？是小孩子们想看。”当时使臣将要到达，有关部门准备了傩礼百戏，比平常更加隆重。

太宗 8年 4月 15日(癸巳)

癸巳日/夜晚，发生地震，房屋都摇动。

太宗 8年 4月 16日(甲午)

甲午日/朝廷内史黄俨、田嘉禾、海寿、韩帖木儿、尚宝司尚宝奇原等到来，搭建山棚陈列傩礼百戏，上王率领百官，在慕华楼迎接。使臣到景福宫，宣读敕书说：

敕令朝鲜国王李讳。所取马三千匹，已陆续送到，今赐王花银四十个，每个重二十五两，共计一千两。紵丝五十匹、素线罗五十匹、熟绢一百匹。

上王拜敕完毕，从西阶上去，到使臣面前跪下，黄俨宣读圣旨说：“你去朝鲜国和国王说，有生得好的女子，选拣几名送来。”上王叩头说：“岂敢不尽心承命！”

○黄俨等又携带敕书，前往太上王宫。太上王因病不能迎接命令，让世子褆代受敕命。敕令说：“赐前朝鲜国王李讳紵丝十五匹、线罗十五匹、熟绢三十匹。”

○使臣到太平馆，上王随后来到，设下马宴，赠给使臣五人及头目二十三人鞍马。

○黄俨等又携带敕书，前往太上王宫。太上王因病不能迎接命令，让世子褆代受敕命。敕令说：“赐前朝鲜国王李讳紵丝十五匹、线罗十五匹、熟绢三十匹。”

○使臣到太平馆，上王随后来到，设下马宴，赠给使臣五人及头目二十三人鞍马。

○设置进献色采童女，禁止中外婚嫁。以议政府赞成事南在、参知议政府事咸傅霖、汉城尹孟思诚为提调，分派敬差官到各道，挑选处女。除公私贱隶外良家十三岁以上、二十五岁以下，都令选取。不久下旨，无奴婢两班及庶人之女，不要一并刷出，随后又派遣敬差内官到各道选拣。于是中外骚动，暗中互相婚嫁的人很多。议政府启奏外方禁婚的命令：“敬差官入境，不等待观察使，直接指定差使员，依式给马，取各官守令的招辞，如有犯令之人及隐藏不现者，连罪守令。四品以上，报观察使，五品以下，直接断决。”

太宗 8年 4月 17日(乙未)

乙未日/命令世子前往太平馆，向使臣问安。世子朝京时，黄俨每天到所住馆舍，待他特别优厚，所以黄俨到来，世子每天到馆问安。

○黄俨等派韩帖木儿，进献彩帛、粉色砂器、酒器、羊角照灯。

太宗 8年 4月 18日(丙申)

丙申日/王前往太平馆宴请使臣，陈敬也参加了，李宾因父亲去世未出门。第二天，黄俨派韩帖木儿到宫中感谢慰宴，并进献雄猿两只、雌猿一只。

太宗 8年 4月 19日

丁酉日/黄俨等五人前往太上王宫殿，黄俨进献小型铜佛像。太上王因病不能起身，王替他代为行茶礼。

日本仇沙殿派人来进献礼物。

太宗 8年 4月 20日

戊戌日/派遣坡平君尹坤、恭安府尹金谦前往京师。这是为了谢恩。

太宗 8年 4月 21日

己亥日/赠送给使臣每人一套衣服、一双靴子和一顶帽子，二十三名头目也赐予帽子和靴子。

将上护军郭承祐、前监务康安式关进巡禁司。郭承祐违反法令，私下娶了康安式的女儿。

太上王派世子前往太平馆宴请使臣。

杖责前少监金从南六十大板，并充军到庆尚道水军。东北面都巡问使金承霔上奏：“镇溟浦被流放的前少监金从南，不遵从王命，擅自出入，又在农忙时节强夺他人田地。地方官依法禁止，他反而辱骂官员，情节严重，已将金从南关押在宜川县监狱。此人的罪状，请王裁决。”因此有这一命令。

太宗 8年 4月 22日

庚子日/赠给黄俨、田嘉禾、海寿鞍马。这是出于静妃的意思。黄俨等人到昌德宫入见，静妃站在东墙边，黄俨等人在西墙下拜了两拜，王代为答礼，行茶礼后出来。黄俨等人进献佛像和《真言》，王在广延楼设宴，韩帖木儿、奇原、陈敬也参加了。

任命吉昌君权近为世子贰师。

下令开凿慕华楼南边的池塘。

太宗 8年 4月 24日

壬寅日/派遣工曹判书偰眉寿、中军摠制沈仁凤前往京师。这是为了谢赏赐。同时进献纯白纸一万张。 ○ 发咨文给礼部说：

永乐四年二月初八日，接到贵部咨文，关于公用纸张的事。遵照此意，除已按指示办理外，现再行文议政府，挑选原抄造纸匠抄造好的纯白纸一万张，由偰眉寿携带，送往朝廷进呈。

将艺文馆大提学成石因、前摠制具成亮、前判原州牧使事庾龟山、检校汉城尹金忠敏关进巡禁司。已故艺文馆太学士韩尙质的妻子宋氏、前兵曹参议李垠的妻子韩氏、前署令崔天老的妻子尹氏、已故检校汉城尹李养中的妻子姜氏也违反法令，私下让子女结婚嫁娶，司宪府调查弹劾后上报。第二天，下令成石因、成亮、忠敏按自愿流放处理；庾龟山、郭承祐、康安式没收官职文书，流放到远方；主婚妇人韩尙质之妻等人，依法缴纳赎金。

太宗 8年 4月 25日

癸卯日/黄俨、田嘉禾、海寿、奇原以及陈敬请求游览金刚山，命世子到兴仁门外为他们饯行。派户曹判书李文和、艺文馆提学权缓、摠制李衎、铁城君李原陪同前往。

罢免摠制金继志的职务。金继志曾任全罗道都节制使，推荐朴光桂为三内岛万户，许承亮为光阳浦万户。这两人都因贪污获罪，金继志因举荐不当被免官。

太宗 8年 4月 26日

甲辰日/江华府有人被雷击。

任命赵璞为户曹判书，李文和为艺文馆大提学，崔迤为吉州道都按抚察理使。

派遣军资监曺士德，押送东宁卫逃散军士刘思京等七百八十一人前往辽东。

太宗 8年 4月 28日

丙午日/下令没收前广州牧使崔湜的官职文书，流放到外地。崔湜归属左军宿字牌接受田地，轮到值班时，到了那天却谎称落马受伤。兵部将此事移交刑部，追究他应当值班而不值班的罪责，因此有此命令。

命东北面都巡问使，在安边、定州、咸州各官署的城隍神前尽心祈祷。因为太上王病重。

太宗 8年 4月 29日

丁未日/日本国仇沙殿的使者到宫中辞行，赐给大米一百五十石、黄豆五十石。因为朴和之返回时，追查送还了被掳掠的百姓一百名。

司宪持平崔自海到宫中请求王上朝听政，王不批准。他上奏说：“殿下从去年冬天开始，因为太上王身体不适，每天早晨的朝启和六衙的受朝都停止了。如今听说太上王病情稍有好转，请求每隔五天上一次朝。”王说：“我未能处理政务，只是因为父王生病。如今虽然稍有好转，但作为人子的心，怎能毫无忧虑呢？我并非沉湎于酒色才这样。如果不是这样，难道还要等谏官说了之后才处理政务吗？”

罢免吏曹正郞朴冠、佐郞柳渼的职务。吏曹拟定完平君李朝的谥号进呈，都是不好的名号，而且接近下葬日期，所以王没有圈定。王令司宪府追究他们拖延的罪责并罢免了他们。

司宪府请求追究江原道都观察使赵勉、前判原州牧事庾龟山等人的罪行。原州教授官申图曾控告牧使庾龟山的不法之事，赵勉把责任归于申图，不追究庾龟山。然而庾龟山也因此被免官。宪府弹劾并上奏说：

前判原州牧事庾龟山，对祭典中所载的山神罗列罪名并加以笞刑，已属不敬，又在皇后哀悼之日奏乐宴饮，还和观察使赵勉一起到被流放之人全直的住所，喝醉后起舞，完全没有地方官的样子。前原州教授官申图因嫉妒喜爱的妓女，状告庾龟山不忠不孝，并且在哀悼之日自己也参加了宴席，却独独把罪责归于牧使，也属不当。然而申图已被赵勉定罪，流放到尚州。至于赵勉，听信庾龟山的话，一起在全直的住所饮酒，等到申图告发时，不追究庾龟山的罪责，反而加罪于申图，不公正不明察，不适合担任监司之职。前横川监务段纯，迎合赵勉、庾龟山的意图，对申图施以过重刑罚，增减供词，自知理亏，中途逃跑。上述人员的罪行，请依法判决。

下令庾龟山和申图已经受过惩罚，不再追究；赵勉现在患病，等段纯现身之后，再一同定罪。

太宗 8年 5月 1日

己酉朔日/任命汉城尹孟思诚为世子右副宾客，判内赡寺事许稠为右辅德。许稠曾任文学官，因直言敢谏被人敬畏，等到担任辅德时，世子听说后说：“许文学又来了。”

太宗 8年 5月 2日

庚戌日/赦免一罪以下的犯人。因为太上王病重。除谋反、大逆、殴打杀害祖父母及父母、妻妾杀夫、奴婢杀主、预谋故意杀人、蛊毒厌魅、以及强盗罪之外，本月初一以前已发现或未发现的内外罪囚，全部赦免。分派各道敬差官宣布赦令，并命他们说：“采选处女一事，严重骚扰农民。其中中等以下的，全部放回。”

下令成石因等七十七人，在京城或外地自由居住；洪恕等三十五人，发还官职文书。

韩帖木儿前往桧岩寺游览观赏。

太宗 8年 5月 3日

虫灾，白岳山的松树叶被虫子吃掉。

太宗 8年 5月 4日

上王前往太上殿探病。

黄俨等人到达金刚山表训寺，拿出三十匹绢，作为斋僧的费用。黄俨等人嘱咐都观察使尹思修说：“彩绢一匹折合米四石，生绢一匹折合米三石，用来供给僧徒。”尹思修上报，命令用仓库的米支付。

太宗 8年 5月 6日

派遣义原君黄居正前往京师。这是为了祝贺千秋节。

太宗 8年 5月 7日

司宪府弹劾判恭安府事朴子青。朴子青率领缮工少监洪理等人，监督慕华楼南边池塘的工程，十天没有完成，劳役的百姓非常困苦。司宪执义权遇等人想要弹劾他，先派遣书吏金思进、吴贵珍，暗中测量池塘的深度、宽度以及是否有水源。洪理知道后，对二人说：“池塘距离慕华楼一百五十多步，长三百八十尺，宽三百尺，深二三丈。有没有水，你们自己看。”于是秘密向朴子青报告了情况，朴子青抓住那两个书吏羞辱他们，差点要用棍棒打，旁边有人劝阻才停止。朴子青自己估计一定会被弹劾，骑马先到朝廷启奏说：“宪府派吏员窥探我们监督工程的情况。”不久，宪府弹劾朴子青说：“连日挖池，却找不到水，还甘心从事土木工程，不肯奏报停工，白白劳累民力，没有宰相应有的态度。”弹劾洪理说：“阿谀依附朴子青，早晚登门，像是家臣。强行挖掘无水之池，不能请求停止，玷污士林风气。”太宗听说后发怒，召见掌务持平崔自海质问说：“挖池的工程，是我命令的。朴子青和洪理有什么罪？”想要把崔自海交给巡禁司，不久怒气稍解，让巡禁司的螺匠把崔自海押送到他家。于是权遇等人都在家待罪。太宗命令取来宪府弹劾朴子青、洪理的公文阅览，非常愤怒，拿给议政府看说：“宪司这样做，该如何处理？”领议政府事河崙、左政丞成石璘、右政丞李茂等人启奏说：“宪司的做法虽然不妥，但言官的过失，不能治罪。”于是命令朴子青、洪理继续督工。命令巡禁司说：“金思进、吴贵珍，应该绑起来挂在池塘边，给众人看。”又命令兵曹佐郞崔进诚和两名内官担任监役官，增调内资寺、内赡寺的奴仆和军器监的别军，协助工程。挖池挖深后，最终找到了水。

右司谏金自知等人，到朝廷启奏说：“我们认为台臣以进谏为职责，只是想尽职而已，而殿下这样打击他们，不仅让今天的见闻震惊，而且写入史册，不能为后世树立榜样。而且恐怕从今以后，言官地位变轻，言路闭塞。”太宗让内官传达旨意：“你们如果真的知道宪府弹劾质问的具体情况，也应该退回家中，不得出入。如果说不知道，核实后再次启奏。”金自知等人回答说：“我们只听说宪府因为挖池的事弹劾朴子青，至于具体情况，我们不敢知道。”第二天，金自知等人伏在阁门启奏说：“昨天，殿下有旨，要求核实后再次启奏。我们听说，宪府因为工程长久未完成，派人查看，洪理却告诉朴子青，反而加以凌辱，宪府因此论处。即使不恰当，希望您能包容。”太宗说：“这个工程本来没有死人，而宪府胡乱猜测有劳役死亡的人，派人侦察，接着又弹劾。我让人挖池，不是为了鸟兽鱼鳖的观赏，而是为了接待上国使臣。朴子青‘甘心土木’指的是什么事？洪理‘玷污士风’是什么缘故？史笔所写的，不知道凭什么认为他们有错？”回答说：“宪府所论，我们不知道具体指向，但言官即使不恰当，也应当宽容，这是为了开通言路防止蒙蔽。如果不能宽容接受，动辄加罪，史册记载，就不是好事了。”太宗说：“‘甘心土木’、‘玷污士风’，如果有具体可指的事，你们也应当弹劾。言官不恰当也要宽容，那么言官有罪的，又该怎样？”第二天，金自知等人又伏在阁门启奏说：“宪府是殿下的耳目之官，为什么因为朴子青的缘故，轻视耳目之官呢？”太宗说：“你们认为宪府的罪轻吗？现在即使三次进谏，我也不会听从。”于是金自知等人都辞职退下。

太宗 8年 5月 8日

韩帖木儿来到朝廷，太宗在广延楼下设宴，赠送他鞍马。

太宗 8年 5月 9日

平壤府尹尹穆，进献几条便利措施：

一，我们东方礼乐文物，能与中原相比，是因为有箕子的遗风。因此《九畴》阐明，八条实行，百姓受其恩惠，万世景仰，但他的坟墓在草丛之中，朝廷使臣路过这里的人，必定询问并行礼。我们国家修复废弛之事，无所不至，唯独这件事，仍然沿袭旧弊而不举行，实在令人感慨。我们认为应该扫墓添土，设置石羊石兽，命令有关部门颂德立碑，委派守墓民户。一，铠甲、头盔、弓矢、矛盾、剑弩，是军国急务，不可不备。何况这个道，边境连接异国，而因循旧弊，往来大小使臣的人情赠行等杂务没有断绝，军器制造反而成为余事，这是可虑的。我们认为，从今以后，人情杂物一律禁止；各道每个界首官，规定每月军器的定额，每到月底，依照户曹会计算例，让军器监核算考察上报，永远作为固定制度。一，监司奉命专权，一方人物，无所不管，哪里有另外设置营属奴婢的道理？唯独这个道有，请求废除分属，让他们回到所居州县，永久断绝往来之弊，各自安居乐业。

太宗听从了。

太宗 8年 5月 10日

礼曹呈报发放度僧牒的方法：

谨按《六典》，两班子弟，下至公私贱民，擅自剃发，非常不妥。今后两班子弟自愿为僧的，父母亲族详细记录缘由，报告僧录司，转报礼曹，启奏取旨，然后征收丁钱五升布一百匹，发给度帖，才允许出家，其余有服役的人丁以及独子、处女一律禁止。又永乐元年二月十一日，司宪府受教度牒之法，一律依照《六典》，已经削发的僧徒，追征丁钱，以充国用，追给度牒。现在依据僧录司的牒呈，各宗选试临近，请求发给度牒。本曹察看，除已经接受度牒的僧徒外，那些不向官府报告、私自剃发的，不应发给度牒。

太宗下令说：“癸未年二月十一日以前剃发的僧徒，免收丁钱，发给度牒。”

日本国回礼官金恕，因刷还被掳人口二十名而返回。

太宗 8年 5月 11日

派遣司译院直长金有珍，押送漫散军李隆等男女共一百五十九口，前往辽东。

将投化向国的人以及济州留在京城的镇抚所，都归属兵曹管辖。议政府启奏：“投化向国的人，住在京城保卫王室，因为没有统属，时常在京城内外随意出入，不仅考察无门，如有弊病，也无法陈述。请求让兵曹掌管，逐名登记户籍，作为固定制度；济州留京镇抚所，也令兵曹考察。”太宗听从了。

太宗与静妃在内殿，亲自审视处女。领议政府事河崙、左政丞成石璘等人，进入广延楼下，挑选京城中选出的处女共七十三人上报。

赐予宫内酒给三道都体察使朴子安、助战节制使沈龟龄。朴子安等人，在全罗道捕获倭船一艘，斩首二十级，生擒五人。其中一人是本国被掳的人，所以朴子安释放他回家，派都镇抚前上护军李推上报，赐给李推表里，并命令朴子安的儿子上护军朴实，携带宣醪前往慰劳。太宗问李推说：“释放的那个人，有什么值得怜悯的吗？”回答说：“因为是本国人，所以放还罢了，没有其他意思。”太宗说：“这个人跟随倭寇多年，盗窃之罪，反而比倭寇更重。应该一并斩首，送还其乡是错的。”

全罗道海道察访韩雍，进献各浦事宜。启奏说：“各浦万户、千户、领船头目，把海上防御当作无关紧要的事，率领军船，号称备办军器监纳贯甲皮、内厢月课贯甲皮，常以打猎为事，如果遇到贼寇，难免失败。那些内厢月课及军器监纳贯甲皮，一律免除，专心防御。一，海边烽卒侦察倭贼来往，不分昼夜，与虎狼混杂，不顾生死，艰苦服役。内厢节制使，却命令责纳无孔大鹿皮、天鹅真羽，每年如此，加倍价格交易，成为巨大弊端。那些内厢年例所收的大鹿皮、天鹅真羽，全部免除。”下发议政府拟议。议政府议定：“军器监纳贯甲皮之外，其余请求依照所启施行。”太宗听从了。

太宗 8年 5月 12日

太宗 8年 5月 14日

庚申日，下了冰雹。

日本志佐殿的客人护送官李春发，因为带回了被掳走的二十八人而返回。

太宗 8年 5月 14日

壬戌日，有雾。

任命大护军韩雍为忠清、全罗道监战敬差官。起初，十四艘倭船到达高峦梁，想要掠夺全罗道的漕运船，朴子安、沈龟龄等人先率三艘兵船出击抵御，倭船不肯分散，结阵离去，因为后继无援而不敢追击。议政府认为倭寇日益猖獗，而朴子安等人未能捕获，因此禀报并派遣了他。

十四艘倭船侵犯瑞州的锄近梁，烧毁了两艘兵船，抢夺了三道都体察使军营所储存的军粮一百多石，并焚烧了军营。又侵犯瑞州的仓浦，烧毁了三艘兵船，船军前后得以逃脱的，只有几十人。

命令司宪府和司谏院正常办公。大司宪南在上疏说：

台谏是君主耳目的官职。君主处于亿万民众之上，深居九重宫中，万般政务的利害、百姓的疾苦、群臣的贤良与否，怎能全部知晓呢？所以古代的人君特意设置这个官职，事情无论大小，让他们能畅所欲言，即使说得不对，也不加罪，这是为了广开言路、扩大视听，为万世着想。没有比舜、禹、成汤更圣明的了，舜喜欢询问并善于审察身边的言论。连身边的言论都审察，可见他不会遗漏善言；禹拜受善言，汤听从谏言而不违逆，可见他们包容善言的度量。这三位圣人，是天下万世人君的榜样。如今殿下以天纵之圣，再加上光明正大的学问，圣德日益提升，对于古今天下，人君的得失、人臣的忠奸，无不周知，哪里还需要人臣聒噪多言呢！然而身居台谏职位的人，难道能认为吾君已圣明，没有可谏诤的过失；国政已治理，没有可议论的事情；百官都端正，没有可弹劾的人吗？因此之前宪司弹劾朴子青、洪理，却未合上意，被命令回家。谏臣看到宪司尽职却受责备，请求宽恕他们的罪过，三次到宫门前，未得允许，也辞职回家。因此台谏旷日缺位，朝野惊惧，这对殿下从谏的美德，恐怕有损害，而耳目也因此不通了。朴子青被弹劾的事情微不足道，假如有奸臣掌权，事情关乎大局，而台谏虽然想弹劾，但威严之下，恐怕触犯龙颜，欲言又止，那就不是小事了。恳请采纳臣的话，让台谏复职办公，那么日月的光明、天地的气量，岂不恢宏广阔呢！

奏疏呈上后，留在宫中未下发。皇上召见南在，询问舜、禹、汤三位圣人的事迹，于是命令台谏全都出来供职。

太宗 8年 5月 15日

癸亥日，有雾。

十四艘倭船到达唐津县，登陆掠夺，都节制使李都芬击退了他们，斩获一人首级。

太宗 8年 5月 16日

甲子日，停止诞辰的朝贺。

太宗 8年 5月 17日

乙丑日，雷电击中了尚州所属丹密县的人金哲。

任命判内赡寺事许稠为三道体覆使，前往查问朴子安、沈龟龄、忠清道都节制使李都芬、监战敬差官韩雍、都观察使柳廷显以及各浦万户未能捕获倭寇、反而导致失败损失的原因。任命开城留后司留后安瑗为东、西江等处兵马都节制使，又任命金重宝为丰海道兵马都节制使兼水军都节制使，大护军李培为助战佥节制使。当晚，分别派遣一百名甲士到各道，以防备倭寇。

司宪执义权遇、掌令李堂上书辞职。他们的信中说：

我们认为，凡是有助于圣德、有益于国家的事情，知无不言，从卿大夫到士人百姓，无不弹劾纠正，以严肃朝纲、端正风俗，这是司宪者的职责。臣等承蒙圣恩，在宪司任职，岂敢不精白一心，竭尽忠爱？但禀性昏愚，才能浅薄，学问不足以达到精微，智慧不足以应对变化，处理事务艰难，行动常失去时机，或是非难明，或缓急失序，未能符合当然之理。幸赖殿下天地生成的德行，宽容我们的狂直，仍居职位，感激之至，粉身碎骨也难以报答。然而反省自身，心中多有惭愧。对上辜负委任之意，对下招致舆论批评，将如何辅佐圣德、增益国家、严肃朝纲、端正风俗呢？《传》说：“量力而就位，不能胜任就停止。”臣等岂能以不才之身，长久占据风纪之司，而阻塞贤者之路呢？恳请殿下明鉴尧之智慧，广致汤之求贤，改用贤良之士担任风宪之职，使臣等得以免去职务。

太宗 8年 5月 18日

丙寅日，分别派遣熙川君金宇等到京畿左右道。是为了抵御倭寇。金宇为京畿右道乔桐等处兵马都节制使，金贵宝为助战佥节制使，金万寿为左道延兴、紫月等处水军都节制使，崔龙和为助战佥节制使，曹备衡为京畿左道大津等处水军佥节制使。任命护军李韬为京畿左道兵船军器点考别监，军器注簿崔海山为京畿右道兵船军器点考别监，当天出发。任命李灌为司宪执义，权轩、申简为掌令，权遇等人都被免官。

太宗 8年 5月 19日

丁卯日，在广延楼下亲自挑选处女。

黄俨等人从金刚山回来。黄俨等人不想麻烦殿下出迎，从杨州疾驰进入太平馆，皇上派知申事黄喜前往慰问。黄俨等人到金刚山，仰头看见空中有五色云散开成花飞落，又有白鹤、青鹤在山中飞翔舞蹈，黄俨于是告诫随从吃素，不要杀生。

慕华楼南边的池塘建成。赐给参与工程的队长、队副共四百人各一石米，用船运来旧京崇教寺池塘的莲花种子种下。

司谏院上书请求追究赵瑚、金瞻、许应、朴惇之等人的罪过。书说：

我们认为，臣子不忠，是天地所不容、臣民所共愤、天下古今人人都该诛杀的。之前闵无咎、闵无疾等人，因为是姻亲的缘故，侥幸蒙受宽大处理，得以保住性命。至于他们的父亲骊兴府院君闵霁，感念殿下再造之恩，闭门自责，不接待宾客，以此改过前愆，这是应该的。如今却招来检校赞成事赵瑚、前总制金瞻、许应、前恭安府尹朴惇之，交结朋党，不时聚会，其心思难以揣测。恳请闵霁的罪状，由圣上裁断施行。赵瑚、金瞻与闵氏结党，在殿下内禅之时，赵瑚想让他儿子赵希闵担任内执事，金瞻则另持异议。台谏大臣联名请罪，蒙受殿下好生之德，本应悔悟自新，如今却不顾一国臣民之愤，又与许应、朴惇之等人，借下棋为名，常聚集在闵氏家门。许应之前身为宪司之长，无所忌惮，阿谀取容；朴惇之则曾玷污风俗，名字附在刑书之上，滥受圣上恩慈，官至两府，图报圣恩是他的本分，却反而与赵瑚等人结党于不忠之家，其心必异，恐怕会生祸端。《易经》说：“履霜坚冰至。”这是想要防患于未然。恳请殿下，命令有司收缴赵瑚、金瞻、许应、朴惇之的职位牒文，审问其缘故，以杜绝朋党之源，以警戒履霜之渐。

又上疏说：

昨天，详细陈述了赵瑚、金瞻、许应、朴惇之等人朋党的情形，未蒙允许，不胜惶恐。但此事关系宗社，不敢沉默，再次冒渎圣听，恳请裁决。赵瑚等人交结朋党，出入闵氏家门，不是一朝一夕，是国人都共同见闻的。等到被弹劾时，他们隐瞒实情不承认，与骊兴府院君闵霁的公函答复相反。既然如此，赵瑚等人隐瞒实情不承认，必定有原因。此事如果不处理，以后必定难以对付。《传》说：“先断绝其党羽，那么为恶的人就孤立了。”恳请殿下，按照之前的请求，惩治赵瑚等四位臣子的罪过，以谨慎防微杜渐的训诫。

都留在宫中未下发。谏院官员到宫门前待命，皇上说：“我难道想拒绝谏言吗？我已经深思熟虑了。”左司谏大夫安束等启奏说：“闵霁既然不敢隐瞒四人来访的事实，而赵瑚等人都隐瞒实情不承认，他们的计谋很狡猾。”皇上说：“这固然是事实，但我的考虑也很周全。日后如果再有像今天这样的聚会，我岂敢禁止你们说话呢！相关机构的纲纪已经振作，不必再追究。”

命令吉昌君权近，抄写《礼记》中记载的丧制呈上。

太宗 8年 5月 20日

○戊辰/任命沔城君韩珪为开城留后司东、西江等处的助战节制使，汉平君赵涓为富平、安山等处的助战节制使，长川君李从茂为南阳、水原等处的助战节制使，麻城君徐益为丰海道助战节制使，上护军郭承祐为丰海道助战佥节制使。因为丰海道都观察使错误报告了十四艘倭船出现在道内海面上。不久，边防报告再次到来，丰海道出现的船只并非倭寇，而是本国漂散的船只，于是命令赵涓、徐益等人返回。

○赐给议政府舍人李明德、柳思讷各一匹马。因为他们对使臣长期逗留，勤于禀报公务。

○命令忠清、全罗道监战敬差官韩雍，同时考察两府以上将帅中不能抵御倭寇的人。韩雍启奏：“十四艘倭船侵犯各浦，夺取兵船，掠夺人口货物，臣受命巡视防御情况，纲纪不严，防御无策。请求将涉及防御不力的军民官六品以上者，允许直接处置。”因此有了这个命令。

○黄俨派陈敬到王宫陈谢。知申事黄喜出来与他谈话说：“老王殿下病重，我殿下前往问安，请暂且留下歇息等待。”陈敬说：“黄大人等人想久留金刚山，殿下多次派使臣问安，并送来珍馐，深感厚意，又正值农时，所以迅速返回。黄大人本想立即前来陈谢，听说殿下侍奉老王之病，恐怕礼节繁琐劳累，派我来致谢。”黄喜回答说：“使臣有十天的行程，殿下派使臣问安，是礼数。”陈敬说：“虽然如此，在我应当致谢。”

太宗 8年 5月 21日

○宴请内史黄俨等人在解慍亭。慰劳他们金刚山之行。黄俨回馆后，对田嘉禾等人说：“你看到殿下的脸色了吗？近来因为侍奉老王的疾病，瘦弱得很厉害。”

太宗 8年 5月 22日

○向白岳、木觅、汉江之神祈祷降雨，停止各殿进献的药酒。

○司谏院请求惩治闵无咎、闵无疾的罪行。疏文说：“我们认为，法律是天下公共的东西。不因私情废弃，不因亲情损害，然后才能施行于天下。不久前，无咎、无疾等犯有不轨之罪，应当处以极刑，殿下特因姻亲的缘故，曲从轻典，各自安置在他们的乡里。这虽然是殿下好生之德，但对天下的大义又怎样呢？无咎、无疾等不轨之罪，是天地祖宗共同要诛杀的，是一国臣民不共戴天的，实在不是殿下能以私情赦免的。去年干旱严重，饥荒接连发生；现在正当夏季，却降霜、雾霾、地震、风凄。这虽是无咎等人阴谋不轨所致，但臣等也担心是殿下刑罚不当造成的。昔日成王，罪人被擒获，上天于是反风，那年大丰收。天人感应的道理，不是很明显吗！听说无咎、无疾等攀附朝廷使臣，诉说被诬陷，反而让殿下蒙受听信谗言的过失，他们的凶逆，怎能说得尽！恳请殿下割舍私情，执行法律，明正其罪，以回报天地之心，以满足臣民的期望。”

奏疏留在宫中未下发。

○日本回礼官崔在田返回。崔在田带着大内殿的使者和搜寻到的本国被掳人四十四名，到达蔚山浦，先派人上言说：“臣到日本，观察其形势，大内殿是一方巨镇，土地富饶，士兵强盛，各酋长都畏惧服从。如今对本国忠诚至极，待臣如同接待大宾，宴席饮食、粮饷赠予，都极为丰厚，到告别时，言辞恳切。如今来的使臣，不可以按其他例子接待，他们索求的《大藏经》，恳请酌情下达。臣返回时，有倭寇仇罗稳五名，随船出来。这些仇罗稳，壮勇无敌，而且善于磨剑，自称：‘如果朝鲜境内可居，就率领妻子前来。’恳请赏赐并送往京城。”

命令议政府说：“仇罗稳，可令他们与崔在田一起赴京。”

○忠清道都观察使柳廷显进献一名倭寇俘虏。倭寇侵犯仓浦，我军追击，有一名倭寇落后，来不及上船，被蓴城镇兵马使活捉。

太宗 8年 5月 23日

○下雨。

太宗 8年 5月 24日

○下大雨。

○太上王在别殿去世。皇上常睡在广延楼下，亲自察看进膳多少、服药先后的适宜情况。到这天拂晓，报漏已停，太上王发痰，被扶起坐着，服用苏合香丸后病危，皇上徒步赶到，进献清心丸，太上王不能吞咽，抬眼看了两次就去世了。上王单人骑马疾驰赶到，皇上捶胸顿足呼泣，声音传到外面。治丧全部依照《朱子家礼》，由奉宁君福根主持祭奠。礼曹启奏：“谨按《文献通考》《东汉志》国恤旧例：‘百官每五天一次会集哭临；故吏、二千石、刺史、在京都的郡国上计掾吏，都每五天一次会集；天下吏民，发丧哭临三天。’又按大明永乐五年七月初四日，皇后崩逝，礼部丧礼榜文内：‘在京文武百官，于本月初六日早晨，各穿素服、黑角带、乌纱帽，到思善门外哭临。礼毕，行奉慰礼。初八日早晨，各官穿素服，携带孝服，到右顺门外穿着，伺候成服，进入思善门哭临。礼毕，就换素服，行奉慰礼。礼毕，各将孝服拿出。初九日、初十日礼仪相同。’今大行太上王殿下，于五月二十四日升遐，即日，各司准备素服、黑角带、乌纱帽，哭临奉慰，到二十六日，各将孝服穿着，哭临奉慰，到二十八日，是升遐后第五天。请求依当代制度，行三次哭临奉慰礼。”礼曹又启奏：“停止京城内外的音乐，禁止屠宰，禁止嫁娶，停止大小礼仪，停止朝会集市。到第三天，派大臣告于宗庙。”

○议政府设置殡殿、国葬、造墓、斋四都监，丧服、玉册、服玩、棺椁、祭器、柳车、法威仪、丧帷小造、山所、灵饭、仪仗、墓所铺陈、返魂等十三个色目。任命吉昌君权近、礼曹判书李至为丧服色提调。

太宗 8年 5月 25日

○小敛。因为天气很热。

○在兴德寺设置《忏经》法席。

○礼曹详细制定丧制：主上殿的丧服：武屈冠，首绖（用生麻），衣裳带（生麻），腰绖（生麻），竹杖、菅屦（代用白丝鞋）。上王殿、世子殿的丧服同上。王子、王亲的丧服：白皮鞋，其余同上。静妃殿的丧服：盖头（布帽罗火笠），布头𢄼（结介），大袖（长衫），长裙（裳），竹钗（簪），带，麻屦（代用白丝鞋），白苎布扇子，白苎布手衣，白苎布裹腮。大妃、诚妃、淑嫔的丧服同上。宫主的丧服：背子、盖头、布头𢄼、竹钗、带、白皮温鞋、白苎布扇子、手衣、裹腮。翁主的丧服同上。各殿侍女的丧服：背子、盖头、生麻带、白皮鞋。水赐：背子、生麻带、白皮鞋。内官的丧服：白头巾、斩衰直领、生麻带、白皮鞋、布裹笠、白笠中。各差备：白头巾、布裹笠、白衣、生麻带、白绳鞋。文武百官：布裹纱帽、斩衰直领、生麻带、白靴、布裹笠、白笠中。驸马的丧服与百官相同。各道大小使臣、守令同上。内侍茶房：布裹纱帽、白衣、白靴、生麻带。录事、知印、各司吏典：布裹平顶巾，其余同上。以上文武百官，行丧的日限。自汉以后，有以日代年，三天而除服的。宋以日代月，十三日小祥，二十五日大祥，二十七日禫祭而除服。以宋制为法，武官五品以下，三天而除服。凡文武百官，都以白衣、黑角带终三年，前衔大小品官，都穿白衣、白笠、白带、白靴、草鞋。二十七日以后，以白衣、黑带终三年。成均馆的生员、生徒、僧徒：素衣素带；各司的皂隶、巡禁司的螺匠及丁吏、所由、杖首抄：素衣、素带、白绳鞋；庶人男女：三天而除服，制度都依《文公家礼》。中宫，参用本国女服；百官服，参用宋朝乾兴年间的旧例。

太宗 8年 5月 26日

甲戌日/举行大敛，将灵柩停放在后别室厅的南面，随即设奠。上（国王）与上王及百官按照礼仪穿戴丧服并哭临，议政府进献表笺表示慰问。

礼曹启奏：“各道的大小常例及外任官员，在文书到达当天，立即在公厅穿着素服，面向京都发哀，住宿在本衙门。次日早晨，在公厅穿上丧服，完成举哀礼仪。丧服的制度：团领素带用粗布制作，布裹纱帽及笠子上系麻带，三天后除去。沿边地区不必举哀。”上（国王）因哽咽不能饮水，领议政府事河崙、左政丞成石璘等请求喝粥，令安城君李叔蕃奉上，国王开始喝了一钟粥。

开始居丧守庐。昌德宫东南角有一间小室，是王子读书的地方。国王开始居住在这里，每天阅览《朱子家礼》。

太宗 8年 5月 27日

乙亥日/上王在殡殿设奠。这一天，国王开始进食蔬菜和粮食。

任命领议政府事河崙、左政丞成石璘、右政丞李茂、汉山府院君赵英茂为四都监都提调，玉川君刘敞、参知议政府事李膺、铁城君李原为殡殿都监判事，汉川君赵温、参赞议政府事李贵龄、西川君韩尚敬为斋都监判事，议政府赞成事南在、判恭安府事朴子青、参知议政府事咸傅霖、总制成发道为国葬都监判事，吏曹判书李稷、判恭安府事朴子青、判汉城府事金汉老、总制李衎为造墓都监判事。

礼曹启奏：“谨按《礼记·檀弓》曰：‘天子崩，巷市七日；诸侯薨，巷市三日。’注释说：‘巷市，是指在巷子里进行交易。’这是百姓为了国家的大丧，因哀戚而罢市，但日用必需品又不能缺少，所以在巷子里交易。本朝旧例，大臣去世，停市三日。现在国丧，请求停市五日。”又启奏：“谨按古礼，小祥时戴练冠去掉首绖，大祥时去掉丧服，禫祭后即恢复吉服。现在国丧，文武臣僚的丧服，请求依照此前判定的：十三日小祥，开始戴有角纱帽；二十五日大祥，去掉孝服，开始穿白衣戴乌纱帽，仍系腰绖；二十七日禫祭后，去掉腰绖，开始穿白衣戴白笠乌纱帽黑角带，直至三年期满。前衔大小臣僚，穿白衣戴白笠直至三年；外方大小使臣守令，依照京中百官的例子。殡殿都监及殿内诸执事，以山陵安葬日为限，不除去丧服；停朝以十三日小祥为限；民间嫁娶、祭祀，请求依照《文献通考》，安葬后不禁；文武臣僚的孝服，到山陵安葬日，再穿着去侍卫。”

太宗 8年 5月 29日

丁丑日/派遣清城君郑擢、恭安府尹郑符前往京师。去报丧并请求谥号。在昌德宫设虚位，百官脱下孝服，穿着白衣乌纱帽黑角带行拜表礼，不用音乐。百官送到崇礼门外后，重新穿上孝服返回。○表笺上自称“朝鲜国孤子臣某”，不用印信，礼部和辽东则令议政府申报。

太宗 8年 6月 1日

戊寅朔日/上（国王）与上王在殡殿举行朔祭。

命令领议政府事河崙，每日坐在本府，商议处理公事。

太宗 8年 6月 2日

己卯日/在殡殿设立《真言》法席，上（国王）与上王亲自设奠行香。礼曹启奏：“殡殿朔望日及有名日、别浇奠时，国王亲临时的各司侍卫及礼仪，一律依照仁昭殿的旧例。”

太宗 8年 6月 3日

庚辰日/议政府挑选处女。各道所选处女到京：庆尚道六人，全罗道四人，忠清道三人，开城留后司十二人，京畿左右道四人，丰海道一人。政府挑选留下七人，其中在父母丧三年内及独女无兄弟的，都放回原籍。

日本志佐殿、御厨殿，都派遣使者进献礼物。

太宗 8年 6月 7日

甲申日/百官前往殡殿哭临并慰问。因为十三日是小祥。开始戴有角白帽。

黄俨、田嘉禾等在殡殿设奠。黄俨等拿出三十匹细绢，置办奠物。

太宗 8年 6月 9日

丙戌日/在藏义寺设立忏经法席。每次七七日之间，设立一次为期五天的法席，从开始到结束都举行回向仪式。国王常到殡殿，设别奠；命令西川君韩尚敬、刑曹参议尹珪等七人，用泥金书写《妙法莲华经》，以资助冥福。

太宗 8年 6月 11日

戊子日/内史伴人等人在殡殿设祭，拿出二十六匹细绢，备办奠物。

东北面大雨，河水泛滥。

太宗 8年 6月 12日

己丑日/派遣领议政府事河崙等人，去察看山陵。检校判汉城府事刘旱雨、前书云正李阳达等启奏说：“臣等占卜选择山陵，到了原平古蓬城得到吉地。”于是派遣河崙等人去察看。河崙回来启奏说：“李阳达等人所看的蓬城之地，不可用。海丰、幸州有地，稍微符合地理之法。”国王说：“再选其他地方。”

太宗 8年 6月 14日

辛卯日/倭船十五艘，侵犯长渊镇阿郎浦，兵马使柳殷之与之交战击退，斩杀两人。

解开放纵鹰子（指不再拘束鹰子）。

太宗 8年 6月 15日

壬辰日/参赞议政府事柳龙生携带礼部咨文，从京师回来。咨文说：

一件关于人口的事。兵部咨文：“该建州卫指挥使阿哈出等奏称：‘有奚官万户府所属察罕等一十三户人民，朝鲜国将木答兀连妻子四口送回来了，有十二家不曾回来。’同时具奏时，得本卫指挥莽哥不花等陈述：‘奚官万户府有人户一百多户，东宁卫指挥高塔海帖木儿招到数内头目失加赴京，授为副千户；察罕等十二户，都是失加同寨管的。因失加授职回还，有朝鲜国差把关兵马，将失加家小，同察罕一十二户搬运裹挟去了。后有失加家小，永乐五年八月内，到达建州，有察罕十二户不曾来，确实是失加所管人数。’”除具奏外，移咨到部，合行本国，取发建州卫住坐，仍将发过人数开报。

一件关于团聚的事。兵部咨文：“据建州卫指挥佥事马完者呈报：‘有各户下人口，现在阿罕等处地面住坐，具呈搬取。’”除具奏外，移咨到部，合行本国照依，开去男妇口数，起发建州卫完聚，仍将发过日月回报。今开指挥佥事马完者户下男妇十一口，现在兀连地面住坐；六口现在红肯地面住坐；指挥佥事阿哈出户下男妇二口，现在失里地面住坐。

太宗 8年 6月 16日

癸巳日/在殡殿设立《华严》《三昧忏》法席。

太宗 8年 6月 19日

丙申日/

丙申日，百官前往殡殿，哭丧并奉慰问，然后脱去丧服。因为二十五日是大祥。出来到次位，改穿白衣乌纱帽，进入就位，举行奉慰礼。

太宗 8年 6月 21日

戊戌日，百官前往殡殿，哭丧并奉慰问。因为二十七日行禫除礼。开始去掉腰絰。

领议政府事河崙等率领百官前往宫阙，请求听政，未获允许。启奏道：“百官已经行过禫礼，请求依照宋朝制度，脱去孝服听政。”国王说：“遭此大丧，攀哭不及。我在戊寅年秋天，为了社稷大计，不得已而举事，此后父王常常心怀不平。我在他生前，未能承顺，以致伤害了他的心。如今他升天，何以忍心忘记，急于听政呢？”河崙说：“前日的举动，是为了大局。到了今日，也应当从大局出发听政。自从汉、唐以后的君主，没有经过三天还不听政的。”石璘、李茂说：“现在使臣在馆舍，倭贼侵犯边境，怎么能旷日持久不听政呢？社稷延续，直至万岁，这才是大孝。在天之灵，难道不知道吗？”国王说：“如今斋荐尚未结束，葬期未到，不可冒凶礼而当吉礼。至于国事，全凭老政丞，不必脱去衰絰而听政。倘若国家有大事，即使身服衰絰，怎敢默默坐视呢？”国王又说：“想让世子脱去丧服，接待使臣，怎么样？”河崙等回答说：“臣等希望殿下听政，何况世子呢？而且世子，怎么能以亲子论呢？”国王说：“我的意思正是如此。”

太宗 8年 6月 22日

己亥日，世子开始穿着素服，前往太平馆，见使臣问安。

太宗 8年 6月 23日

庚子日，在殡殿设置《楞严》法席。

太宗 8年 6月 24日

辛丑日，倭船十二只侵犯宣州。

内史黄俨等前往昌德宫慰问，国王出广延楼下，站立辞别并送他们。

太宗 8年 6月 25日

壬寅日，议政府及百官上疏请求听政，未获允许。领议政府事河崙等上疏说：

臣等认为，人君的德行，没有比孝更大的，而尽孝之道，与普通人不同。居丧不言的礼法，在殷、周之前已经不能实行，只有高宗实行了。周成王驾崩，康王即位，接受群臣朝拜，脱去冕服返回丧服。先儒朱子说：“天子诸侯的礼仪，与士庶人不同。”因为人君应当以天下国家为体，以宗社生灵为计，大位不可以长久空缺，大权不可以暂时分割，观察时势，不得不如此。殷、周盛世，人心淳厚，世道太平，居丧不言的礼法尚且难以实行，何况后世呢？自从汉文帝遗诏缩短丧期之后，历代遵守，都不能实行三年之丧，只有晋武帝、魏孝文、周高祖能够实行。然而军国重务，都自行听断。宋朝的真、仁、英、神四宗，都是贤明的君主，外庭群臣都用易月之制，而内庭实际实行三年之丧。如今考查当时帝纪，坐朝听政、除拜大赦，以至亲试举人的事情，都在未葬之前。宋朝是三代以后治教休明的时代，真儒辈出，制度文为，都可以为后世效法，所以今日外庭群臣行丧之礼，全部遵循宋制。如今我主上殿下哀慕太上王，孝诚恳切至深，深居居丧之所，不肯听政，群臣惶惶不安，无所禀令。前日，臣等谨率百官，前往宫阙联名请求听政，殿下没有立即允准，并且禁止再次请求，臣等闻命，不胜感伤。臣等私下认为，舜被称为大孝，周公被称为达孝，是因为遭遇父母兄弟的变故，而能妥善处理。戊寅之变，奸臣乘我太上王不豫之时，挟持幼主图谋作乱，宗社安危，间不容发。幸赖殿下应机讨除，再次安定宗社，万世永赖。我朝鲜亿万年无疆的基业，太上王开创于前，殿下奠定于后，善于处理变故并能继承述作，实在可以与舜、周公无愧了。这是以宗社大局为念，来实行大孝。如今我国家，虽然号称小康，但内外的忧患，不可不虑。殿下想要效法三代盛世的礼法，恭敬沉默不言，不肯听断。臣等担心各种事务必定至于衰败，或许会带来宗社的忧虑，最终有损于大孝。恳请殿下抑制哀思顺应变化，完全遵循宋朝的制度，素服临朝，每日听理庶政，对上以隆盛宗社的大孝，对下以安慰臣民的众望，以永保太上王开创的基业，以留给万世遵循的方法。

疏上，留在宫中未下发。

六曹判书赵璞等，率领百官上疏说：

臣等认为，大孝在于继承述作，大义贵在变通。如果务求苟且难行，而不能传后继承述作的孝道就有亏损；如果失于从宜，而不合乎时中变通之义就未尽。所以居丧不言，是三代盛世也难以实行的；素服临朝，是历代哲王已经实行过的。因为大位不可以长久空缺，大权不可以暂时分割，天子诸侯的礼仪，自然与士庶人不同，其形势不得不如此。如今我主上殿下，孝诚恳切，出于天性，深居居丧之所，不肯听政，群臣惶惶不安，无所禀令。前日议政府，谨率百官，再次请求听政，未蒙允准，接着上封章，也未蒙允准，大小臣民无不失望，不知所措。况且如今国家，帝使方到，海寇外侵，中外多事，实在令人忧虑。殿下想要效法三代盛世的礼法，不肯听政，臣等担心各种政务衰败，以致带来宗社的忧虑，那么在继承述作之道、变通之义上，都未能得当，而有损于大孝。殿下纵然自己尽孝，但宗社大计怎么办呢？恳请殿下念宗社安危之大计，思太上王开创之伟业，效法前代哲王的制度，审察当时事势之宜，以大义决断，完全按照政府所申状内施行，以安慰大小臣民的期望，以建立万世子孙的法度。

疏上，又留在宫中未下发。

西北面行台监察李士清，从义州返回，搜出郑擢隐匿携带的黑细麻布十匹，郑符隐匿携带的黑麻布四十三匹、交绮团领二件、细麻布团领五件，没收归官。

太宗 8年 6月 27日

甲辰日，雷击吉州人李万的妻子和婢女。

黄俨等游览观赏杨花渡北峰，俗称加乙头。

太宗 8年 6月 28日

乙巳日，顺德侯陈理去世。陈理是陈友谅的儿子。有一个儿子叫明善。到他去世，赐赙米豆五十石、纸一百卷，赐给棺椁，并咨报礼部。

定山陵于杨州俭岩。起初，领议政府事河崙等再次率领刘旱雨、李阳达、李良等，在杨州察看风水。检校参赞议政府事金仁贵见到河崙等告诉他们说：“我所居住的俭岩有吉地。”河崙等察看，果然好。造墓都监提调朴子青率领工匠开始役作。

东西北面丰海道发生蝗灾。

这个月，一歧太守源良喜派遣至昙，送还被掳掠的二十三人，进献礼物，又派遣三郎左卫门，来感谢赐予米和布。下松浦三河守，也派人进献礼物。

太宗恭定大王实录卷第十五终

太宗 8年 7月 1日

初一，彩虹出现在西北方。

在兴天寺设立圆觉法席。

领议政府事河崙等人率领百官来到宫殿，再次请求太宗处理政务。他们启奏说：“前几天臣等两次请求殿下听政，至今未获允许。如果殿下不肯听政，那臣等也打算辞职。”太宗说：“我身居殡宫旁边，尚未满百日，怎么忍心脱下丧服处理政务？”河崙等人启奏说：“大孝在于继承和发扬先王遗志，并非固执地拘泥于小节。如果殿下不听政，那臣等要向谁禀告政令呢？”太宗说：“百日的制度，虽然说是乡俗，但考察古书，宋朝丞相王淮对孝宗说过百日之后听政的话。我想效仿这个。”河崙等人回答说：“百日听政的说法不见于经传，怎么能效法呢？”李茂启奏说：“百日行丧是前朝的习俗，如今人们都实行三年之丧。殿下如果说百日之后听政，那就是恢复前朝百日习俗，实在不可行。”太宗于是说：“卿等的话都是为了辅佐我。但在安葬之前，我不能接见大臣。我想在内殿让代言官启奏政事，听断之时，冠服制度请详细制定后告知我。”于是，成石璘等人启奏说：“谨查宋朝孝宗的旧例，群臣多次请求换穿常服到正殿听政，所以孝宗穿着布素在内殿处理政务。现在考察当时冠服，是白布折上巾，到灵柩前则穿丧服执杖。但折上巾的形状制度不详，而且不是当今君主的制度。请求用白布巾、布衫，坐在内殿处理政务。”太宗命令政府说：“群臣已经举行过禫祭却还吃素，不合古礼。卿等应先开荤，以示范众官。等卿等开荤之后，我再尝用药酒。”议政府退下后，开始吃干肉，然后到宫殿进献药酒，太宗才喝了一钟。

太宗 8年 7月 2日

戊申日，内史黄俨等人与议政府一起在景福宫挑选京城内外的处女。黄俨因没有美色而发怒，抓住庆尚道敬差内官朴輶，捆绑后数落他说：“庆尚一道占国家的一半，上国已经知道，怎么会没有美色？你竟敢以私意选进这样的女子吗？”想要杖打他但停住了。他坐在交椅上，让政丞站在面前，挫辱他们，然后回到太平馆。太宗派知申事黄喜对黄俨说：“这些女孩子因终身远离父母而忧虑，食不知味，日渐瘦弱，不足为怪。请再让她们换上中国妆饰后再见。”黄俨说：“好吧。”这天，平城君赵狷的女儿好像中风嘴角歪斜；吏曹参议金天锡的女儿好像中风头颤抖；前军资监李云老的女儿好像脚病走路跛行。黄俨等人大怒。司宪府弹劾赵狷等人教导女儿不谨慎的罪过，派官吏看守，赵狷被流放到开宁，李云老被流放到阴竹，金天锡被停职。

戊申日，内史黄俨等人与议政府一起在景福宫挑选京城内外的处女。黄俨因没有美色而发怒，抓住庆尚道敬差内官朴輶，捆绑后数落他说：“庆尚一道占国家的一半，上国已经知道，怎么会没有美色？你竟敢以私意选进这样的女子吗？”想要杖打他但停住了。他坐在交椅上，让政丞站在面前，挫辱他们，然后回到太平馆。太宗派知申事黄喜对黄俨说：“这些女孩子因终身远离父母而忧虑，食不知味，日渐瘦弱，不足为怪。请再让她们换上中国妆饰后再见。”黄俨说：“好吧。”这天，平城君赵狷的女儿好像中风嘴角歪斜；吏曹参议金天锡的女儿好像中风头颤抖；前军资监李云老的女儿好像脚病走路跛行。黄俨等人大怒。司宪府弹劾赵狷等人教导女儿不谨慎的罪过，派官吏看守，赵狷被流放到开宁，李云老被流放到阴竹，金天锡被停职。

太宗 8年 7月 3日

己酉日，开始穿着素衣白帽在内殿听政。大事由代言司入宫启禀，小事由政府行文处理。

分派各道巡察司重新挑选处女，又让一名内官跟从，称为敬差内官。京畿左道、江原道、东北面由西川君韩尙敬、内官金龙奇负责；京畿右道、丰海道、西北面由前都巡问使吕称、内官李元凤负责；忠清道由知议政府事李来、内官尹伯颜负责；全罗道由参赞议政府事李贵龄、内官廉有耻负责；庆尚道由铁城君李原、内官朴輶负责。议政府向各道发牒文说： 先前，都观察使、都巡问使及敬差官等，对道内处女子不肯用心推选，有很多漏报的。现在再次对大小守令、品官、乡吏、日守两班、乡校生徒、百姓各户，如有姿色的，一律采选，并让他们精洁梳妆，等待天使检视。如有隐藏女子不肯献出，或有人用针灸、断发、贴药等方法多方设计规避选秀的，通政以下官员可直接处断，嘉善以上则申报朝廷，一律以不服从王命论处，收取职牒，籍没家产。

黄俨暗中派伴人到汉江窥视各道巡察的行程。

撤销铁和县，划归黄州管辖，并设置判官。

太宗 8年 7月 4日

庚戌日，韩帖木儿、奇原来到宫殿，太宗走出广延楼下，站着送别了他们。

太宗 8年 7月 5日

辛亥日，黄俨等人再次挑选处女。黄俨等人来到宫殿，太宗走出广延楼下站着送别，然后他们前往景福宫挑选处女。这些处女的衣服首饰都采用中国样式，黄俨说：“其中勉强可以的只有三四人而已。”留下权执中、任添年等女子的三十一人，其余都放回去了。黄俨等人因被选中的处女数量少，想分头到外地亲自挑选，世子褆和议政府先到汉江亭准备设宴饯行。韩帖木儿、奇原到宫殿辞行，太宗说：“使臣即使亲自到外地，都是农家女儿，美色从哪里得来！”两人回去告诉了黄俨，黄俨发怒说：“我们假装要分头去外地，以此观察国王是否真心，并不是真的要去。我们应当回京师了。”太宗派知申事黄喜用谦逊言辞坚决请求，黄俨才作罢。

司谏院上启文说： 使臣近日进京时，开始出现地震的异常；自推刷处女以来，又出现阴气灾害；巡察使派出之后，正当夏秋之交，蝗虫为害，凉风连日，灾异屡次出现。如今又命令各司、各成众官及大小闲良官各自揭发隐藏处女的人，家财没收充公，科田另行分配。有司秉承此令，各司吏典及坊里妇女被捆绑鞭打，街巷冤屈呼喊，伤害了和气，又招致灾变，如果饥荒接连到来，那么将来的事实在令人担忧。希望依照前例，严加追究，隐藏者只处罚本人，以消除民怨。

两艘倭寇船只侵犯西北面宁朔县。

征调各道民丁赴山陵服役。忠清道三千五百人，丰海道二千人，江原道五百人，预计七月三十日开始动工。

太宗 8年 7月 6日

壬子日，日本大内殿派遣使臣进献礼物，有屋轿子一乘、屏风六扇、药材、器皿、绫绢等物。

太宗 8年 7月 7日

癸丑日，春州发生蝗灾。

太宗 8年 7月 8日

甲寅日，在殡殿设立法华三昧忏法席。

任命金宇为江界等处都兵马使、判江界府事，权衷为泥城等处都兵马使、判朔州都护府事，朴龄为吉州道察理使兼判吉州牧事，韩兴宝为庆源等处兵马使兼庆源府使，尹思修为江原道都观察使、判原州牧事，李衎为江原道兵马都节制使、判江陵大都护府事，咸傅霖为丰海道都观察使、判黄州牧事，金继志为丰海道兵马都节制使、判海州牧事。都由议政府拟名后经落点差遣，允许携家眷赴任。

太宗 8年 7月 9日

乙卯日/黄俨等人前往景福宫，再次查看处女。

书云观上书请求建造石室。上书说：

臣等谨按胡氏《基穴论》说：“现今习俗用砖石做椁，只是不砌底部，并用钓棺下葬，这些都是可取的。不砌底部，一是为了通地气，一是为了渗水脉；钓棺则破地不广，得以珍惜地气的原因。”《文公家礼》中作灰隔的注释说：“灰可以抵御树根、防备水蚁。石灰加沙则坚实，加土则粘稠，年久后凝结成砖石，蝼蚁盗贼都无法接近。”附注说：“炭屑、沙灰，在墓穴底部和四周相接，夯实平整后，再在上面安放石椁。”由此看来，用石做椁，古代已有。而且沙灰作为隔层，日久变成砖石，这也是石室的道理。臣等私下认为，我国从古至今，陵墓的建造，没有不用石的，至于臣民，用石下葬的比比皆是。臣等的浅见认为，如今大行太上王的陵墓，实在应该用石做室，不砌底部，这样本朝的陵室制度不违背，而文公的必诚必信之意、胡氏的通风渗水之法，差不多都具备了。

下交议政府拟议。

○礼曹详细规定：开城留后司知印著有角头巾，七品去官。

太宗 8年 7月 12日

○戊午日/成州发大水，百姓金哲一家五人被淹死。

○韩帖木儿、奇原、陈敬等人来到宫阙，太宗出来致辞后送行。

太宗 8年 7月 13日

○己未日/派遣世子褆，在桧岩寺设立第七斋，各司一名官员侍卫。

○任命赵璞为东北面都体察使，林整为东北面都巡问察理使兼永兴府尹，李稷为西北面都体察使，起复朴信为西北面都巡问察理使兼平壤府尹，曹瑗为鸡林安东道兵马都节制使兼鸡林府尹，尹子当为晋州尚州道兵马都节制使、判昌原府事，安处善为判晋州牧事，尹向为全罗道都观察使兼完山府尹，柳廷显为忠清道都观察使、判清州牧事，李原为庆尚道都观察使、领尚州牧事，李龟铁为忠清道兵马都节制使、领洪州牧事，姜思德为全罗道兵马都节制使、领罗州牧事，李之实为安州等处都兵马使、判安州牧事。

○开始合并义昌、会原两县，成为昌原府。

○公州百姓安夫介进献银十九两。安夫介因为家财漂流，沿着水边寻找，得到银两并进献，命令按价值赏赐。

太宗 8年 7月 15日

○辛酉日/黄俨等人在景福宫再次查看处女。

○江原道原州、旌善、麟蹄、丰海道凤州、长渊发生蝗灾。

太宗 8年 7月 16日

○壬戌日/派遣司译院舍人任种义，押送漫散军刘莫遂等九十九人前往辽东。当时有辽东前卫前所军张朱士等四人，因领受官马喂养瘦死，无法补立，于是结党偷渡鸭绿江，盗取百姓家马五匹，返回时在方山口子被守军抓获。义州兵马使朴矩上报，太宗说：“这些人虽然是马贼，但既然是上国军人，不敢擅自定罪。”于是命令任种义牢固押管，解送到辽东都司处理。

太宗 8年 7月 17日

○癸亥日/海寿、韩帖木儿、奇原来到宫阙，太宗以有肿气为由推辞，不予接待。

○黄俨以五十两银子，施舍给桧岩寺。

○议政府启奏确定各道都节制使军官数量：鸡林安东道、尚州晋州道、全罗道、忠清道、东西北面都巡问使各十人，江原道、丰海道、吉州、庆源、泥城、江界各七人，咸州、青州、安州及各镇兵马使各五人。

○礼曹启奏举行酺祭的仪式

○臣等谨按《文献通考》，宋高宗朝，礼部太常寺说：“详细考察酺祭，想依照祭令，蝗虫成灾则祭祀，本寺选择日期，依仪式祭告。祭告的地点，在国城外西北，请求设位行祭；所差派的祭告官，以及合办的事务，都依照平时祭告小祀的礼例。在外州县，有蝗灾的地方，立即依仪式，由守令设位祭告施行。”又按太常因革礼：“历代史书，都没有祭酺的仪式，想准照祭马步仪式施行。坛在国城西北，祭仪礼科小祀，请求差派官员到马坛设祭。称为酺神，祝文由学士院撰写。若在外州，则略依禜祭礼，先选择方便之处，除地立表，施绳代替坛。其致斋行礼器物等，都如同小祀。”祝文说：“蝗蝝滋生，危害嘉谷。惟神降祐，应时消灭。”如今蝗虫危害谷物，京城及外方有蝗虫的州郡，举行酺祭祈祷禳灾；京城祭处，到马步坛，奠物祭服，依照祭马步例；外官依照上项外州例。

下交议政府。

太宗 8年 7月 18日

○甲子日/南方出现彩虹。

太宗 8年 7月 19日

○乙丑日/议政府进呈数条时务：

一，各道城墙毁坏处修补，低矮处加筑，新筑处，农闲时开始役工等事，酌情施行。一，水陆各色军丁、马步兵，按强弱区分，马兵正官一人，有马身实奉足二人；步兵正官一人，无马身实奉足二人。按枪射区分，每牌以五十名为标准制定。一，大官总管牌四五名，小官总管牌二三名，随其军额多少，在各官中心及四面相近处分别指定。每年二月初一开始，月末终止，十月初一开始，月末终止，让他们练习用枪、骑马、步射。守令随时考察，如有不用心者，守令及总管牌论罪以儆效尤。一，各道各官义仓米、军资米借贷者，多年不偿还，监司守令不催收，会计虚数施行。秋收后，一律征收，数目上报。一，各官守令，米豆数量多，合置一库，用时不分新旧，以致多年陈腐。今后仓库每三四间隔成一间式建造，分置新旧，陈者先用，新者留置，不用心者依《六典》论罪。一，各官吹炼考察，每到界首官各种匠人，平均制定，每月军器，定数制造。一，户口之法久废，以致良贱相混，流亡不止。曾降判旨，参考良贱区分，限三年成籍，使其有恒产。

下交议政府。

太宗 8年 7月 20日

○丙寅日/收回前判礼宾寺事魏种的职牒，流放德山。司谏院上言说：

《礼》说：“君言不宿于家。”《诗》说：“王事靡盬，不遑将父。”如此则奉命出使而不敬，是人臣的大罪。此前殿下在太上王病重之时，分遣使臣，宣布宥旨，是为了太上王的安康。作为使臣，怎能稍有疏忽而不急办呢？前判事魏种，接受庆尚道敬差之命，不体会上意，绕道至骊兴，先见不忠之臣闵无咎，又到庆尚道，急见无疾。不以王事为急，反而依附奸党，拖延上恩，其不敬没有比这更大的了。愿殿下命攸司收回其职牒，审问其故，依法处置。

太宗将此事交议政府议处，没收职牒并流放。

○黄俨等人前往景福宫，再次查看处女。

○日本萨摩州派遣使臣进献礼物。

太宗 8年 7月 23日

因为连日下雨，在京城四门举行祈晴仪式。

百官前往宫阙，遥祝千秋节，穿着时服行礼。

太宗 8年 7月 26日

命令建造石室。山陵的日期临近，遵循旧例的人想要建造石室；依据《家礼》的人想要使用灰隔，两种说法没有确定，太宗命令世子李褆前往宗庙占卜，决定建造石室。

黄俨等人在景福宫察看处女。

任命李推为咸州、青州等处的兵马使兼青州府使。

罢免大护军赵定的职务。宪府弹劾赵定在国家丧事期间携带酒肉聚众饮酒的罪行。

将掌务护军金祐生关押在巡禁司。金祐生在房主不上班的日子，独自坐在本房打开官印，胡乱编造罪名，反而弹劾房主护军边预。宪府弹劾他的罪行并上报，交给议政府，议政府上报后命令将金祐生下巡禁司，并命令减轻等级定罪。

太宗 8年 7月 28日

前左副代言柳斗明去世。赐予赙米豆三十石、纸一百卷以及棺椁。

太宗 8年 7月 29日

赐予山陵斋宫名称为开庆寺，归属曹溪宗，划拨奴婢一百五十口、田地三百结；衍庆寺原有奴婢八十口，现在增加二十口。太宗对黄喜说：“佛家的错误，我难道不知道！之所以这样做，是因为在父王的大事上，心里顾不上计较其是非。至于我自身，一定会详细规定所应当做的事情，以传给后代。”

设置山陵守护军一百名。

骏州太守源圆珪以及日向州地公河，各自派人送回我国被掳走的人。

太宗 8年 8月 1日

派遣前书云观丞金浃，回访大内多多良德雄，赐予一部《大藏经》、懒翁画像、一口钟、红墨毡帽、虎豹皮、两对雌雄羊、五对鸽子、一面鞍子、靴鞋、松子、花席、紬布、绵布。

太宗 8年 8月 3日

赠予陈敬、李宾各十六匹苎布、三十斤人参。

太宗 8年 8月 4日

派遣世子李褆前往太平馆，宴请黄俨等人。

命令归还崔湜的官职任命状。

太宗 8年 8月 5日

设置昌原府判官。

任命吉昌君权近、安城君李叔蕃为国葬都监加定提调。

太宗 8年 8月 6日

黄俨等人再次前往景福宫，察看处女。

太宗 8年 8月 7日

司宪持平李伯恭被流放到忠州。司宪府上奏说：“训炼观掌务司直郑存义，在武科考试的日子里，挑剔梁孟智、杨夏等人细微的毛病而将他们停举，违背了国家选拔人才、任用人才的用意。损害他人的前程，风俗不好，如果不严厉惩处，无法警戒后来者。请求收回他的官职任命状，依法定罪。”太宗将这件事交给议政府处理，因为事情发生在大赦之前，所以不予追究。

宪府上疏再次请求，太宗问持平李伯恭说：“存义的罪，是大赦前的事情。为什么再次请求？”回答说：“这个罪不在大赦的范围内。”太宗说：“是大赦，为什么不在大赦的范围内？”回答说：“议政府奉王旨行文，只称京外罪囚放宥，我们认为只是释放囚犯，不是大赦。不知道殿下的命令原本不是这样。”退下后便弹劾议政府舍人柳思讷。起初奉命传达给政府时，传错了上意，导致移文出现差错。议政府于是派检详李阳明，带着关文立案，启奏说：“查看本府奉王旨行移的关文内，‘京外罪囚’四个字，总指轻重罪行而言。现在宪府指为只是释放囚犯，错了。而且当时，依据这个关文，大小罪人都一并放免，现在反而说只是释放囚犯，可以吗？”太宗看了关文说：“政府的文字也包含多种含义，并不损害义理。况且关文内称：‘从谋叛大逆以至强盗等八条之外，已发觉未发觉，一律放免’，不是大赦是什么？存义的罪行，属于大逆强盗这一类吗？还是属于已发觉未发觉这一类？”议政府派式目录事，弹劾李伯恭，于是上书说： “先前正值大行太上王病重弥留之际，殿下痛心忧虑，在五月初一日，除谋叛大逆强盗等罪之外，已发觉未发觉的，都一并宽恕，中外臣僚，无不遵行。现在大司宪南在等人，胆敢以郑存义在大赦前的轻罪，弹劾并申请，殿下命令本府拟议施行。我们认为大赦前所犯的罪行，应当不予追究，奉旨行文，南在等人不顾自己的错误，再次申请，反而想归罪于本府。南在等人既以偏见违背上旨，又用诡辩蒙蔽圣听，应当将行首南在、掌务李伯恭，依法定罪，以警戒后来。”

太宗将这份上书交给议政府，因南在是功臣不予追究，将李伯恭流放到忠州。

为已故的太上王上尊谥为“至仁启运圣文神武大王”，庙号太祖。礼曹启奏说：“神主返魂，是《礼经》所记载的；画像奉祀，是后世的做法。现在已故的太上王梓宫安葬山陵之后，应当依照古礼，迎奉神主，举行返虞和祔祭；神懿王后，不能用画像配祀神主，她先前奉安在仁昭殿的画像，应当卷藏于柜中，也用神主配祀，等三年后祔庙，然后奉安太上王的画像，仍以神懿的画像配祀，这样古今礼典都能并行不废。”太宗将此事交给议政府处理。

兵曹启奏说：“以前的神骑房，掌管国葬前的游马、弄马，现在这个房已经撤销。请求依照丙子年的例子，让返魂色掌管。”太宗将此事交给议政府处理。

太宗 8年 8月 10日

陈敬、李宾回国，派遣世子李褆在慕华楼为他们饯行。

太宗 8年 8月 15日

前司宪监察郑提逃跑。郑提是已故执义郑雍的儿子。他伪造户曹的关文，派一个人带到军资监，关文上说：“向国人李不花，想要运送六十石米到平壤府。平壤府是使臣过往的地方，费用支出很多，应当扩充那里的储备。可以将京监的六十石米，迅速调换给他。”判事李种善等人怀疑文势曲折，扣留了那个人，秘密派官员到户部核实，才知道是假的，立即拘捕那个人，让他指认李不花的家，那个人在里巷徘徊，最终到了郑提的家，郑提于是逃跑。司宪府启奏说：“郑提已经逃跑。律文说：‘在逃成狱。’以后如果被抓获，应当依法定罪，请求收回他的官职任命状，作为罪案处理。”太宗同意了。

太宗 8年 8月 17日

南方出现彩虹。

在殡殿设立华严三昧忏法席。太宗用私财举办法会，任命兴德寺住持雪悟为讲主。僧众共一百零八人，各赐衣钵。上王也各赐袈裟。

任命领议政府事河崙为摠护使，吏曹判书李稷为山陵使，安城君李叔蕃为桥梁顿递使。

太宗 8年 8月 18日

癸巳日，将前判事朴有孙流放到蓝浦。别侍卫牌头魏种犯罪，兵曹重新拟定了三个候选人，朴有孙排在首位，黄旱雨名列第三，太宗点选了黄旱雨并任用了他。朴有孙来到知申事黄喜家里，愤怒地说："牌头的推荐状，是太宗亲自过目并落点的吗？如果太宗知道情况，怎么会愿意在最后一名的人身上落点呢？"黄喜详细地启奏了此事，并且说："臣长期在陛下身边亲近侍奉，确实害怕别人的议论。如今受到朴有孙的侮辱，请求辞职回家。"太宗命令司宪府弹劾朴有孙。司宪府恰好被议政府弹劾，司谏院于是上疏说：

我们私下认为，别侍卫经常在陛下左右，严肃仪仗护卫以防备不测，选拔不可不慎重，何况牌头统率众人，就更不可不慎重了。最近，兵曹将能够担任牌头的三人启奏上报，这取决于陛下的决断，不是臣下能够干预的。朴有孙滥竽充数位列三人之中，因为没能得到这个职位而心怀不满，不畏禁制，直接到黄喜家中，在言语和神色上表现出来，追问原因。这并非对黄喜发怒，实际上是对陛下命令的轻慢，他的罪行不可不惩处。请求交给有关机构，没收他的官职文书，审问原因，以惩戒不恭敬之人。汉川君赵温凭开国元勋的身份，担任宫禁仪卫的职务，应该谨慎挑选下属来保卫王室，却推荐了朴有孙这样的小人作为首选，报告给兵曹，完全违背了举荐人才的道义，请陛下裁决施行。

太宗将奏疏下发给议政府，朴有孙被流放，赵温因功臣身份不予追究，召见黄喜让他恢复处理政务。

太宗 8年 8月 19日

甲午日，济州下大雨。雨水涌入济州城，淹没官署、民居和禾苗将近一半。

黄俨等人前往景福宫，挑选处女。各道送到京城的处女有八十多人，黄俨挑选后留下了七人。

太宗 8年 8月 20日

乙未日，黄俨等人游览西江，河崙、李茂跟随，设宴饮酒。

派遣吏曹正郞申槪前往全罗道，工曹正郞李孝仁前往庆尚道，催促督促处女前往京城。

任命鸡林安东道都节制使曹瑗兼任庆尚左道水军都节制使；尚州晋州道都节制使尹子当兼任庆尚右道水军都节制使。

太宗 8年 8月 21日

丙申日，议政府前往宫阙，请求不要用简陋的饮食。启奏说："殿下近日饮食非常简朴，臣等不胜惊恐。希望保重圣体。"太宗说："我平时也不喜欢丰盛的餐食，只进一器可口的食物。本性偏爱简单，并非因为丧礼才这样。"

日本国九州节度使派遣使者前来进献土特产。

太宗 8年 8月 22日

丁酉日，恢复设置海州判官。

太宗 8年 8月 25日

庚子日，刮大风下冰雹。

派遣山陵使李稷，举行山陵斩草开土祭。

太宗 8年 8月 26日

辛丑日，将仁昭殿改为文昭殿，设置魂殿都监判事使、副使各一人、判官二人、别监内侍茶房参上参外各一人、录事二人。从使以下到别监，每天三人入直侍卫。

太宗 8年 8月 28日

癸卯日，议政府启奏确定公家奴婢的身贡。启奏说："从前公家所属奴婢的身贡过轻，革去寺社奴婢的身贡过重，同样是公贱，身贡轻重不均。请求将两种奴婢的身贡，男奴则粗布五匹，女婢则四匹，作为固定标准。"

将知平州事权文毅下到巡禁司监狱。起初，丰海道巡察使吕称回来后，对黄俨说："权文毅的女儿，姿色不亚于权执中的女儿。"黄俨正在寻求权氏的绝色女子，想尽快见到她，权文毅借口女儿有病，拖延不肯出发。议政府派遣知印杨荣发去催促，权文毅不得已准备行装，好像要启程。杨荣发骑马返回，权文毅最终没有送女儿去。黄俨生气地说："这样的小官，国王尚且不能制服，何况大户人家，即使有美色，怎么肯献出来呢？"太宗发怒，囚禁了权文毅。

太宗 8年 9月 1日

丙午朔日，太宗率领百官前往殡殿举行祭奠。

礼曹奉上大行太上王的谥册宝进入内廷。

太宗 8年 9月 2日

丁未日，命令重新挑选处女。任命判承宁府事柳龙生为京畿左道巡察使，判内侍府事安居为副使；莲城君金定卿为开城留后司、京畿右道巡察使，判内侍府事李匡为副使。

太宗 8年 9月 3日

戊申日，静妃到骊兴府院君闵霁的府第探病。命令内官朴成祐，乘驿马召闵无咎、闵无疾从贬所回京。司宪执义李灌上疏说：

如今闵无咎、闵无疾等人得以保全性命，被贬到京城郊外，他们的居处宴乐，与平时无异，恩遇已极优厚。以上这些人的罪行关系到宗庙社稷，是王法所不赦免的，大小臣僚，无不认为应当处以极刑，殿下却宽施私恩，不因大义灭亲，实在不是宗社子孙万世之计。大抵病痛至极，父子想要相见，是人之至情。先前大行太上王病重之时，怀安君与太上殿下，难道不想相见，但最终不敢召见，等到大行之后，也不奔丧，只是因为公义不可拘私。如今骊兴府院君闵霁一旦卧病，殿下立刻召回他的儿子闵无咎、闵无疾，一国臣民悚然惊骇。恳请殿下以大义决断，命令本府审问其罪状，以正乱逆之罪，以快臣民之望。

太宗召见李灌说："骊兴府院君病危，大夫人想让诸子在永诀时相见，见后便返回，暂且搁置不论。而且太上王的疾病，我并非不想召怀安君，但太上王去世仓促，上王在京中尚且来不及见到临终，所以没有召怀安君。"司谏院上疏说：

先前，台谏论列闵无咎、闵无疾等不忠之罪，多次上奏章，请求依法处置。殿下特因姻亲的缘故，曲加宽典，只判自愿安置，有违王法，一国臣民已经失望。如今又因其父亲的疾病，秘密派遣中使，命令闵无咎等人乘驿马赴京，朝野无不惊骇。臣等私下认为，不忠之罪，是人人都应当诛杀的，不是君主所能私自宽免的。君主不能私自宽免，又怎能因父亲的疾病而骤然让他们赴京呢？希望殿下以大义决断，不要让他们赴京，以割断私恩，以正公道。

奏疏留在宫中未下发。左司谏大夫安束启奏说："闵无咎兄弟得罪于国家，骊兴不得以他们为子，殿下不得以他们为姻亲。哪里有再入国门的道理？"太宗不允。李灌又上疏说：

闵无咎、闵无疾等，罪在不赦，殿下仁至义尽，只允许安置，自愿流放，保全他们的性命，实在有违宗社大计。昨天因其父亲的疾病，秘密派人召还，臣担心作恶者没有惩戒，相继而起。从前怀安君之变，李居易不忠之谋，国人昭然共知，殿下特施宽恩，未曾加罪，让他们各自安生。如今闵无咎、闵无疾眼见怀安君、李居易侥幸逃脱天诛，自认为即使有叛逆之罪，也必定蒙受宽典，常怀无君之心，不忠之言自然显露，殿下亲眼所见亲耳所闻，不可不惩戒其恶。希望殿下效法《春秋》之法，以大义决断，完全依照前日所奏，批准施行。

于是伏阙请求。太宗晓谕说："闵无咎、闵无疾如果见到父亲，就立即让他们返回。"司谏院、司宪府联名上奏章说：

我们私下认为，闵无咎、闵无疾等罪在不赦，如今殿下借口父亲的疾病，召还京城。臣等冒死启奏，以至于到宫阙再次请求，未蒙批准，不胜惶恐，斗胆进献狂言，伏请陛下仁慈。臣等认为先前闵无咎、闵无疾等，因姻亲的缘故，盘结党羽，暗中图谋不轨，幸蒙上天眷顾，殿下洞察其心，阴谋完全暴露，未能实现其奸计。殿下被私爱所蒙蔽，放归田里，如今其父闵霁一旦卧病，特派中使，让他们兄弟乘驿马赴京，一国臣民，无不悲伤。殿下还凭一时姑息之爱，又命令臣等说："闵无咎、闵无疾等见父即还。"大抵无君之贼，罪不容诛，则君不可以称其为臣，父不可以称其为子。父亲虽有病，哪有相见的道理呢？恳请殿下割恩举义，以显王法，上答祖宗之心，下慰臣民之望。

都留在宫中未下发。

将吕称下到巡禁司监狱。因为权文毅的女儿还没到京城，黄俨等人更加愤怒的缘故。

太宗 8年 9月 4日

九月五日。

派遣大臣，向宗庙和社稷报告先王陵墓出殡的日期。

派遣代理太傅礼曹判书李至、代理中书令汉城尹孟思诚，率领众官员向殡殿进献谥册和谥宝。谥册写道：

开创基业、遗留谋略，实在源于大德；更改名号、确定谥号，唯有出于至公。恭敬遵循旧制，进献美号。恭敬谨呈大行太上王，天赋神圣资质，心怀宽厚仁慈。正值前朝衰败之时，能够平定诸多祸难；承受上天深厚眷顾，开创宏伟基业。如风雷般显扬武威，如日月般昭明文治。恭敬接受帝命，更新国号以开启新局；通达观察神都，使百姓安居乐业长久。以此开启我朝无疆的国运，实际源于好生之德。政事优先关怀困苦贫穷，恩泽感动万物。我愚昧地继承艰难大业，本以为能奉养您颐养天年，为何您突然驾崩，留下我捶胸顿足的哀痛！应当举行追崇之礼，以表达赞美之诚。因此撰述美称，流传后世。谨派遣某官，捧玉册上尊号为‘至仁启运圣文神武大王’，庙号为‘太祖’。祈望在天之灵明察，俯鉴精诚之心。赐予繁盛福祉，保佑子孙千亿年；暗中助佑洪大国运，与天地一样长久。

谥宝印文篆写‘至仁启运圣文神武大王之宝’，体制按照封崇金宝的规格。

太宗 8年 9月 5日(庚戌)

九月五日。在兴德寺为大行太上王举行百日斋。

司谏院上疏请求惩处前判原州牧事郑南晋等人的罪行。奏疏说：

我看《春秋》的法则，对乱臣贼子非常严厉，而对乱贼的党羽尤其严厉，使人人知道乱臣贼子是大恶而没有人接近他们，那么他们就无法立足于世间，作恶的人就孤立了。如今无咎等人不忠的罪行已经明显，百姓没有不痛恨的。何况享受国君俸禄的人，怎么能私下结党依附呢？而且曾经担任过两府职务的人，不得外出任职，已有明确法令，而前判原州牧事郑南晋、前安东府使闵继生等人，不畏惧国法，擅自回到骊兴，私下拜见无咎；前判原州牧事禹希烈，在现任期间，越境越道，密切前往拜访。这些都是依附奸党，大大丧失了人臣的大义。希望殿下将郑南晋、闵继生、禹希烈等人交付有关部门，没收他们的职牒，审问他们的缘故，以警惕履霜之渐，以端正《春秋》的法则，公道幸甚。

皇上说：“郑南晋原本居住在骊兴，而且没有见识；闵继生则是亲戚，都可以宽恕。”

黄俨等人前往景福宫查看处女。

太宗 8年 9月 6日(辛亥)

九月六日。皇上前往殡殿，率领群臣举行启殡祭，又设置祖奠。

闵无咎暗中进入京城，司宪府派遣官吏看守。台谏官员伏阁上奏说：“无咎等人，罪在不赦，请依法处治。”谏院又上奏说：“昨天承蒙谕示南晋、继生，罪在可宽，希烈则未提及。这三人的罪应当审问，请依照奏疏执行。”皇上告谕说：“无咎、无疾保全性命，只是因为人情的原因。如今他们的父亲病危，如果稍微好转，就会让他们回去。南晋则退居乡里，而且不明事理，不要再申请；继生则追究他回去的原因后，再听候处理；希烈，将让议政府议断。”又启奏说：“无咎等人如果早日依法处置，怎么会有见父亲的机会呢？请依法论处。继生则借口带女儿前来，即使再推核，也必然没有不同说法。”又告谕说：“无咎等人的事，不要烦扰再请。继生则一起议罪。”台谏因为未获得允许，都辞职。皇上告谕议政府说：“如今台谏呈辞，怎么办？”政府启奏说：“如果听从他们的请求，就可以了。”皇上最终没有允许，命令台谏说：“如今正值国丧，你们应该各自就职。”又命令司宪府解除对无咎的看守。

给神懿王后加上尊谥“承仁顺圣神懿王太后”。

太宗 8年 9月 7日(壬子)

九月七日。皇上率领百官前往殡殿，举行遣奠礼，侍奉灵柩出殡。读完哀册后，侍奉灵柩出发，宗亲百官穿着斩衰丧服在前引导，幡盖、车舆、锣鼓等物，都排列在仪仗之中。上王和皇上穿着衰绖，乘坐素辇，跟随在柳车之后，军威簇拥在后。议政府、六曹、功臣、承宁府、恭安府，各自设置停柩祭。从兴仁门出去，前衔大小臣僚以及留都各司，在门外五里处奉辞，随驾百官于是骑马，午时到达俭岩洞口，将灵柩安放在幄次。

太宗 8年 9月 8日(癸丑)

九月八日。皇上和上王，巡视山陵的规制。

太宗 8年 9月 9日(甲寅)

九月九日。皇上侍奉灵柩安葬在健元陵。子时，皇上率领百官举行临圹祭，安奉于玄宫，于是行奉辞礼，题写神主。百官脱下衰服，以乌纱帽、黑角带入侍次，举行返魂动驾祭，侍奉虞主返回。吉祥仪仗在前，文武百官在前引导，上王和皇上乘坐素辇，跟随在返魂车之后，军威簇拥在后。留司宪执义李灌，监锁玄宫，行掩圹祭。留都各司、闲良、耆老等人，在东郊迎奉，从兴仁门进入，午时，将虞主安奉在文昭殿。皇上率领百官举行初虞祭，然后回宫。议政府请求暂时脱下衰绖，穿着素服，皇上听从了。

静妃到骊兴府院君闵霁的宅邸探病。

命令差遣各道水军都节制使首领官。政府启奏说：“水军都节制使营，只差遣掌务录事一人，然而水陆防御一体，竟然用未曾经历事务的新进录事担任掌务，似乎不妥。请求选择干练之人一人，从经历、都事中差遣，作为常例。”

太宗 8年 9月 10日(乙卯)

九月十日。皇上前往太平馆会见使臣。起初，黄俨听说祁保即将到来，就说：“殿下不见我们。那么后来的使臣，也不见吗？”皇上不得已，穿着素服、乌纱帽、黑角带，乘坐素辇率领百官，会见黄俨等人后，又到闵霁宅邸探病。台谏官员伏在闵霁门外想要进谏，皇上知道了，催促车驾回宫。当时无疾也已经进入京城，台谏到宫中再次请求无咎、无疾应当迅速返回安置之处，皇上说：“如今府院君病危，如果去世，葬后应当让他们返回安置处。”台谏退下，上疏说：

臣等职责在进言，不敢沉默，将无咎、无疾不忠的罪行，伏阁申请，再三再四，臣等鄙陋，未能挽回天意，辞职退下，殿下不久命令臣等复职。臣等私下想，正逢国家大事，而且有无咎等人见父即还的命令，臣等奉命退下。如今无咎等人进入京城多日，臣等痛心再次请求，未蒙采纳，详细陈述再次启奏，殿下却命令宦官不得再转达，堵塞言路，臣等更为殿下惋惜。无咎、无疾图谋不轨的阴谋，是殿下亲眼所见，反而让他们处于安逸之地，又借口其父生病，特令召回。无咎等人不忠的罪行，闵霁也应当受诛，如今虽然卧病，怎么还敢有相见之心呢？殿下一身，是天地祖宗所托付，对于不忠之人，尤其应当忧虑。怎么能唯独对无咎、无疾，轻易毁坏王法呢？这不是子孙万世之计。而且无咎等人不悔改恶行，结交朋党，其苗头可疑。何况无疾与邻邑良家女子结婚，更加放肆。怎能置之不理而不惩罚呢？希望殿下，完全依照前章，明正施行。

台谏伏阁，请求依照前章所申，皇上告谕说：“召回无咎等人，必然有深意。他们病父脉绝，已经好几天，痊愈与否，近日就会让他们回去。”台谏启奏说：“我们所说的不中肯，请治罪臣等。”皇上禁止宦官入内启奏，台谏到傍晚才退去。

太宗 8年 9月 11日(丙辰)

丙辰日，释放吕称囚犯。这是奇原的请求。

将前判原州牧使禹希烈下放到典狱署；前安东大都护府事闵继生，自愿接受安置。这是听从谏院的请求。郑南晋不予追究。台谏联名上奏又说：“对于乱贼的同党，不分首从，都应依法处置，这是古今的常规。南晋、继生、希烈三人，罪行相同而处罚不同，臣等不明白殿下执行法律，为何如此失当？人臣结党不忠，就是乱贼。恳请将南晋、继生等人，也依从之前的奏疏处理。”第二天，台谏官员伏阁，想要请求追究无咎等人以及南晋等人的罪行。左副代言沈温出来迎接司谏安束等人说：“前几天所上奏的罪行相同处罚不同的奏章，我已经启禀了。”王说：“从前私下结党而安于自家的人也有，如今台谏为何唯独急切地请求处罚南晋等人呢？南晋家在骊兴，与无咎的家很近。既然是邻里，来往他家，似乎无妨。所以我宽恕了他。继生是无咎的再从叔父。因为是族亲而相见，我从轻处理。希烈则一向依附闵氏，从而得到显要官职。如今也私自前往，这是可以审讯的，所以按照所奏削去官职下狱。如今台谏说：‘罪行相同处罚不同。’这是要让我连同继生一起宽恕了。”安束等人启禀说：“私下结党的人，臣等并不知道。”又请求处罚无咎的罪行。王说：“无咎、无疾，不久当会回来。南晋、继生，如果比起私下结党谋划的人，就没有罪了。不要再说了。”台谏官员都退下并辞职。

太宗 8年 9月 12日

丁巳日，初步确定济州的贡赋。议政府启奏：

济州隔海，民户的贡赋至今没有确定。请求区分大中小户，用当地特产马匹，大户交大马一匹，中户交中马一匹，小户五家合交中马一匹。不论雌雄，选择可骑的马匹作为贡赋，从己丑年春季开始，一并运出陆地。另外，济州因为没有兵船，倭贼不断入侵，大小使臣、新旧守令往返，以至公私漕运出入，都用全罗道少量的兵船来往护送，弊端也很严重。请求派遣全罗道兵船工匠，建造兵船十艘，选择合适的人充作船员驻扎，用来追捕倭贼，护送来往船只，并定为常制。

又启奏：

永乐二年十一月初一日，本府受判决说：‘凡是立法变更制度，一定要期望传之万世而没有弊端。各司官员吏员，各执己见，喜欢制定新法，不仅该管官吏难以遵守，还更生一弊。今后各司如果要有请求判决的事项，开具报告给本府，其中可行的事件，本府拟议，受判后施行。’已经有着令，各司又不遵守判旨，像以前一样各执己见，擅自受判，实在不是治国的体统。请求将永乐二年十一月初一日以后，各司擅自受判的事件，都报告本府，拟议受判，然后施行。

太宗 8年 9月 13日

戊午日，左正言李种华辞职。李种华到宫门启奏说：“臣在前日，恰逢家忌，没有参与台谏的请求。不知道殿下如何处理此事？殿下如果用公道处事，国运绵长，如今因私废公，难道是长久之道吗？”王没有回答。李种华退下并辞职。

黄俨等人前往景福宫挑选处女。会集前后进献的处女二百多人，挑选留下五十人。

王前往太平馆宴请黄俨等人。黄俨非常高兴，想要用肉膳劝王吃。王推辞说：“三年之丧，从天子到庶人都一样。如今我穿淡服，只是为迎接使臣罢了。在宫中穿着丧服，不可以吃肉。”黄俨再次请求，王坚决推辞。不久黄俨出去洗手，因醉倒在台阶下恍惚，被扶到房中躺下。

太宗 8年 9月 14日

己未日，开始让代言进入便殿启奏事务。

王前往太平馆，询问黄俨的病情。

太宗 8年 9月 15日

庚申日，月亮侵犯土星。

济州下雪。城内百姓家中的桃树李树全都开花。

骊兴府院君闵霁去世。闵霁字仲晦，号渔隐，是骊兴君闵抃的儿子。十九岁时，考中至正丁酉科科举，选入翰林，历任官职至商议密直。洪武壬申年，我太祖开国，升任政堂文学。戊寅年，封为骊兴伯，领礼曹事。自幼以知礼闻名，凡是国家典礼，都由他详定。建文己卯年，担任知贡举。庚辰年，王为世子，进拜门下右政丞，不久升任左政丞。王即位后，以国舅身份复封骊兴伯。辛巳年，赐纯忠同德补祚赞化功臣之号，改封府院君。至此病重，王去看望他，他整肃衣冠，言语稍似平时，过了六天去世，享年七十岁。王震惊哀悼，停止朝会亲自前往吊唁，赐谥文度。闵霁天资温仁清俭，留心经史，不经营家产，排斥异端，厌恶淫祠，让工匠画仆人、奴隶持棍驱赶僧巫以及用药救人的图画在墙壁上观看。尊荣至极，毫无富贵相，每天以棋局自娱，善于评诗，萧然有出尘之趣。常对儿子无咎等人说：“你们骄盈不改，必败。”可以说是了解儿子了。

礼曹详定祔庙礼：

谨按祔庙的礼仪，《仪礼》和《文公家礼》所记载的都是士人之礼，国家礼仪则在经文中没有可考。《周官》《大宗伯》及《诗》《殷颂注》中，郑康成说：“鲁礼三年丧毕，而祫于太祖”，以祫解释祔。这是将新神主合于旧神主，并开始举行禘祫的吉祭。《文献通考》说历代帝王在卒哭之后，都没有告祔，就直接行永祔于庙，在祥禫之前，已经举行吉祭，这是因为后世缩短丧期而导致的。然而丧期未毕就匆忙举行吉祭，似乎不合义理。如今我太祖神主祔庙的祭祀，参酌古今，停止举行告祔，应当依据康成三年丧毕的说法，等到大祥之后，再举行永祔之礼，才合乎义理。

王听从了。

太宗 8年 9月 16日

辛酉日，海寿前往丰海道，迎接祁保的到来。世子出宫在慕华楼饯行。海寿到达碧蹄驿，因供应有缺，鞭打并侮辱京畿都事曹由仁、程驿察访柳善、杨州府使李扬、高峰监务郭廷府等人。

王前往太平馆，探问黄俨的病情，随后前往仁德殿，又到骊兴府院君闵霁的宅第，设奠祭奠。

礼曹详定静妃的丧服。启奏说：“本月十五日，国舅闵霁去世，中宫的丧礼，经文无可考，然而《礼记》说：‘父母之丧，无贵贱一也。’《洪武礼制》说：‘出嫁女为本宗父母齐衰期年。’应当依从时王的制度，服齐衰期年而除服，宫中女侍从服。”王听从了。

太宗 8年 9月 17日

壬戌日，领议政府事河崙、右政丞李茂启奏：“希望让台谏处理政务。”王没有允许。

静妃前往骊兴府院君闵霁的宅第，成服。

全罗道兵马都节制使姜思德，上奏几条便民事宜：

一，道内军营距离海边一百三十多里，每次倭贼登陆，追赶不及。在灵岩、会津等地，察看地形迁移设置，防御方便。一，兴德镇附近的黔毛浦，水浅岸阻，倭贼下船地点相距六十多里，未能捕倭。在海边要害处长沙迁移设置。一，金堤郡碧骨堤，堤下地势广阔肥沃，堤堰旧基坚固如山。请求依旧修築，并革去寺社奴婢屯田，以补充国用。

王听从了。

太宗 8年 9月 18日

河崙、李茂等人再次请求让台谏官员复职，太宗说：“台谏官员复出任职，一定会请求治无咎兄弟的罪。我将把这兄弟两人送走之后，再让台谏官员复职。”

日本国王的使臣以及九州节度使的使者，前来朝廷辞行，太宗下令在西厢设宴款待他们。使者因为太宗没有亲自接见，不肯赴宴而退下，随即打算启程回国。太宗派遣同副代言吴陞去劝谕他们，于是暂时让他们明日再来觐见。

黄俨等人在景福宫再次审视候选的女子。

释放了囚禁中的禹希烈。

太宗8年9月19日

太宗在文昭殿举行了七虞祭。从初虞到七虞，太宗都亲自主持。

太宗穿着素服来到正殿，接见日本国王的使者，命令使者上殿，对他们说：“昨天你们来时，我正好去了魂殿，小宦官传达命令时没有告诉我，因此没能接见邻国的使者，让你们长久滞留在客馆。恰逢国家多事，未能好好安慰，心中十分惭愧。”使者启奏说：“我们早就渴望瞻仰您的威仪，今天终于得见，何等欢喜！”太宗说：“贵国国王不断派遣使者，而且对李养中的那次出使，接待非常优厚。我因为国丧，未能尽如心意。”于是命令内侍在西厢设宴款待。

左政丞成石璘因年老多病辞职。

刑曹请求治无咎等人的罪。奏疏说：“自古以来，乱臣贼子，人人得以诛杀。无咎等人犯有不忠之罪，侥幸依赖圣上之恩，各自保全性命，得以安享生活。而无疾竟然不能改过自新，娶良家女子，恣意横行不法，无所不为。又因父亲生病，无咎、无疾被召乘驿马，前来探望父亲，从私恩来说可以说是周全了。但是不忠之臣，不能与他同朝共事。因此台谏多日请求治罪，殿下不允，堵塞了言路。这正是我们痛心失望之处。何况台谏不可一日空缺，为何长期空缺，让不忠之辈在京城立足呢？臣等职掌执法，法令不可废弃。恳请殿下以大义决断，将无咎、无疾依法处置，以符合臣民的期望。”奏疏被留在宫中未下发。

太宗8年9月20日

江原道襄州等五个郡下冰雹，积雪深达五寸。

韩帖木儿前来朝廷，太宗在经筵厅接待了他。

撤销了丰海道嘉禾县，将其并入青松县。

太宗命令台谏官员恢复职事，台谏官员到朝廷谢恩。当天晚上，他们再次到朝廷请求治无咎兄弟的罪。太宗说：“等过府院君的初斋后，就遣送他们回去。”

太宗8年9月21日

太宗在文昭殿举行了卒哭祭，议政府率领百官前来慰问。太宗前往太平馆，探问黄俨的病情。

台谏官员到朝廷请求将无咎等人流放到海上。他们启奏说：“无咎等人的罪行，不仅仅是贬谪责罚就能了事的，请依照前日所启奏的处置。”太宗说：“从去年开始，台谏不停地请求，我已经考虑过处置的办法。他们结党营私的人，也要一并禁绝，你们不必再反复请求。”台谏官员回答说：“这两人死有余辜，反而得以保全性命，尚且如此放肆。请将他们流放到海上，断绝他们结党营私的可能。”太宗说：“如果再出现骄纵的情状，应及时禀报。”台谏退下后，联名上奏说：“无咎、无疾图谋不轨的罪行，按法律论处，即使处以极刑，也难抵其罪。但殿下不忍心将他们依法处置，各自安置在他们自己要求的地方，殿下的仁爱之恩已经极尽恩惠。无咎等人本当惩戒从前的恶行，但他们或交结朋党，或擅自进行婚嫁，其骄纵放肆与从前无异。如今又特蒙荣耀召见，见到父亲的病情，办理父亲的丧事，其侥幸至极。让乱臣贼子反而蒙受如此殊恩，实在是臣等前所未闻。无咎、无疾一向心存无君之心，而殿下反而因姻亲之爱，让他们返回原处，这是助长他们的恶行，必将使乱贼接踵出现在当世。殿下若牵于私爱，不能以大义灭亲，暂且将上述人等流放到海上，也是可行的。”奏疏留在宫中未下发。太宗命令无咎、无疾到门外佛寺，为他们父亲举行初斋，此后不许再进京城，各自返回安置之处。

太宗8年9月22日

太宗亲自到闵霁的灵堂祭奠，以家人礼节行再拜礼。

右政丞李茂因病辞职。起初，李茂秘密派舍人李明德对执义李灌说：“如今无咎、无疾来到京城，儿子对父亲，孝心是一样的。听说主上近来会命令台谏复职，他们的举动进退不可轻率。如果台谏复职视事，请千万不要过于急切。”李灌复职视事后，上书说：“臣辞职在家时，舍人李明德泄露了机密，并且暗中指挥台谏的进退，实在不当。请求收回他的职牒，审问其中原由。”奏疏留在宫中未下发。太宗派知申事黄喜到李茂的府邸，传旨说：“此事近乎儿戏，不必避嫌，照常处理政务。”又对李灌说：“我已问过舍人柳思讷，知道了李明德的话是政丞所说。我已经让李明德复职，你应当知道此事。”

太宗8年9月24日

朝廷使臣都知监左少监祁保、礼部郎中林观抵达。太宗穿戴冕服，率领群臣在慕华楼迎接。起初，太宗认为使臣将至，不能以凶服迎接王命，但也不能立即穿上吉服，因此打算用淡彩服。派礼曹佐郎李椒向使臣询问礼仪，使臣说：“迎接天子的命令，不能这样。暂时穿上吉服，是尊敬皇上的道理。用礼服迎接，用孝服祭祀就可以了。”太宗于是穿着素服前往慕华楼，换上冕服，群臣穿着朝服，到太平馆。礼仪结束后，太宗脱下冕服，穿着素服会见使臣行礼，群臣也穿着素服行私礼。太宗因尚未接受吊丧之命而返回宫中，留下世子李褆，设下马宴。

林观将带来的礼部仪注交给礼官：礼部为礼仪事，现从礼制内抄录应行仪注，交付钦差使臣携带前去，遵守施行。赐祭仪注：前期，有关官员在丧家灵前陈设祭仪几案。设使者致奠位于灵前，读祝位于灵左，主丧以下立位于灵右，主妇以下立位于殡北幔下。当天，使者到达丧家，引礼引导丧主去掉丧杖、脱去斩衰绖带、止哭，出迎于大门外，然后先入就位。引礼引导使者入就致奠位，来到香案前，赞礼喊上香、祭酒，使者站立上香、站立祭酒完毕，复位。赞礼喊读祝，读祝者取祝文站立宣读完毕，赞礼喊焚祝，捧着祝文到燎所焚烧完毕，使者退出，丧主拜送于大门之外，拄杖哭泣而入。赐赙仪注：前期，在丧家厅堂正中设置案桌，设使者位于厅堂东北，设主丧以下拜位于厅堂，设主妇以下立哭位于殡北幔下。当天，用龙亭迎接敕书及抬着赙赠之物到家中，引礼引导丧主以下去掉丧杖、脱去斩衰绖带、止哭，出迎于大门外，执事抬着龙亭及赙物进入厅堂，放置于正中朝南。引礼引导使者进入，立于东北，引礼引导丧主以下就位，赞礼喊鞠躬、四拜、平身。使者从龙亭取出敕书交给丧主，丧主跪下将敕书置于案上，复位，赞礼喊四拜、兴、平身。礼毕，内外皆哭，执事者接受赙赠。引礼引导使者退出，丧主拜送于大门外，拄杖哭泣而入。赐谥仪注：前期，执事在丧家设使者位于正厅东北朝南，丧主代受诰命者位于厅前北向。到期，受诰之家，以龙亭仪仗鼓乐迎至家中，代受诰者出迎于大门外，执事抬龙亭置于厅正中朝南，引礼引导使者立于东北，引导代受诰者入拜位，赞礼喊鞠躬、四拜、平身，使者称有制，赞礼喊跪，代受诰者跪下。使者宣制说：“皇帝派遣都知监左少监祁保等颁发诰命，赐故朝鲜国王李讳谥号为康献。”宣毕，赞礼喊俯伏、兴、四拜、兴、平身，使者从龙亭取出诰命，授予代受诰者，代受诰者跪下接受诰命，奉置于灵座前。使者退出，代受诰者拜送于大门外。使者返回馆舍，代受诰者在灵座前行焚黄礼。

台谏官员到朝廷请求治无咎等人的罪。他们启奏说：“无咎兄弟，只命令送还安置之处，罪重罚轻，请依法处置。”太宗未允许。

把前总制金瞻关押到典狱。司宪执义李灌上言：“请求收回他的职牒，下狱审问。”太宗听从。闵霁临终时，金瞻暗中前去探望。台谏和刑曹共同审理，对金瞻施加杖刑并审讯，金瞻供词牵连领议政府事河崙。台谏弹劾询问河崙说：“金瞻以前到您府上时，说了什么话？”河崙回答说：“曾记得金瞻到我家说：‘今天，我去了骊兴府院君的府邸，恐怕不太合适吧？’我回答说：‘在去之前，应该议论一下是否可行；既然已经去了，何必再议论是否可行呢？’”

礼曹请求举行宗庙祭祀。他们启奏说：“谨按《王制》：丧期三年不祭祀。但《春秋左氏传》说：‘卒哭之后举行祔祭，祔祭之后制作神主，对神主举行特祀，而蒸尝禘等祭祀仍在宗庙进行。’杜预认为：‘新神主既然在寝庙举行特祀，那么宗庙四时常祭自然应当照旧。’《文公家礼》附注说：‘丧期三年不祭祀，如今人们居丧与古人不同，卒哭之后，不免要穿着墨衰出入。可以大致仿照杜预注的说法，遇到四时祭日，就举行常祀。’又按《文献通考》，历代帝王在卒哭之后，都举行郊庙的祭祀。应当遵循历代的典制，卒哭之后，宗庙致斋都应当照旧，以表达孝心。”太宗听从。

礼曹又启奏：“谨按宋朝熙宁元年，诏令两制以上官员到台谏官与太常礼院共同详细确定易月服除之后郊庙的制度，与神事相关的冕服、车辂、仪物、音乐都不可废止，诏令依从。前日本曹申请卒哭之后，宗庙致斋既依照历代典制，其合用的冠服、仪物、音乐等与神事相关者，都依照宋制，似乎符合情理。”太宗听从。

太宗8年9月25日

庚午日/台谏联名上奏，请求追究结党营私、无病装病等人的罪行。奏疏说：

我们私下认为，自古以来叛逆的臣子，必定先建立自己的党羽，然后才敢作恶，这就是《春秋》要彻底断绝他们党羽的原因。无咎等人的罪行不可饶恕，作为臣子的人，怎么能和他们共同立于天地之间呢？前鸡林府尹李殷、星州牧使尹临、知善州事尹恺、知清道郡事康海珍、鸡林判官殷汝霖、庆山县令郑九塘、前知永州事姜万龄、判东莱县事宋克良、河阳监务金道生、知梁州事李承祚、仁同监务金沱、珍城监务崔汭等，都结为朋党，越境阿谀依附，而大丘县令玉沽，因为他是闵霁的门生，首先结党依附，那些结党的守令和参与通谋联姻的人，隐瞒不报，他们的罪行更加严重。恳请殿下，将上述人员的官职文书收回，审问他们的罪行，以惩戒结党作恶、依附奸邪的罪行，这样就没有人敢结党作恶，罪恶自然就会停止。

奏疏留在宫中，没有下发。

太宗 8年 9月 26日

辛未日/台谏在宫门前请愿，再次请求惩处李殷等人的罪行，没有批准。

太宗 8年 9月 27日

壬申日/祁保、林观，用太牢祭品在文昭殿举行赐祭。之前陈列好祭品，使臣捧着祭文到殿前，各司派一人带着仪仗在前面引导，国王穿着丧服率领世子、宗亲，在大门外迎接。世子、宗亲站在殿庭，使臣登上殿堂面向南站立上香，一次奠酒三次献爵，大祝右司谏大夫金自知站着宣读祭文。祭文说：

永乐六年某月某日，皇帝派遣都知监左少监祁保、礼部郎中林观，赐祭于已故朝鲜国王李某之灵。王英明通达、好行善事，出于天性，至诚不二。从前在皇考太祖高皇帝时，尊敬顺应天道，表达忠义，恭谨勤勉地事奉大国，遵从朝廷命令，时间越久越虔诚，保护安抚一方百姓，以达到富足，都得以安乐。我皇考深深赞赏王的忠诚，特地赐予国号“朝鲜”，以表示特殊的宠幸。王的功绩德行显著，即使是古代朝鲜的贤王，也无法超越。近来因为年事已高，将王位传给儿子，正当悠游晚年时，却突然去世，讣告传来，我非常悲痛。然而人生在世，有美名流传于后世，有子孙继承其志向，去世又有什么遗憾呢！王作为东方藩国君主，对上能敬畏上天，以事奉朝廷；对下能造福，以庇护一方百姓，名声流传后世，光辉不朽。王的儿子某，又能继承王的志向，尊崇天命，忠心事奉朝廷，敬畏谨慎，遵从礼法，不差毫发，致力于和睦安定，造福国人，保有基业，延续万世。生死是古今人世的常理，王虽然去世，又有什么遗憾呢！特地派遣使臣，用牲醴祭奠王，九泉之下的英灵，希望能享用。

读完祭文后焚烧。使臣出来，国王送到大门外，拄杖哭着进去，一切按照仪式。祭祀时，大风大雨倾盆而下，所以百官不能进入殿庭行礼。礼仪结束后，雨才停止。

太宗 8年 9月 28日

癸酉日/祁保、林观，捧着敕书和赐赠的财物到王宫，百官分班到太平馆前引导，国王去掉杖和绞带，穿着丧服在大门外迎接。在经筵厅设立静妃的哭位，率领侍女设置帷帐。百官在殿庭按序站立，使臣到正殿面向南站立，国王率领世子、宗亲登上正殿，面向北站立四拜，百官也四拜。礼仪结束后，使臣出来，国王率领百官送到大门外，一切按照仪式。

敕书说：

敕谕朝鲜国王李讳。看到奏表，得知王父去世，非常悲痛。王孝心恳切，哀伤毁损，更加难以忍受。修德显扬，是孝道中最大的。王应当节哀办理丧事，以图长远。现在特地派遣使臣赐赠财物，可以接受。特此敕谕。绢五百匹、布五百匹、羊一百头、酒一百瓶。

太宗 8年 9月 29日

甲戌日/祁保、林观，捧着赐谥的诰书到王宫，百官分班到太平馆，穿着公服在前面引导。国王穿着冕服，率领群臣在大门外迎接，百官在殿庭按序站立，使臣登上殿堂面向南站立，将诰文放在桌上。国王率领百官四拜，使臣将诰文交给国王，国王看完后，又放回桌上，再四拜。使臣出来，国王率领百官送到大门外。国王随即穿着丧服到文昭殿，有关官员用黄纸抄写诰命，放在神座前，举行焚烧黄纸的祭祀礼仪。诰文说：

我恭敬地承受天命，统御万方。大力安定以融洽人心；表彰贤德以振兴治理。四海内外，一视同仁。更何况是优秀的藩臣，在去世之际，必定隆重褒奖抚恤，以示表彰嘉奖！已故朝鲜国王李讳，心性庄重，好善不倦。事奉我皇考，秉持敬畏天道、事奉大国的诚心；守卫东方藩国，致力于保境安民之道。听从朝廷命令，年久不变。竭诚于朝廷，造福于东方。正当退位，以享受悠闲，却最终未能留住，突然去世。表彰其功勋！应当褒扬。谥法，安抚百姓安乐称为康，行善可记称为献，现在特地赐你谥号康献。英灵不灭，希望能享用。钦此！

议政府率领百官进贺。

命令领议政府事河崙处理政务，并谕示宪府说：“现在国家多事，已经让河崙出来了。”

国王到太平馆宴请祁保、林观。国王穿着素服、乌帽、白扇到馆，田嘉禾等也参与。命知申事黄喜，赠送给使臣和随从每人鞍马一匹，只有林观没有接受。

台谏联名上奏，请求惩处尚衣院别监行司直高用霖的罪行，没有批准。上奏说：“殿下曾经当储君时，所穿的红袍，用霖私自借给闵无咎，不敬的罪行，还有比这更大的吗！作为臣子，对于国君的车马尚且要行礼，何况敢将服用的物品，私自转借！请求收回官职文书，审问他的罪行。”国王因为用霖的罪行在赦免之前，命令不再追究。

派遣司译院判官康庾卿，押送漫散军郑世等男妇共一百一十四人到辽东。

派遣计禀使右军同知摠制权缓到京师。咨文给礼部说：

朝鲜国王近来接到咨文，其中一件是关于在逃人口的事。据兵部咨文：“东宁卫千户金声等上奏，前往朝鲜国，提取漫散军余，除已经提取发送的外，还有一千一百余口，都是洪武年间五丁垜、一充军籍的定数，本国却当作远年乡户、官私奴仆等项不发送等因具奏。永乐五年十一月初一日早上，本部官于西角门，钦奉圣旨：‘朝鲜国王将流移人口成万家，发回辽东，恢复役业了，其余剩下的，怎么肯占据吝啬不发送！金声在那里贪财好酒，奸骗人家子女，很不像样。他不让国王知道，暗地里将这些人全部卖放，便将金声那厮拿送法司问罪。再派陈敬铺马裹带文书，说与国王，立即将金声卖放的人口，全部送回辽东，恢复役业。’钦此，移咨到部，应由本国遵行，仍将发送人口数目回报。”据此照得，先前因为远年乡户、官私奴仆等项，存留听候，以及逃躲幽深山谷、未获人数，咨请奏达，其间岂有卖放的弊端？现在接到来文，根据议政府状启：“钦依差大护军李懿等，将本国东、西、北面平壤等府、州、县原存留听候的远年乡户、官私奴仆刘思京等四百七十三口，点得数内，除身故二十五口外，实有四百四十八口，以及原取挨究未完数内，现获到人口金得富等共一千一百五十三口，分作四运，差曹士德、金有珍、任种义、康庾卿等，于永乐六年某月某日，不等陆续管押，解送辽东都司交割了讫，现将领解并身故人口开列。”得此。参照前事，应依上开列移咨，请求照验，闻奏施行。计本国取勘人口，现已发送过辽东都司人口一千一百五十三口：初运刘思敬等七百八十一口，第二运李隆等一百五十九口，第三运刘莫遂等九十九口，第四运郑世等一百一十四口。身故四百五十五口，存留远年乡户、官私奴仆内二十五口，未完现获各家户内六十七口。永乐五年，已经咨报辽东都司三百六十三口。

江原道大雨损坏庄稼。

日本筑州太守，派人进献礼物。

太宗 8年 10月 1日

乙亥朔日，太宗身穿丧服前往文昭殿，命令有关官员改题太祖神主为“有明赐谥康献皇考太祖至仁启运圣文神武大王”，神懿王后神主改为“皇妣承仁顺圣神懿王太后”。

开始举行宗庙及诸山陵的祭祀。

重新任命成石璘为左政丞，朴訔为参知议政府事兼司宪府大司宪，洪恕为南城君。

颁布教旨。教旨中说：

我想到早年继承太祖康献大王开创的基业，日夜忧虑勤勉，期望达到治理，至今已有九年。仰思太祖大王突然离世，不胜悲痛，居于服丧期间，想要完全遵循古制。勋臣宰辅、大小臣僚联合上书，极力请求我临朝听政，再三坚持，要求我务必听从。我不得已，勉强顺从众人之意，但心中惶恐不安，想要革新政务，以光大太祖大王的艰难基业，并传下无穷的福泽。唉，艰难啊！应当告知众人的事情，需要向中外宣布。我过去曾因未能尽孝于亲人，想要传位给世子李褆，每日简约自己，亲近侍奉太上王的寝食，以尽儿子的职责。大小臣僚每日来到宫庭，极力劝说不可，甚至流泪哭泣。我仍然不听，大臣们奔走告知太上殿，以阻止我辞位的想法。无咎等人也有剪除宗支的言论，我非常恐惧，随即听从众人意见。无咎兄弟一向怀有夺权之心，对我辞位感到高兴，而对我重新执政感到怨恨，从此更加怀疑忌恨，不忠的表现多次在外显露。近来大臣百官接连上疏，请求将无咎、无疾的不忠之罪处以极刑，我因他们是勋旧，没有依法处置；省宪官员也接连上书，不断请求治罪。无咎兄弟自知有罪，出居在外。最近，台谏上言：“无咎兄弟的罪行应当依法处置。何况现在他们往来交结的人很多，其意图难以预测，请求交给有关部门，明正其罪。”我曾经思考，无咎、无疾作为中宫的亲属，位列勋臣，爵位高、俸禄厚、房屋峻、田地广，他们的欲望大概已经满足了。如果思考长久保持富贵、满而不溢的道理，就应该感到敬畏而自我约束，时刻检点自身小心谨慎，哪里还有别的想法！他们不这样考虑，反而骄傲蛮横、傲慢无礼，仍然认为生杀予夺的权力不在自己手中，心中不快，愤然怨怒，甚至怀有无君之心，积于心中而显露于外。这难道是天意要覆灭他们而使其恶贯满盈吗？不以私恩损害公义，见于史书记载；事情关系到宗社，应当依法论处，载于盟约。推究他们的居心，其忘恩背德、不忠无厌的罪行，处以极刑以平息众怒、惩戒后人，实为至公之道。只是因为我念及亲爱相处已久，不忍心突然依法处置。这虽然是我姑息之计，但也确实是不忍之情。所以将他们废为庶人，终身不得录用，以堵塞群臣请罪之议，使他们得以保全首领，终其天年，以伸张我不忍之情，希望私恩和公义并行而不相悖。奈何无咎、无疾没有悔改之心，援引朋党，而无知之人往来依附，陷入罪责，导致台谏上疏，烦扰我的决断！这不仅是他们自取灾祸，也促使无咎、无疾自取灭亡，其危害难道不大吗？又能怨谁呢？但也担心那些无知之人一同陷入罪责，无咎、无疾在外居住期间，曾经往来的人，全部宽恕赦免。同时详细列出无咎、无疾蓄怨的缘由和不忠的情况，向臣民宣告，使大家知晓。如果有人不明白教旨，仍然往来交结，其心必定有异，其罪相同，应当一起依法处置，痛加惩戒于后世。呜呼！赏罚必须公正，这是我应当做的。忠诚纯一、没有二心，臣子们岂敢不努力？咨尔中外大小臣僚，体察我的至诚之心，以免将来后悔。因此特此教示，希望大家知晓。一、我在壬午年，生疮十分严重，无咎、无疾等人暗中窥探病情，毫无救治之意，反而私自聚会，图谋挟持九岁的幼子以掌握国柄。一、无疾在松京时，曾到右政丞李茂家中，问计说：“当今圣上终究不肯保全我们，我们该怎么办？”这不是怀有夺权之心吗？一、丙戌年我辞位时，无咎进来对我说：“虽然高论之人很多，但大臣中有人到父亲家，已经商议并得到了教旨。”我私下高兴，告诉了承政院。第二天，大小臣僚又聚集在庭中，甚至要破门而入，我急忙入内躲避，随即召见无咎问道：“我因相信你的话，已经告诉了承政院。现在群臣如此，是什么原因？”无咎愤怒地变色说：“皇上这么快就把我的话对外说了？但谁能把我怎么样！”此后重新执政时，无咎入内见我，不悦的表情溢于言表，不仅我亲眼所见，也是人人共睹的。一、无咎、无疾等人常说：“君王儿子多，形势很不利。”在辞位时，我对无咎说：“传位给世子之后，让年幼的弟弟们分屋居住，以增进兄弟之情。”无咎却说：“皇上虽然这样考虑，但难道没有引诱他们的人吗？”这是想要剪灭宗支以削弱王室的意图。一、重新执政后，无咎和无疾在父亲家聚会，常常商议说：“我们难以在京城居住，应当出居外地。你去庆尚道，我去忠清道。”不久，无咎出居通津，一个多月后返回，又回到留后司，因形势不便，很久才入京。如今他们自愿居住的地方，果然如早先的计谋。一、先前，无咎、无疾等人胆敢心怀私愤，唆使谏臣李之直的门人田可植编造谣言，诬告我喜好声色犬马、衣服饮食奢侈，企图陷我于不义。政府台谏上言：“李之直、田可植等人，以皇上德行所无之事，造谣诬妄，损害皇上德行，请求加以大不敬之罪。”我因事情涉及难处理之处，搁置不问。一、参议具宗之，向无疾询问解除兵权的原因，无疾回答：“皇上怀疑我们像上党君一样，所以解除兵权。”具宗之告诉了成发道，并报告了我。一、闵氏兄弟逼迫良人数百口作为私奴。这些人击鼓上告，命令承政院三省核实，于是贬谪误判官员金瞻等人。一、我在东宫时所戴的冠带，本来要传给世子。无咎擅自穿着，以显示骄纵僭越。一、闵氏以父亲妾室的身份出入宫中，编造传播宫中之事，离间功臣宰相。我得知实情，将她贬出宫外。

司谏院请求追究全罗道都节制使都镇抚郑初等人的罪行，太宗没有批准。疏中说：

将帅是军队的司命；镇抚是将帅的羽翼。将帅和镇抚必须像心腹指挥手足、手足捍卫头目一样，然后体统才能建立，大小才能相互维系，命令才能执行，事情才能成功。前全罗道都节制使李之实在被替代之际，都镇抚郑初、镇抚卢惟庆，因为倭寇最初侵犯的地方，不能忍受小忿，擅自离开职位，全军出动，各自返回居所，而李之实孤立无援。这虽然是李之实统御无方的缘故，但也因为郑初和卢惟庆长期掌管幕府权力，节制的威福转移到他们手中，控制主帅如同婴儿所致。罪行没有比这更大的了！偏将凌辱主帅，是古今的通病。如今不加以惩治，日后必然难以控制。希望殿下将郑初、卢惟庆交给有关部门，没收他们的爵位和任命文书，审讯其缘由，以警戒后来者。至于李之实的罪行，请求圣上裁决。

太宗说：“李之实正以安州节制使的身份赴任，不要再追究了。”

台谏再次请求追究无咎等人的罪行。联名上疏说：

我们以为先前无咎、无疾等人不忠的罪行，应当依法处置，我们联名请求治罪，日积月累，殿下被私恩所左右，听从他们的自愿，使他们保全自身。无咎、无疾等人没有一丝自新之意，反而交结朋党，恣行不法，无所不至。我们再次请求割舍私恩、伸张公义，以显示王法，殿下不忍心诛杀，更加犹豫。我们认为如果不能以大义灭亲，姑且将他们流放到海边，对无咎等人也算是幸运了。殿下却命令我们说：“等受敕慰之后，再作处理。”我们等待多日。月初一日颁布的教旨中，无咎、无疾等人怀有夺权之心、图谋不轨的情况，如此之多。君主对于奸邪之人，担心在于不知道；如果知道后又赦免他们，那么他们必定放纵而无所顾忌。如今殿下逐条列出无咎等人的罪行，向臣民宣告，使大家知晓。如果不是殿下的至圣至公，怎么能做到这样！然而论其罪行，详尽完备，但至于惩罚，却仍然将他们安置在自愿的地方，使其实现了早先的计谋，我们私下认为殿下这样做不可取。过去管叔、蔡叔在国中散布流言，以周公的仁圣，都不能因私废义，将他们处以极刑以安定周室。何况是姻亲呢？吕氏、武氏构逆的事情，是殿下所熟知的。怀安王构乱得以保全，其后继者又暗中图谋。殿下稽考古事、观察现今，为什么因私废法到这种程度呢？无君之贼，臣子与之不共戴天，是人人得而诛之的。我们只是畏惧天威，不能擅自诛杀，以至今日。假如无咎等人得以实现其计谋，那么今日的社稷，究竟是谁家的国家？殿下以姑息之计、不忍之情，废弃大义，我们担心奸诈觊觎之辈会相继而起，杀不胜杀。希望殿下深思远虑，将无咎、无疾处以重典，以惩戒乱臣贼子。

奏疏留在宫中，没有下发。

台谏联名上书，弹劾大司宪朴訔说：

风宪之任，君主的得失、百官的过失，无不总揽纠察，如果不是心术端正、孚众望的人，无法担当此任。先前，勋亲台谏以及法司，将无咎、无疾不忠之罪，上疏请求治罪。如今参知议政府事朴訔，因与无咎等人素来阿附交情深厚，不顾大义，称病闭门，以观其变。台谏深恨其故，一并请求治罪，恰好触犯天威，被拘禁起来，而朴訔却设法逃避自己的罪责，趁机上书，其心术不正，断然可知。如今反而蒙受异恩，升任宪府长官。我们认为朴訔的心术奸佞，不适合担任宪司之长。请求圣上裁决。

太宗看了台谏的联名上书，前往斋戒厅，召见掌令辛僴、正言李种华，亲自命令说：“有罪之人，应当服罪。但把无罪的功臣当作有罪，想要加罪，这是为什么？我选任大臣，而你们动不动就弹劾，我将与谁共同治理国家？况且你们认为朴訔的上书不对。那么宰相不能上书吗？”辛僴等人回答说：“宰相怎么能不上书呢？只是他在被看守期间上书，以逃避自己的罪责，所以我们认为他心术不正。”太宗说：“被看守的人，就不能上书自辩吗？你们前日请求治罪无咎、无疾的疏中说：‘我们私下认为殿下不可取。’我因私恩废弃公义，应当接受你们的批评。至于朴訔，你们怎么敢这样！”辛僴等人退出，太宗命令他们各自回家。于是召见朴訔处理政务。朴訔启奏说：“如今台谏弹劾我以及请求治罪闵氏，都符合公义。现在因我的缘故，他们被退回家中，我岂能安心就职！请求允许台谏复职，我与他们一同共事。况且闵氏的罪行应当依法处置，台谏的请求不可不批准。”太宗说：“卿的话，是我近来没有听到过的，我十分赞赏。我将考虑，卿暂且就职。”第二天，太宗召见台谏掌务，命令说：“你们所启奏的内容不合程式，所以命令你们回家。如今大司宪启奏说：‘如果命令台谏复职，我就与他们一同共事。’自古以来，相互弹劾的人，在其复职时，没有像此人这样说话的。你们可以与朴訔同心供职。”左司谏大夫安束、执义李灌都到宫中谢恩，并再次请求治罪无咎兄弟。

太宗 8年 10月 3日

丁丑日/黄俨等人前往景福宫，挑选处女。

太宗 8年 10月 4日

戊寅日/祁保、海寿、韩帖木儿、林观、奇原游览桧岩寺，世子在兴仁门外为他们饯行。

太宗 8年 10月 5日

己卯日/刑部请求治无咎等人的罪。上书说：

教书条款中写道：壬午年皇上身上长疮时，他们完全没有救治之心，私自聚会，图谋扶植年幼的人，无疾还到政丞李茂家问计，并且想要剪除宗室支系，又指使谏官编造谣言，以损害皇上德行等事，最为大逆不道，不可不惩罚。殿下因私恩废弃公义，只按轻法惩处，废为庶人，实在违背法律。恳请殿下，将无咎、无疾上述所犯之事审问，依法处治。

太宗 8年 10月 6日

庚辰日/黄昏有雾。

祁保等人从桧岩寺，一路游览了健元陵后返回，世子出城到东郊迎接。祁保等人看到陵墓的山势，感叹说：“哪有这样天造地设的地方？一定是人工堆造的山。”

黄俨等人在景福宫挑选处女。京城内外的处女总共三百人，挑选留下四十四人，其余的全部遣回。

台谏官联名上奏再次请求惩处无咎、无疾、芳干、居易的罪行。上书说：

我们认为刑罚是国家的大法，如果使用不当，即使是尧、舜那样的君臣，也无法治理好国家。《尚书》说：“用刑罚是为了达到没有刑罚。”又说：“用刑来制止犯罪。”这是对犯罪必须惩罚的重大告诫。以前怀安公谋反，居易作乱，都是自取灭亡，应当明正典刑，以警戒后世的乱臣贼子。殿下却特别施以私恩，让他们保全性命，已经违背了王法。如果当初就将怀安、居易绳之以法，怎么会有今天无咎、无疾的变故呢？上述这些人的罪行，死有余辜，殿下只将他们安置在外，神人共愤。近来，秋雨不停，打雷不合时令，这实在是上天仁爱，显示刑罚失当的征兆。殿下作为国家的法纪之宗，因一时姑息，竟然让四个凶徒分布在各地，这是什么心意呢？怀安、居易、无咎兄弟等人，图谋危害宗社，剪除宗室支系，他们是天地祖宗的罪人，不是殿下能够私自宽恕的。功臣、宗亲、台谏、百官请求治罪越来越严厉，但天意仍未回转。恳请殿下，将上述人等按常法处置，以显示王者无私的治理，以回应天地祖宗之心。

刑部也上书说：

谨按《春秋传》说：对君主和父亲不能有篡逆之心，有篡逆之心就一定要诛杀。而无咎、无疾不忠的罪恶昭著，臣等担任刑官，不能执行上天的惩罚。臣子如果不进言，罪责相同。臣等所奏如不对，则请按罪处罚臣等；臣等所奏如对，则愿殿下以大义决断，下令司法部门，将无咎、无疾依法定罪，上顺天意，下顺舆情。

这些奏疏都留在宫中，没有下发。

皇上亲自在文昭殿举行祭祀，穿着丧服行礼。

皇上前往太平馆，设宴款待祁保、林观等人，田嘉禾等都参加了。赠给祁保鞍马。

义安大君李和去世。停止朝会三天，赐给米豆各一百石、纸二百卷，追赠谥号襄昭公。李和为人淳朴壮勇，从小侍奉太祖于潜邸，不离左右，每次随从征讨，屡立战功，于是成为开国功臣，又参与定社、佐命等功勋。去世时六十一岁。有七个儿子：之崇、淑、澄、湛、皎、淮、渐。

派遣宁安君良祐、骊川君闵汝翼前往京师。这是去谢恩。任命检校汉城尹孔俯为书状官。皇上对孔俯说：“你入朝几次了？”回答说：“已经五次了。”皇上说：“你担任昭格殿提调，所以这次派你入朝。”孔俯一向号称修仙，皇上的意思是让他学习中国道教的醮祀之法后回来。

派遣延城君金辂、瑞宁君柳沂前往京师。祝贺明年正旦。

释放权文毅出狱。

太宗 8年 10月 10日

甲申日/司谏院弹劾完山君天祐、上护军李公孝，皇上命令不予追究。这是因为在出使明朝期间，他们卖掉了自己的长行马。皇上召见正言李种华说：“天祐、公孝的马，在路上得了病不能行走，虽然想丢弃，但中国的人不肯无缘无故接受，所以与随从官以及执义许稠等人商议后卖掉了。等他们回来，报告了政府，想把卖马的钱交给官府，我因那是私马的钱，下令全部还给他们。考察他们的本心，并非为了谋利，而是形势所迫。应该不再弹劾。”

太宗 8年 10月 11日

乙酉日/有雾。

皇上前往景福宫，与黄俨、田嘉禾等人，再次挑选处女，被选中的共有五人。已故典书权执中的女儿为首，前典书任添年、前知永州事李文命、司直吕贵真、水原记官崔得霏的女儿次之。赏赐酒果，各自赐给明朝样式的女服，都用彩缎制成。皇上回宫后，对代言等人说：“黄俨选定的高低等级错了。任氏简直像观音像，但没有情态；吕氏嘴唇宽、额头窄，这是什么货色？”

将摠制河久、金重宝、文天奉等人下到巡禁司。兵部上书说：

君主出行，必须让卫士在前面引导，百官在后面跟随，这是为了尊崇威仪并防备意外。本月初七日，殿下从太平馆回宫，使臣的随从骑马突然冲入，惊动了乘舆，云剑摠制麻城君徐益、越川君文彬、摠制金重宝、佥摠制文天奉、内禁卫节制使安原君韩长寿、砺良君宋居信、摠制河久、别司禁上护军车指南、前兵马使郑渐、别笏陪大护军玄贵命、张思琦等人，环视却不能阻止，已经失去了作为臣子护卫君主的道义。

又启奏：“客人轻视之心、不敬之罪，不可不惩处。请交给司法部门，审问其罪，以警戒将来。”皇上命令外戚韩长寿、功臣徐益、文彬、宋居信之外，河久以下七人，全部下狱，三天后释放。

太宗 8年 10月 12日

丙戌日/将司谏院左司谏大夫安束等人流放到外地。司谏院弹劾大司宪朴訔、掌令辛僴。上书说：

我们认为风宪官是殿下的耳目，要端正君心以端正百官，这个责任很重大。何况如今不轨之徒遍布在外，担任这个职务的人，应当早上受官晚上就上奏疏，怎能片刻忘记职责呢？台谏官论奏无咎、无疾等人不忠的罪行，已经很久了，未蒙采纳，而大司宪朴訔，特蒙上恩，位至宰相，仍兼任风宪长官。本月十一日，他既已上任视事，应当与臣等同心协力，再次申请治罪，以报答殿下的特殊知遇。但他不这样考虑，车驾回宫时，冬日正当午，他就与掌令辛僴缄默不言，立即回了家。难道担任风宪之任的人，能够这样吗？以上朴訔、辛僴玩忽职守的罪行，请皇上裁决。

皇上看到奏疏非常愤怒，将谏官下到巡禁司，立即流放安束到金海，献纳郑材到兴海，张弛到盈德，正言李种华到东莱，柳翼之到泗川。知司谏院事金迈卿自己前往巡禁司说：“今天，我因家忌，没有在奏疏上署名，但此前确实参与了此议。”巡禁司奏报，将金迈卿流放到清道。执义李灌上书说：

本府与谏院，因无咎等人的不忠之罪，屡次上奏章，未蒙一次允准。前日谏院到宫廷请罪，大司宪朴訔、掌令辛僴应当一同前往朝廷，以等候皇上裁决，但二人没有参与。查明事实上报，是台谏的常事，恰好触犯天威，竟然让谏官全部贬到沿海郡县。臣认为安束等人担任言官，直言不讳，尽到了职责。即使言语有时不当，也应当宽容。恳请殿下，让他们恢复原职，以广开言路。

皇上不允。

太宗 8年 10月 13日

任命南在为兵曹判书，尹柢为议政府赞成事，柳亮、柳龙生为参赞议政府事，李来、偰眉寿为知议政府事，成石因为刑曹判书，朴子青为工曹判书，沔城君韩珪兼任虎翼司上护军，谷山君延嗣宗兼任龙武司上护军。同时任命安腾、李安愚、李灌为代言，柳伯淳、徐选为左右司谏大夫，朴翺为知司谏院事，许谟为司宪掌令，文守诚、郑賙为左右献纳，郑钦之、李有喜为司宪持平，朴安臣、李安柔为左右正言。

将丽阳县并入洪州，开始设置判官。因为丽阳距离洪州才二十里。

太宗 8年 10月 14日

上在太平馆为祁保、林观等人饯行。

太宗 8年 10月 15日

世子褆代行望祭于文昭殿。

太宗 8年 10月 16日

下令将闵无咎移送到丰海道瓮津镇，闵无疾移送到江原道三陟镇。议政府左政丞成石璘等人上书说：

闵无咎、闵无疾不忠的罪行，全国臣民都已知晓。先前，臣等两次率领百官，请求治他们的罪，殿下因为他们是功臣亲戚的缘故，不忍心立即将他们绳之以法，让他们保全了性命。无咎等人不念殿下给予再生的恩典，结党淫乱、横行放肆，毫无悔改之意。近日，台谏多次上奏章请求依法处理，殿下虽然知道他们的罪行，却没有立即允许。臣等担心奸恶之人得不到惩罚，而王法会混乱。恳请殿下弘扬至公之道，完全听从台谏的请求，公开治他们的罪，永远作为万世人臣的警戒。

司宪府大司宪朴訔上书说：

臣仔细审阅教书中说：“赏罚公正，是我应当做到的；忠诚纯一无二，臣子怎敢不努力！”圣上的教诲真是伟大！这确实是万世子民臣子的训示。天下国家的治乱兴亡，常常取决于赏罚是否得当。如今我殿下已经以最公正的态度自处，群臣谁能不感激而尽忠呢？唯独有不忠之臣无咎、无疾等人罪恶滔天，却仍不悔改，他们就像孤雏腐鼠，即使有老虎也不愿意吃。即使将他们剁成肉酱，又怎能足以快慰国人的愤怒呢？政府台谏多次上疏，请求治他们的罪，殿下为何不立即诛杀他们，以彰显上天的威严，让大小臣民都能清楚地知道赏罚是最公正而没有偏私的呢？大概他们不忠的罪行，天地不容，神人共愤，不等群臣请求就诛杀他们也是可以的。群臣坚决请求，而殿下却仍然不按大义决断，让罪人苟延残喘，在事先谋划的地方安眠，这是为什么？圣上的心意不过是不忍心立即将他们绳之以法。然而管叔是周公的哥哥，周公杀了他，并不妨碍周公成为圣人；建成长孙是唐太宗的兄长，唐太宗除掉他，并不妨碍唐太宗成为贤主。古代的圣贤，难道就没有不忍之心吗？他们在处理兄弟之间的变故时，尚且不因私恩而废弃大义。更何况这些外戚凶徒，罪恶满盈，义理已绝，绝对没有可以赦免的道理呢？而且赏罚如果出现偏差，奸邪必然产生，这是古今的通病。先前怀安君的叛逆，依法不容赦免；李居易的言论，死有余辜，殿下却枉法施恩，包容保全他们，直到如今。虽然是旷古未有的盛德之事，但对于社稷的大体、君臣的大义来说，确实是教书中所谓的姑息之计。姑息之计，只会引发祸乱，不能用来劝勉和惩戒后来的人。所以使得凶顽不忠之臣没有受到惩戒，而接踵出现在今天，难道是偶然的吗！自古外戚小人成为国家祸患，君主知道他们的恶行却不能讨伐，逐渐酿成变乱的情况很多。希望殿下深思熟虑，按大义决断，将无咎兄弟治以不忠之罪，以显示赏罚公正的义理，同时考察怀安君、李居易等父子的行为，如果他们仍然不自检束、没有悔改之心，就一并处以极刑，以断绝他们的觊觎之心。

刑曹左参议尹珪等人上书说：

臣子不忠，是天下的大逆，天地不容，君主不赦，不忠之臣无咎、无疾，殿下特地施以轻刑，赐给他们安身之处。而无咎、无疾，不顾念皇上的恩典，交接朋党，和过去一样，又蒙受皇恩，在京城安身了多日。臣等思虑，从前无咎、无疾长期掌握兵权，掠取美名、市恩施惠，那些依附他们的人，同恶相济，暗中图谋不轨，本来就难以预测。而无咎、无疾，从道义上说虽然是国戚，但所犯的罪行属于十恶。谨按《大明律》，有八议的规定，但犯十恶的，不适用此律；《春秋传》也说：“诛杀乱臣要用重典。”先王制定的法典，不是殿下所能轻易改变的。如果因为一时的私恩，废弃万世的大法，那么这样的人就会接踵而出，即使每天施以诛戮，又怎能制止得了！恳请殿下，批准施行，以显示王法。

司谏院左司谏大夫柳伯淳等人说：

臣等看到无咎、无疾等人罪恶满盈，天诛不能赦免。台谏多次上奏章请求治罪，一而再、再而三，殿下被私恩牵制，一直不肯按公义决断，大小臣僚无不痛心。《传》说：“善行得不到奖赏，恶行不能立即刑罚，即使是尧、舜来做君臣，也不能一天治理天下。”这是万世不变的至理。恳请殿下，将无咎、无疾按大义决断，以端正国法，作为宗社无疆的打算，作为子孙万世的训示。

于是上召见参赞议政府事柳亮、大司宪朴訔、司谏柳伯淳、徐选、议政府舍人朴刚生、检详申槪，命令他们说：

无咎、无疾在流放的地方，怎么能招引朋党呢？无知的人因为旧日的情谊去探望他们，只是不能断绝来往罢了。我之前颁布教书中，是想晓谕众人，并不是想再加罪，前后言官不停地请求治罪。如今国家正好遭遇厄运，遭遇这场大丧，大臣很多去世，气候不调，阴气潜伏阳气失调，有时浓雾四塞，有时大水漂流，五谷不登。而且使臣到达我国已经超过半年，我的忧患不是一两件。即使没有这件事，我也未曾片刻安心，而政府、台谏、刑曹又有奏章，要我把他俩移送到远处。如果二人不改变以前的心意，招引朋党，那么那些往来相见的人，也一定会有异心。到那时再请求治他们的罪，我会答应。今天召见你们说明这个意思，是想让我安心罢了。你们应当体会这个意思，不要再有请求。

于是将无咎、无疾移送到别处，不久命令两道监司，让瓮津、三陟的守令，选择适合耕种的场地，提供宽敞洁净的房屋给他们。

赐予遇难船军家属抚恤金，并免除差役。京畿水军佥节制使金文发启奏：“道内船只进入德积岛，准备装运各年拖欠的炭和烧木回来，遇到大风，两艘船损坏，船军淹死六十九人，幸存三人。”将金文发交给巡禁司，随后下达了这个命令。

倭寇在楸子岛抢夺了济州的一艘船，死了五个人。上听说后说：“当时出动的兵船数量是倭寇的十倍，不仅不能抓捕贼寇，反而导致战败，又不肯救援。命令全罗道都观察使，推究查问后上报。”

下令赈济济州的饥荒。济州都安抚使启奏：“今年因为大风损害了庄稼，州人断粮，宰杀牛马作为粮食的很多。从前丙戌年，赐予了粗豆一千石，从早春开始归还，分发给各户，官库空虚枯竭，无法救济灾荒。如今用官中准备好的布匹货物，分发给土官，买得黄金四两六钱、白银二百九十一两，派人进献。请求计算其价值，赐予各种粮食，以救济灾荒。”上说：“金银的价值，完全按照时价给付，另外派遣赈济官，酌情给予米豆，使百姓不至于饿死。”

向各道下达了禁酒令。

太宗 8年 10月 17日

出现彩虹。流星从轩辕星宿出现，进入太微星宿，形状像升。

赐予庆尚道水军佥节制使金乙雨表里。金乙雨在加罗岛遭遇倭船，俘获一艘，斩首七级并进献。

左小监祁保、礼部郎中林观回国，国王在慕华楼为他们饯行。西北面都巡问使上书说：

祁天使迎接的辽东军官军人，擅自渡过鸭绿江，停留在义顺馆，图谋交易牛马，有时六七十人成群，不仅骚扰附近民户，甚至到五六十里外的村落，乘夜横行，强买强夺，无所不为。此事若不禁止，弊端将无穷。今后一律依照都司的差批约束，不得擅自渡过鸭绿江，即使渡江，也不得擅自进入村落做坏事。请求尽快移文都司，以便依此禁约。

○国王说：“可以在黄天使迎接的军官尚未到来之前，急速移文都司知会。”

○左司谏大夫柳伯淳等，请求宽恕前任谏官的罪过，不允许。上疏说：

作为言官而谈论国事，是职责所在，若有不言，是不敬其职；言论不当，是过失错误，并非敢故意狂妄，自取其罪。前任谏官安束等人，多次请求治无咎、无疾等不忠之罪，未蒙允许，心中愤懑抑郁，只是由于急切想要除去恶人，没有察觉事理不当，突然弹劾宪司，触犯天威，被流放远方。臣等认为殿下包容的度量、仁厚的资质，即使对有罪之人，尚且优待宽容。言官因一句话不恰当，反而被贬斥到海滨，臣等为公道感到惋惜。希望殿下恢弘大度，宽恕小的过失，以开启今后的言路。

太宗 8年 10月 19日

○司宪府请求没收无咎等人的妻子官教印颗，听从。上疏说：

无咎、无疾，罪当诛杀，但受圣恩曲赦，废为庶人，安置在外地，而他们的妻子还持有宅主官教及银印，安然坐在京城，实在不妥。请求收缴官教印颗，带领他们的子女，跟随丈夫安置，酌情给予奴婢。

国王听从，只命令妻子、子女、奴婢，不强制驱赶出京城。

太宗 8年 10月 21日

○司宪府请求治金瞻之罪，不允许。上疏说：

本府前任官员，拷问金瞻党附闵氏的罪行，案件已经审理完毕，殿下突然命令释放。臣等想要重新审查案件，定罪。

○国王召见执义郑守弘说：“府院君已经去世，没有可以质问的地方，不要再审问了。”

○将兴天社原属的田地百姓归为公有。议政府启奏：“各宗寺社，当初详细规定，自有名额。如今将新创建的开庆寺，加属曹溪宗，请求将曹溪宗所属的兴天社，移属华严宗。华严宗所属的支天社，靠近太平馆，不适合僧徒聚居。请求将其田地百姓，一并归属于兴天社，以预备使臣和伴人馆舍的用途，兴天社原属的田地百姓归为公有。”听从。

○下令禁止购买倭人奴婢。庆尚道都观察使启奏：“金海府人朴天家，有交易得来的倭婢，逃入日本国王使者的船中。府使对使者说：‘此婢原本是用高价买来的，如今隐藏不出，实在违背交邻之道，应该尽快归还。’使者回答说：‘我国本来没有私贱。’最终没有归还。”国王听说后，下达了此命令。

○将前任解典库注簿林莹下到巡禁司。前任司宰监尹普老启奏说：“近日林莹到临江，对我说：‘李氏社稷，是三十年的基业罢了。’”以赞成事尹柢为委官，与台谏、刑曹一同在巡禁司坐堂，审问林莹所说的话的来源以及曾经与他一起谈论的人。林莹回答说：“扶余百姓金贵家有谶书，我看见了，又与前献纳金涉说了。”于是逮捕金贵下到巡禁司，并审讯金涉。金涉说：“我本来不知道林莹是什么人。”林莹说：“金涉如果说本来不认识我，希望召来佐郎李椒、孙顺仲询问，真假可知。”巡禁司立即召来二人对质，二人说：“金涉认识林莹很久了。”于是杖打金涉并审讯，金涉服罪。

太宗 8年 10月 25日

○任命长川君李从茂兼任雄武侍卫司上护军，韩尚敬为世子左宾客，卞季良、薛偁为左右辅德，许迟为左弼善，赵末生为右文学，郑津为判公州牧事。

太宗 8年 10月 26日

○赐予处女家资装，各米豆三十石、常布一百匹。

○黄俨写了一份小单子，送到王宫说：“权执中奶妈一人、女使三人、男人自己去；李文命自己去，奶妈一人、女使三人；任添年自己去，奶妈一人、女使二人；吕贵真、崔得霏都自己去，各女使二人。一，去的女儿，每人要暖帽、暖靴、暖衣一套；跟去的奶子和女使，每人暖帽一个、暖靴一双、厚棉衣三件，其中棉大袄一件、裙一件、裤一件。一，去的小火者身上，只要暖靴。”

○倭寇入侵光阳县蟾居驿。

太宗 8年 10月 27日

○世子前往太平馆，赠送给使臣每人一只田犬。黄俨等人多次奉命出使本国，回国时，用得到的田犬赠给指挥等官，加倍取回价值，所以每次来，索求很迫切。

○增设三军甲士一千五百人。甲士原数一千五百人，又增加一千五百人，让他们一年轮换一次，轮流侍卫。召见赵英茂、南在、李叔蕃说：“甲士三千人，不容易找到合适的人，应该选拔队长五百人，来充任甲士。”议政府启奏：“加定甲士五百人，其初二番的俸禄，用革去的队长、队副六百人的俸禄计算支付，还有不足。请求削减东西一品至九品米豆各一石、一品至七品正布各一匹，来补足其数。”听从。

太宗 8年 10月 28日

○国王前往太平馆宴请使臣，赠送给黄俨等五人各两只田犬。

礼曹启奏出嫁女为本宗父母的丧服，请求依照当时的制度，听从。启奏说：“谨按《洪武礼制》说：‘出嫁女为本宗父母，服丧一年。’这既是当时的制度，请求遵从。”

○日本国王源道义，派人来报告禁止盗贼的事，进献礼物。

太宗 8年 11月 1日

○朔日/国王亲自在文昭殿举行祭祀。

○司宪执义郑守弘等，弹劾大司宪朴訔。认为朴訔是无疾的同党。掌令辛僴到台署，监察闵犀角等不迎接，因为辛僴是朴訔的同党。

○流放司宪执义郑守弘到罗州，掌令许谟到乐安，持平郑钦之到长兴，李有喜到顺天。当初下教旨一条说：“辞位的时候，无咎进来对我说：‘高谈阔论的人虽多，但大臣到父亲家，已经有商议并接受教旨的。’”司宪府移牒忠清道观察使，询问无咎所说的大臣是谁。无咎回答说：“河崙曾经到父亲家说：‘上意如此，似乎不能请辞。’”这天，郑守弘等上疏议论河崙党附闵氏的不忠之罪，请求收缴职牒审问，并派吏员看守。此前有旨，大臣有罪，必须先条列上奏取旨，然后才能弹劾其人。至此，宪府先弹劾后报告，国王听说后大怒，夜间召来巡禁司副司直崔揆，逮捕郑守弘及掌令许谟、持平郑钦之、李有喜下狱。又派承传宦官尹兴阜到河崙家，撤去看守的宪府书吏、所由。国王说：“无咎所说接受教旨的人，河崙并不在其中，宪府错了。”于是命左副代言安腾，与巡禁司官一同审讯郑守弘等，并问先发言的是谁，又派尹兴阜监督。命巡禁司兼上护军赵涓说：“郑守弘等的供状，必须取得‘谋害大臣’四字。若不吐实，不论讯杖多少，以招供为止。”李有喜供称：“前日的议论，臣确实首先提出。河崙之罪，情形属于不忠，君父之仇，不共戴天，应当先发后闻。臣等迂腐疏阔，只是看守并请罪罢了。”于是杖打李有喜，问首谋者，最终不服。派左代言李慥到河崙府上，让他出来管事。河崙到宫门谢恩启奏说：“如今台员因臣的缘故，都受鞭笞，臣实在自愧，内心怎能安宁！请求宽恕。”国王不回答，便让知申事黄喜传旨说：“宪府请罪的言辞，卿应当不知，如今告诉卿。”黄喜于是将疏意一一告知，河崙流涕回答说：“昔日殿下想要传位，派李叔蕃、李良祐到臣家宣旨，并让臣拟定辞位规模进呈。臣对二人说：‘奉这样的王旨，到臣家可以吗？主上年纪虽到六七十岁，世子虽到三四十岁，尚且不可。况且主上春秋正盛，世子幼小，非常不可。应该回去再启禀。’之后李叔蕃等再来，说：‘主上一定要传位，认为军国大政，我会决断，其余国务与事大等事，政丞与王共同治理如何？’臣当时垂泪回答说：‘有什么政丞与王共同治理的？臣就应当匹马逃走罢了。臣请用一家来比喻，臣只有一个儿子分居，把眼前使唤的奴婢都给他，那些奴婢因为臣的儿子常常鞭打他们，都哭着回到臣家求怜，臣平分给他们。何况国家有两个君主，则新旧臣僚，应该会有造谣生事，互相残杀，不可制止。前朝忠烈王传位给忠宣王，忠肃王传位给忠惠王，不久都复位，那鉴戒不远。’几天后，主上传国宝给世子。臣召来尚瑞司丞郑钦之问道：‘世子接受此宝，打算怎么办？’郑钦之说：‘没有计策。’臣说：‘告诉世子，让他像自己出的主意一样，陪着国宝还回，放在宫内就可以了。’等到再次送国宝到世子殿，臣与赵英茂率百官奔告德寿宫，殿下派人阻止，臣等中途返回。臣于是进入义安大君和之家，对和之说：‘可急速前往德寿宫，启禀今日之事，或许能阻止。’这天，臣又到骊兴府院君家，对李霁说：‘如今请求不得，大人为何不去宫中尽力制止呢？群臣尚且如此，何况大人呢？应该率领诸子请求。’李霁听了臣的话，便去了宫中。臣与殿下之间的事，不是等到今日台谏弹劾审问之后才知道的。”又说：“前朝赵日新、辛旽专权，言官多受刑罚。国家创业以来，言官没有受刑的，如今因臣的缘故，竟然杖问台员。臣的惊恐，怎能说尽！希望特赐放免。”又说：“犯罪而怀疑其逃跑的，可以看守，只涉及疑似的人，不必看守。此事也需要详细规定。”又说：“台谏官员，应该用众人荐举，如果有不合规程的，罪及举主，但不可让官高的人举荐。那样反而有害，应该选取朝士中有声望的人。”国王说：“卿所说的，都是我日夜思考的事，只有荐举之法没有考虑到。”河崙流泪回答说：“臣并非想要沽名。如果因臣的缘故，一定要对宪臣施加严刑，那么臣将有何面目见人呢？恳望主上仁慈。”国王说：“既然如此，我会酌情处理。”

○议政府左政丞成石璘等前往宫门启奏说：“台员虽然狂妄，应该宽恕他们，以开放言路。”国王说：“大臣的请求很恳切，我将减三等处理。”国王命巡禁司照律，打算判处台员杖一百、徒三年。议政府又前往宫门启奏说：“如今台员受刑如此，则日后默默充数，确实不难。那些台谏进言的人，是想尽他们的职责罢了，岂有他意！如果因言语不当而骤加罪责，则殿下虽然想听直言，能得到吗？前朝末年，现任知府事李来的父亲李存吾，直言辛旽之事，恭愍王虽然发怒但并未加罪。”李来因而说：“臣父只是贬为长沙监务罢了，未曾受刑。”国王说：“这样的人，因议政府的请求而宽恕，则日后这样的人，想以疑似之词诬陷大臣，弹劾并看守审问，岂不是会屡次发生吗？从前宋太祖与丞相赵普，君臣之间，相待甚厚。我虽然不敢以宋祖自比，但君臣相待之间，岂下于宋太祖与赵丞相之间呢？况且辛旽是乱臣，李存吾直言而被贬谪是错误的。如今想将晋山君比作辛旽吗？”成石璘许久不能回答。李茂说：“根据无咎的招辞，则河崙到臣父家，说传位之事，似乎不能请辞，与河崙的话只是略有差异，并非制造无根之说。”成石璘于是说：“如今看来断狱之辞，想用‘上书奏事诈不以实’的律条定罪，然而台员的话，岂是指鹿为马的人呢？不可说是欺诈。”国王于是说：“政府大臣反复申请，恳切至极，特免刑杖，只流放外地。”

○司谏院左司谏大夫柳伯淳等上疏说：

古代帝王，设置敢谏鼓，立起进善旌，并且对草野之人的意见也必加择取，这是为了广开言路。自汉以来，设置台谏，凭借四海之广大、众事之繁多，集于一个官职，让他们议论得失，这个责任重大。担任此官的人，日夜思考，凡所见闻，无不进言，只想尽职，哪里计较自身的利害呢？所以他们所说的话，即使有时不恰当，人主也宽容，以扩大视听。如今宪司因言事触犯天威，陷入牢狱，推究其情，并非为自身谋，而是想尽他们的职分罢了。前任谏官也因言事，都被贬窜，没过一个月，宪司又被谴责，朝廷内外失望。如今若再加罪责，则不但言路堵塞，也恐怕有损于日月之明。恳望殿下，扩大包容之量，宽恕敢于直言之罪，以开放言路。

不允许。又上疏说：

自古帝王，没有不崇信言官，以尊重視听的，不是看重其人，而是看重其责任。因此担任此职的人，也无不感到荣幸，想施展其志，以尽其职。到了后世，被任命为台谏的人，屡次因言事不当而陷入法网，所以在授职之日，亲戚故旧没有不为他担忧的，告诫他不要言事，那么担任此官的人，就抑制锋芒、挫去锐气，先丧失其志了。还指望他能犯颜逆鳞，以尽其职吗？如今宪司因言事被囚禁，反而用宦官参与审讯其情况，已经加以鞭打，还将判处重刑，朝廷内外失望。政府上书请求免罪，殿下立即允许，不加鞭杖，只令付处，所有百姓，无不欢欣。臣等认为前日的谏官，因言事违忤圣意，被流放远方，如今宪司也因言事，被分配东西，几十天内，台谏被流放，络绎于道路，恐怕不是明时的美事。恳望殿下，推展宽大之仁，宽恕敢于直言之罪，不要让他们付处，以重视言责。

又不允许。国王因为巡禁司审讯台员不彻底治罪，召来责备他们。当初，国王发怒，将台员下狱，加以鞭打，谏官恐惧不敢说话，等到听说政府极力申救，国王怒气稍解，才上疏。国王召来司谏院掌务正言朴安臣，传旨说：“你们前日两次上疏。初次上疏时，议政府也请求宽恕，所以我只流放郑守弘等到各州而不治罪，你们为何不察事情的是非，而认为宪司是对的呢？有人诬陷大臣，人君治他的罪，不也是应该的吗？至于后来的上疏，是特意窥探我的意思，等到怒气稍解，然后才敢说话罢了。为何不在当初上疏，而到现在才两次上疏呢？这样做，是想沽名钓誉吗？”朴安臣惭愧恐惧而退。

太宗 8年 11月 2日

命令图画院：在国家丧期三年内，不得进献年画。

赏赐参与山陵役事的工匠等人，米布数量不等。

太宗 8年 11月 3日

处女权氏等五人前往中宫辞行，静妃厚厚地安慰她们。

太宗 8年 11月 4日

礼曹请求检阅乐工并选拔人才。启奏说：“如今因国丧，停止奏乐三年，但乐工选拔，必须检阅演奏后，才能评定高低。况且宗庙社稷的乐章，也不敢废弃？请求今年年末，对典乐、雅乐、工人的选拔，依旧检阅演奏后实行。”

太宗 8年 11月 5日

有雾。

太平馆西侧走廊二十间发生火灾。

太宗 8年 11月 6日

日本丹州守源延派遣使者进献土产，并送还被掳掠的人口。

太宗 8年 11月 7日

御临经筵厅听政。议政府、六曹、台谏开始入宫启事。皇上说：“宰相之位如晋山府院君这样的人，古已有之，至于李氏社稷，特别有功德的人，没有比得上晋山府院君的。如今宪府仅凭奉命行事的说法，竟至于看守直舍可以吗？丙戌年辞位之时，晋山指陈不可，言辞极其恳切。至于他对驪興府院君说‘不得復請’，是希望府院君再次请求。用这种微妙的言辞，动摇大臣可以吗？如今看李有喜的供词，竟说：‘李崙，是不忠之臣，可以先斩后奏，只是我们愚钝迂腐，没敢这样做。’如果像有喜说的那样，那么国家就没有政刑了。臣子擅自诛杀，与春秋战国的世道有什么区别？如今海岛的倭贼，私自互相残杀。有喜的话，简直是岛倭。”于是看着左司谏柳伯淳说：“你通今博古，足以知道宪府的错误了，如今反而认为他们是对的，为什么？我想把谏官下到巡禁司，审问原因，你将要怎样？我在位八年，台谏真正能够以义理进言给我的，很少。有以宫室、土木、车马、服玩之类进言的，我固然听从；有以田猎、酒色进言的，这是受人指使，我不认为那是正直。我生长在武家，深知鹰犬游猎的滋味，如今已节制，不至于太过分。至于晋山，是李氏社稷的功臣。对我尽忠，怎能用莫须有的罪名动摇他？我不是偏袒晋山。如果真有谋反大逆，我怎么会吝惜他？从今以后，谏臣慎重，不要上这样的奏疏。”伯淳伏在地上流汗，没有立即回答。兵曹判书南在进言说：“谏院的奏疏，确实不是认为李崙有罪，只是偏袒宪府的话。如果因此加罪于失言之人，那么日后想要进忠言的人，就会畏惧而不敢进言，言路将会堵塞。”皇上沉默。

任命朴訔为参知议政府事，孟思诚为大司宪，李季拱为执义，李伯谦为掌令，李安恭为持平，尹普老为义兴司大护军，任添年为仁宁府左司尹，吕贵真为忠佐司中领护军，李文命为恭安府判官，权永均为中军司正，崔得霏为中军副司正。尹普老，是因告发林莹而受赏。

当初，皇上召朴訔恢复视事，朴訔启奏说：“臣两次被弹劾，舆论纷然。臣年纪未老，报国还有机会，恳请解除臣的职务。”皇上同意了。召监察房主闵犀角、有司金熙、李孟畛，传旨说：“今后台官之长，如果有不称职的，立即报告本府即可。至于迎送之礼，不可擅自废除。”

前左军都摠制朴子安去世。停朝三日，赐给米豆五十石、纸一百卷及棺椁，谥号襄惠。朴子安身材魁梧有将略。两个儿子，朴实、朴牖。

太宗 8年 11月 8日

皇上前往太平馆，宴请使臣。

太宗 8年 11月 9日

任命左军同知摠制崔龙和兼任京畿左右道水军都节制使。

吉昌君权近呈上台谏职任事目。上书说：

本月初七日，礼曹参议卞季良、正郞张贇等，恭敬地奉持王旨，令臣权近一同考察宋代台谏职任事目，逐条列出进呈上奏。臣私下认为台谏是君主的耳目，选任授予和罢免，不可不慎重。曾在建国初期，臣奉化伯郑道传编修《经济文鉴》，其中对于台谏的职责，历代沿革、先儒格言，无不详尽记载，臣当时一同加以校正，其中论述职责的重要性，已无剩余。如今承蒙上命，再考《文鉴》未曾记载的宋代制度沿革以及宋朝台谏贤臣的言行事迹一两条，参考抄写，并将《经济文鉴》一部进呈，请在清闲之余，特赐一观，或许有助于从谏的美德。臣私下思量，敢于直言不讳，是臣子的气节；宽容而不违逆，是君主的盛德。因此担任言责的人，即使言辞过分，也必须宽容包容，原因有二：今日如果因过激之言而加罪，那么明日进直言的人，也必定畏惧而不敢进言，这是堵塞言路，其一；其言虽过，但其心是为朝廷尽忠，这与阿谀谄媚、背公图私的人不同，本来可以宽容，以观察后来的表现，其二。从前孔子赞美舜的德行，说道：“隐恶而扬善。”舜难道不想惩治恶行吗？但必须隐而不宣，是因为在听取言论的道理上，如果不隐恶而惩罚，那么善言也会恐惧而不说了。所以必须隐恶，然后才能招来善言，这是圣人好善求言的要道，万世君主的大法。如今主上殿下从谏的美德、好善的品行，与大舜相同，再以大舜隐恶为法，从今以后进言的人，即使有谬误失当的罪过，轻则宽容，重则罢黜，不要加以捆绑鞭打的侮辱，与其他罪犯相比，常从轻减，定为常法，以激励士大夫的气节，以广开言路，以增圣德，以垂范后世。

皇上阅览上书后说：“我的意思，不是这样。台谏如果有过失，如何处罚、有无旧法，令礼曹与权近，一一考察宋制上报，这一定是误传了。不过所说很好，我想常置左右，作为典范。”

太宗 8年 11月 10日

罢除十司兼上护军，恢复设置三军掌军摠制，中军五员、左右军各四员，又设置三军经历都事。任命安城君李叔蕃、长川君李从茂兼任中军都摠制，金南秀为中军都摠制，会宁君马天牧兼任中军摠制，李衎为中军摠制，平壤君赵大临、汉平君赵涓、谷山君延嗣宗兼任左军都总制，成发道为左军总制，吉昌君权跬、沔城君韩珪兼任右军都总制，赵秩为右军总制，金万寿为右军同知总制。

太宗 8年 11月 11日

皇上派遣左代言李慥前往健元陵，安放墓志石。其文说：

永乐六年五月二十四日壬申，我太祖至仁启运圣文神武大王突然抛弃群臣。我殿下哀伤思慕至极，居丧尽礼，谨率群臣，奉上尊号，于同年九月初九日甲寅，安葬于城东杨州治所俭岩村健元陵，礼仪完备。谨按王室源流，自新罗氏以来，世代有显达官员，累仁积德，以裕后世之庆。到皇高祖穆王开始出仕元朝，担任千夫长，四世袭爵，士卒乐意归附。我太祖年少时即有器局，勇略绝伦，豁达有济世之量，至仁好生，出于天性。早年事奉高丽恭愍王，累官至将相，出入朝廷内外，屡立大功，以安定国民。行军整肃，秋毫无犯，大小百余战。辛丑年歼灭红贼，收复王城，壬寅年击走纳氏，庚申年云峰大捷，尤为所称道。恭愍王无嗣暴薨，其臣林坚味等专擅国政，掠夺田地，贪污无度。侍中崔莹愤而诛杀他们，因我太祖为守侍中，顺从人望。崔莹又不学无术，妄兴师旅，图谋攻辽，以我太祖为右军都统使，逼迫到边境。我太祖与诸将商议说：“以小事大，是古今通义。与其得罪上国，贻祸生民，不如除去权臣，以安一国。”于是与诸将仗义回军，捉拿并斥退崔莹，以正其罪；选立王氏宗亲恭让君，尽忠匡辅，任用贤才，革除私田以正疆界，裁汰冗官以重名器，立纲陈纪，规模宏大，前朝弊政，无不尽除，中外民心，一致归附，而恭让君昏昧多疑，图谋不利。洪武二十五年壬申秋七月，忠臣义士合辞推戴我太祖，谦让再三，迫于群情，勉登宝位。派遣密直臣赵胖，向朝廷奏报，承蒙高皇帝圣旨，许改国号，恢复朝鲜之称。戊寅秋九月，太祖不豫，内禅于上王；庚辰冬十一月，上王亦不豫，又禅位于我殿下，进尊号我太祖为启运神武太上王。春秋七十四岁，在王位七年，年老不听政，以享荣养十一年，终始哀荣，如此完备。首妃韩氏，赠领门下府事韩卿之女，先薨，追谥承仁顺圣神懿王后。诞育六男二女：长子芳雨，封镇安君，先卒，次上王，我殿下为第五，芳毅为第三，封益安大君，亦先卒。芳干为第四，封怀安大君；芳衍为第六，登科未享禄。长女庆慎宫主，适上党君李佇，非同一李氏。次女庆善宫主，适青原君沈淙。上王无嫡嗣。我中宫静妃闵氏，驪兴府院君闵霁之女，诞育四男四女：男长，世子褆，次补孝宁君，次今上讳忠宁君，次幼。女长贞顺宫主，适清平君李伯刚，亦非同一李氏。次庆贞宫主，适平壤君赵大临；次庆安宫主，适吉川君权跬；次幼。

初次确定驸马及诸君、三功臣的伴党人数，以十人为标准。

太宗 8年 11月 12日

黄俨等人带着选中的处女返回京师，太宗在慕华楼为他们饯行。任命艺文馆大提学李文和为进献使，携带纯白厚纸六千张前往京师。附上奏文说：

永乐六年四月十六日，钦差太监黄俨等官员到达我国，传达宣谕：“你去朝鲜国，和国王李【讳】说，有生得好的女子，挑选几名带来。”钦此。臣李【讳】遵照旨意，在本国都城及各道府州郡县，挑选到文武官员及军民家女子，与钦差官等共同挑选女子五名，派遣陪臣李文和，同钦差太监黄俨等官员赴京，现将领选女子的出生年月日及父亲官职、籍贯，一一列出，恭敬奏闻。一名，嘉善大夫工曹典书权执中之女，年十八岁，辛未年十月二十六日巳时生，籍贯庆尚道安东府，现住汉城府。一名，通训大夫仁宁府左司尹任添年之女，年十七岁，壬申年十月二十六日戌时生，籍贯忠清道怀德县，现住汉城府。一名，通德郎恭安府判官李文命之女，年十七岁，壬申年十月十八日戌时生，籍贯畿内左道仁州。一名，宣略将军忠佐侍卫司中领护军吕贵真之女，年十六岁，癸酉年十一月初二日巳时生，籍贯丰海道谷城郡，现住汉城府。一名，中军副司正崔得霏之女，年十四岁，乙亥年十月初八日午时生，籍贯畿内左道水原府。随从女使十六名，火者十二名。

李文和，就是李文命的兄长。皇帝曾向我方索取十分纯洁、光泽、美好的细白纸，已派安鲁生、洪恕、偰眉寿先后进献二万一千张。到这时，太宗不想明说上奏进献处女的事，所以让李文和假装是进献纸张。李文命、吕贵真、崔得霏以及权执中的儿子权永均都担任押物官，只有任添年因病未能成行。这次出行，他们的父母亲戚哭声载道。吉昌君权近为此赋诗说：

九重思窈窕，万里选娉婷。翟茀行迢递，鯷岑渐杳冥。辞亲语难决，忍泪拭还零。惆怅相离处，群山入梦青。

此前有童谣，权近又作诗解释它说：

麦熟当求麦，日曛求女儿。蝶犹能有眼，来择未开枝。

改命各道侍卫军节度使。京畿右道李贵龄、全罗道曹恰、庆尚道沈淙?金承霔、江原道李承干?沈仁凤、东北面尹柢、安州道洪敷。又改色掌为镇抚。

太宗 8年 11月 13日

林莹被处死。杖打金涉一百下，流放到宁海；杖打金贵一百下，徒刑三年。巡禁司将林莹等人的供词上报。林莹供称：“曾见金涉，说：‘李氏三十年基业后，有他李氏出现。’今年中秋日，到重光寺，见到尹普老，又用这话告诉他。”金涉供称：“林莹到我家，说谶书的话，我说：‘这样怪诞的话，切勿再说。’因为这话不吉祥，所以不敢告发。”金贵供称：“林莹曾到我家，我拿出家中收藏的‘寅卯事可知、辰巳圣人出’的谶语给他看。”林莹按《大明律》中“说大言语、扇惑人众”条，应斩首；金涉比照“知情藏匿罪人”律，杖一百流放三千里；金贵按“私有妖书、隐藏不送官”律，杖一百徒刑三年。命令都按律执行。林莹已死在狱中，拖出来斩首。

太宗 8年 11月 15日

太宗亲自在文昭殿祭奠，世子李褆应当担任亚献，但没有及时赶到，于是命令河崙担任亚献。太宗以此责问世子，世子回答有病。太宗责备知通礼门事孙闰祖说：“以后如果还这样，就治你的罪。”司谏院上疏说：

培养储君副手，不可不谨慎。上自宾师，下至仆御，没有不是正直的人，早晚与他相处，才能涵养熏陶，互相修正不足之处，以成就其德行。如今大护军孙闰祖，只有花言巧语、善于谄媚的佞才，却没有忠信诚敬的品行，士林指斥他为豪侠，羞于与他为伍。从前，他的弟弟孙闰物，奸污别人的妻子，被本夫抓住，挨打呼救，他的母亲不忍心坐视，跑去救助，却受到贱隶的侮辱。孙闰祖在旁边，没有立即救难，这是没有孝心；又无告发报复之意，公然位列朝官，这是没有节义。对亲人刻薄而能对君王忠诚的，没有这样的事；没有节义而能有忠诚的，也没有这样的事。如今他担任赞礼之职，不谨慎履行职务，致使世子殿下没能参与祭祀，这也是他轻浮不敬的一个表现。恳请殿下，另外选择温良谨慎厚重的人，让他担任赞礼，放逐孙闰祖，不让他参与朝官之列，以激励士风。

太宗看了奏疏说：“世子没能参与祭祀，不只是孙闰祖的过错，也是左右宦官的罪过。我将一同惩罚宦官。现在听从卿等所言，是因为孙闰祖前述的罪过。”于是罢免了孙闰祖的职务。

太宗 8年 11月 16日

命令取消百官在朝房会集。太宗自太祖去世以来，因穿丧服而不上朝，但每逢六衙日，百官都在朝房会集，到这时取消了，因为天气严寒。

议政府请求重申《经济六典》中的荐举之法：

谨按《经济六典》中有一款规定：“各道中，精通经书、品行端正、道德兼备，可为人师表者；见识通达时务、才能符合经济、可建立事功者；熟悉文辞、擅长书法、可担任文翰之职者；精通律算、通晓吏治、可担任治理百姓之职者；谋略深远、勇冠三军、可担任将帅者；擅长射箭驾车、精于棍棒石块、可担任军务者；天文、地理、卜筮、医药，或专攻一艺者，详细访问，敦促遣送朝廷，以备提拔任用。”近来没有立即执行，难免有隐逸的人才，请依《六典》内的条令执行；今后监司、守令的政绩，也以举荐人才的多少作为考核依据。

太宗听从了。太宗曾对近臣说：“自古君主未必贤明，但良臣多，国家就能治理好。如今用人靠保举，虽然看似公正选拔，但大多是世家子弟，未见有奇才被任用。”代言李慥回答说：“古代有贡士之法，应该命令各道举荐贤良、方正、孝廉，升入朝廷，令吏曹、兵曹考试，如果所贡非其人，则治罪，这样差不多能得人才。”到这时，政府才有这样的建议。

护军平道全，从对马岛回来。宗贞茂派人来慰问，进献马二匹，放还了被掳掠的人。

命令李伯恭在京外自由居住。左正言朴安臣启奏说：“从前，持平李伯恭，罪行与同僚相同，但因是掌务官，所以独自被流放到忠州，他的同僚甚至有获得官职的，请求宽恕他。”太宗说：“我正好忘了这事。像这样的事，应该多告诉我，我会听从的。”于是有了这个命令。

太宗 8年 11月 19日

司谏院请求治大丘县令玉沽的罪，太宗不批准。奏疏说：

国家设置台谏，以纠察百官，所以台谏发出公文，百官应迅速奉行，才能确立纲纪而成事功。从前，乱贼闵无疾，在被流放的地方，不悔改其恶行，交结各类人，又娶了当地人曹得时的女儿，肆意行不法之事。本院行文给监司，以查核其情况，差使员大丘县令玉沽，党附乱贼，不立即奉行，等到再三行文催督，势不得已，才略微上报其情况。其他往来交结的人，已经蒙受宽宥，但玉沽不遵守国家法令、轻慢所司的罪行，不可不惩处。请将他交给有关部门，严厉惩治其罪，以警戒后来者。

太宗召来正言朴安臣，传旨说：“无咎、无疾被流放的地方，守令往来相见的人以及涉及闵氏的事，已经清扫了，不要再议论。”

减少宫内供应的费用。命令丰储仓、司膳署，开列每月上供米豆的数量上报，做了很多裁减。

召领议政府事河崙、左政丞成石璘、领三军府事赵英茂、吉昌君权近、安城君李叔蕃、兵曹判书南在，商议牙牌之法。太宗说：“动兵之时，怎能知道没有诈传王旨的人？应当让军将清楚知道军令是从内部发出的。河政丞曾说：‘应当制作驺虞旗以表示信用。’吉昌君说：‘应当制作牙牌，交给掌军者，然后发兵。’我在《文献通考》中只看到驺虞幡，没看到驺虞旗，不知道是哪个朝代制作的。有人说：‘牙牌，即使交给掌军者，但只有掌军者知道，其余将帅士卒，怎能知道？’卿等应当商议这个办法。”河崙等于是合议后上启说：

古代设置玺印、符节，是为了表示信用、防止奸诈。凡是征召所用的牌子，参考古制，用木头刻成圆形，在上面篆字，然后剖成两半，右半收藏、左半颁布，有征召时就赐送右半，被征召者用左半相合，然后应命立即前往阙门；如果牌子不相合，就立即抓住持牌人，到阙门亲自告发；在外地则囚禁持牌者，驰马报告。如果有发兵之事，被征召的主将来到阙门后，亲自赐予王府所藏的旗子：中军朱雀、左军青龙、右军白虎之旗。主将接受旗子并展开后，然后吹角召集士兵，士兵各自聚集在旗子之下，听候主将号令；如果不是自己的旗子，就撤退屯驻，听候内旨。如果召在外地的人，则入直代言亲自禀报王旨，将赐送的王府所藏圆牙牌，称臣封匣，交给使者；用本院印，并给予起马文字，直接下到兵曹，驰驿前往；兵曹随即传报议政府；被召者接受牌子起程赴京；有欺诈伪造的处以重典，以防奸伪。

太宗听从了。

太宗 8年 11月 21日

乙丑，树上结冰。

赐给闵无咎、闵无疾米。太宗怜悯闵无咎、闵无疾缺乏食物，下令给米。议政府上奏说：“不忠之人，不死已是万幸，怎么可以给米！”太宗下旨给该道监司，各给所在官库米三十石。

太宗 8年 11月 23日

丁卯，领议政府事仍令致仕权仲和去世。权仲和是安东人，高丽政丞权汉功之子。在至正癸巳年乙科第二名及第，事奉恭愍王任代言，升任知申事。掌管铨选，谨慎周密，不偏袒亲旧，恭愍王非常器重他。以政堂文学同知丁巳年贡举，门下多有知名之士。恬静自守，不依附权贵，为世人所重，多次升官至门下赞成事。太祖即位后，以其年高德劭，拜判门下府事，封为醴泉伯，以本官仍令致仕。通晓旧例，凡有制度制定，必定前去咨询。年纪虽老，精力未衰，医药、地理、卜筮，无不精通，尤其擅长篆书八分。平时不治产业，与人同坐，扪虱而谈。年老时，只养一匹疥马，八十七岁而终。停朝三日，命中官吊祭，有司按礼安葬，赠谥文节。中宫也遣内侍致祭。有一子，叫邦纬。

议政府请求重申户口之法。启奏说：

人口数量，出生死亡，无不周知，是国家常事。邻保之法，已经受判，行文到各道，监司、首领官及各官守令等，不用心施行。因此大小人民，各自隐瞒，不肯一一登记户籍，以致良贱混杂，流亡不绝。现依照判旨条令，一一申明施行。并且大小户主，在内外四祖中，各自以所知详录，子孙、奴婢及挟居人不论男女，全部书写交纳状子，一律登记户籍。其中出生、死亡、新到者，各户主及里正、里长，随即报告官府；如有不立即报告者，允许他人举报，杖责七十，没收其家财一半，奖赏给举报者；当事人死亡而不举报者，减三等，只判笞刑，以此作为常式。如果如前不用心考察的各道监司、首领官，不立即奉行的各官守令等，以不遵从王旨论处。京城人物尤其繁多，而户口之法久废不行，不是小事。汉城府及五部，请求依照上述例子，专门负责施行。

太宗听从了。议政府恭敬遵从，移牒各道都观察使说：“道内户数人口，详细推考，不得遗漏，一律成籍。各官大小人民等家产安置，衣食各自准备，人数众多而合住一起称为一户者，不许分出，仍旧完整居住，但书写衣食各自分开之人的户籍子枝，分别施行，成籍上送。其中出生、死亡、新到者等人的名字、所居州名、里号及户主之名，详细施行，每年年末，按常式呈报。”

倭寇侵犯会宁县，杀死男女二人。

太宗 8年 11月 25日

己巳，京城外处女二十岁以上允许结婚。议政府启奏：“京城外处女，考都目状，其年十九岁以下，依旧禁婚。使臣亲点留置的处女及推刷时未露面者，不限年数禁止。”太宗听从。当初黄俨返回时，黄俨对太宗说：“二等入格的处女二十七人，应该禁婚。”太宗回答说：“女子不可错过婚期。如果大人您定下年数，那么我会禁婚。”黄俨说：“等李文和返回，我一定确定后转达。”

司谏院请求罢免崔在田的官职，太宗听从。疏文说：

自古轻待其亲而厚待君主的人，从未有过。如今军资监崔在田，其父曾因盗铜佛铸器被囚禁狱中。崔在田以之为父为耻，跨在狱门上指着他说：“这是什么罪人？”又其母再嫁给佣工，亲自操持家务，而崔在田以之为母为耻，不曾孝养，甚至远赴他方，也不告知。这是无父无母，与禽兽相差无几，人人都鄙视他。这样的人在忠君辅国之道上，绝无指望。如今奉命出使日本，待其返回，曲蒙圣恩，宠任大官。假使崔在田有微劳，赏赐钱帛就够了。竟使无父无君之人，位列三品，这与爵位不授给恶德之人的意义如何？恳请殿下，收回其职牒，不让他参与朝班，以清士风。

太宗 8年 11月 26日

庚午，太宗与上王前往健元陵，举行冬至祭。各司一员随从。上王初献，太宗亚献，领议政府事河崙终献。祭礼结束后，太宗在陵侧，遍观山势。太宗对工曹判书朴子青说：“陵寝没有松柏，不符合古制。何况光秃秃没有树木？铲除杂草，遍种松柏。”

太宗 8年 11月 27日

辛未，命令有司每月初一，记录京城内外罪人上报。太宗对近臣说：“凡有犯罪而可以宽宥者，有的久在牢狱，有的久流外地，不能自行申诉，实在可怜。”于是召来司宪府、刑曹、巡禁司掌务，下令说：“各司在押囚犯及收取职牒之人、各道付处之人，每月初一，开列上报，作为定式。”

太宗 8年 11月 29日

癸酉，命令承政院考核成均馆官员的勤怠。太宗命令成均馆，于每月之末，详细开列东西斋生员几人、幼学几人，上报，承政院考核其勤怠。五部学堂也照此办理。

太宗 8年 12月 1日

甲戌朔日，太宗亲自祭奠于文昭殿。

设立书筵讲学之法。司谏院上疏说：

世子是国家的储副，教养辅导的方法，不可不谨慎。所以当其幼年时，讲习经籍，穷理正心，以为宗社之本。希望从今以后书筵讲读，制定程式，每日两次到书筵，某日某经，从某句到某句几字读几遍，登记入簿记录。书筵官每衙门日，具启本申闻，如有不符合程式者，追究书筵官责任。

吉昌君权近陈言内称：

书筵进讲，应当以涵养本源为先务，这与书生治经记诵之学不同。请求从今以后不必每日必讲新书，将世子已读的四书及《典》《谟》等书，循环理会。世子先读一二节，不限定数量，书筵官互相讲论，又将古今可效法可警戒之事及先儒格言，也不过一二节，反复辩论，不敢杂以他语，使世子从容熟闻，乐而忘倦。每日置簿，记录所讲内容，以备稽核考察，务必以身心义理涵养本源，以古今治乱增益见闻，言动有失，从而规正。一日之内，要让亲近书筵官的时间多，亲近宦官的时间少，常听正言，常见正事，以熏陶其德性。何必多读经书才为可贵呢！

将两份上书下给议政府拟议。议政府议得：“依照司谏院所申，每日习读；依照权近陈言，每日一次讲论，大致两全其美。”太宗听从。

议政府启奏文书应奉司讲习吏文之事，太宗听从。启奏说：

据应奉司手本内称：“吏文，是事大急务，年前选择吏学可当的三十员口传，但因职任迁转，有的在政曹要务，有的在决事出纳，有的除授外任，其中前衔人员，多方托故不上班，以致吏学虚疏，不可不虑。本司所任兼官下批，依刑曹都官例，除本司仕官，专委习业。”得到此议得，将该司定为三品衙门，设知事一人（正三品），佥知事一人（从三品），检讨官二人（四品），校理官二人（五品），修撰官二人（六品），书记四人（参外）。以吏文习熟人员、事务简少的各司禄官，兼任下批，并免除本司仕上直、出使外任等事。提调官每日坐衙教训，考核知事以下吏文习读多少、制作工拙，以凭升擢。此前口传施行的前衔吏学成才人员及能行书写所任人员，其司随品权知，口传仕官习业，待其成才，申闻擢用；提调官以下勤怠考察，由司宪府每日抽查。

太宗听从。

太宗 8年 12月 2日

乙亥日/宽恕安束、金迈卿、张弛、李种华、柳翼之，允许他们在地方上自由行动；归还魏种的任职文书，允许他在地方上自由行动。这一天，太宗阅览了司宪府、刑部、巡禁司上报的京城和外地囚禁以及流放人员的名单，赦免释放了很多人。

兵部请求处罚侍卫郑孝翁等四人的罪行。判书南在等人上书说：

臣子侍奉君主，内心要保持敬畏，恭敬地履行职务，这是本职。何况是侍卫武臣，要维护君主的威严、防备意外事件，尤其不可不谨慎。上月二十六日，御驾前往健元陵，司直郑孝翁纵马闯入，冒犯御驾，不敬之罪没有比这更大的了。而且在回宫的时候，备身护军鲁玄守喝醉躺在路边，不履行职务；护军金时酗酒叫嚷，声音传到了御车中；陪笏护军赵珠喝醉离开岗位，擅自掉队。这四个人，既没有敬上的心，又没有尽职的态度，希望交给有关部门，依法处置，以警戒后来的人。

命令罢免郑孝翁的职务，其余的人不予追究。

太宗八年十二月初三

丙子日/司宪府请求处罚清城君郑擢、汉城尹郑符的罪行。论定郑擢等人奉命出使明朝，携带大量布匹和违禁物品，贪污不敬的罪行，命令罢免郑符的职务，因为郑擢是功臣而不予追究。宪府再次上疏说：

郑擢作为开国功臣，奉命去报告太上王的丧事，本当加倍悲痛，急速奔走告丧，却先产生了谋利之心，触犯了国法；郑符没有特别的功劳，官位到了两府，更应当小心尽职，却偷偷夹带了判禁布物四十多匹而去，贪污极其严重。两人都被监察官检举，现在按惯例只认为是错误，只罢免了郑符的职务，郑擢因为是功臣而不问罪，以后奉命出使的人就没有警戒了，请重新裁决。

奏疏留在宫中，没有下发。

礼部详细制定了国君亲自参加大臣丧礼的制度。

太宗八年十二月初四

丁丑日/黄昏时雾气弥漫四周。

太宗亲自到义安大君的灵堂，赐予祭奠。

罢免兵部佐郎朴瑞生的职务。司谏院上书说：

朝廷的礼仪，不可不严格，所以在扈从行幸的时候，大小臣僚各自按照班次，不互相超越，如有违反，有关部门就加以纠察，这是旧有的成法。在上月二十六日，健元陵陪奉回宫时，兵部佐郎朴瑞生到了兴仁门外，各司迎接的班次中，他不顾前后，骑马失序，又在路上多次失仪，对礼法不谨慎，这是众人共同看见的。本院追究询问原因，朴瑞生本当惶恐羞耻都来不及，却毫无惭愧悔改之意，在回答问题时，掩饰过错，言辞很傲慢。这个朴瑞生，出身卑微，侥幸因为考中科举，被提拔到显要职位，就产生了骄傲自大的心，蔑视侮辱有关部门，玷污了士风。请求加以贬黜，以端正朝班。

太宗八年十二月初五

戊寅日/安山郡修理山的稤岩崩塌，长三十尺，宽二十五尺。

夜里，将平壤君赵大临关押到巡禁司。睦仁海原是金海官府的奴婢，一只眼瞎但擅长射箭。起初是李济的家臣，李济死后，侍奉太宗于潜邸，常常不离左右。因此得以被任命为护军。他的妻子是赵大临家的婢女，通过这种关系出入，赵大临也待他很好。睦仁海揣测赵大临年轻且愚笨，可以陷害他来谋求富贵，曾私下对赵大临说：“兴安君身为驸马掌管禁兵，但因为平时没有防备，最终束手就擒。现在掌管军队的摠制之中，有人突然发难制造变故，是很可怕的。其他都是老将，能够临时应变，只有您不熟悉军事，实在应该预先谋划制置的办法。”并且说：“假如有发动变故的人，我会尽力帮助您。”又说：“凡是经历过大事的将领，如果要图谋不轨，必定会在宫门外张开阳伞，使内外隔绝，上面不能控制外面，下面不能通达上面，拘禁宦官，假传圣旨，诛杀入直的值班将相和代言，那么即使君主又能怎样呢？”赵大临认为他是在帮助自己。睦仁海自己害怕先前的话泄露，想杀掉赵大临灭口，对李叔蕃说：“平壤君怀有二心，想要起兵害您以及权跬、马天牧，图谋不利于王室。”并且说：“赵大临曾说古时有岳父，和女儿说女婿的过失，女儿告诉丈夫，反而杀了岳父。”大概是想激怒太宗。李叔蕃秘密报告了太宗。太宗召见睦仁海问道：“你的话，难道足以相信吗？况且赵大临年轻，怎敢如此！如果真是这样，一定有主谋的人。”睦仁海想证实自己的话，对赵大临说：“近日有几十个带甲的人，在景福宫北面偏僻处聚会，想要害您，您应当率领所管辖的兵马去捕捉他们。”赵大临说：“那么应当和安城君商议。”睦仁海说：“不知道是哪里的甲士，怎么可以告诉他？”赵大临说：“那么应当启奏。”睦仁海说：“完全知道了贼人的阴谋，然后才可以进宫传达。而且以这样的事情轻率地进宫报告，那么以后有所听闻，谁还敢告诉您？而且事态危急，想取得圣旨，恐怕导致泄露，可以先发制人然后再报告。”赵大临认为对。太宗命令赵大临去昭格殿举行醮祭，来观察他的志向。赵大临不知道，以有染不洁为由推辞，太宗很怀疑他。睦仁海又对前护军陈原贵说：“平壤君想要有所行动，你可以跟我去看看。”于是带陈原贵到赵大临家，赵大临果然对睦仁海说：“混乱横行的七八个人，怎么才能捉到？”睦仁海立刻回答说：“正和我所说的兴安君的事相似，应当和上下亲近的人商议。”赵大临说：“我没有亲近的人。”陈原贵退下。睦仁海又引诱赵大临说：“举事不能不和通儒商议。您认识哪位儒相？”赵大临说：“只有赵庸。”睦仁海说：“何不召他来？”赵大临相信了，于是召赵庸，赵庸推辞，坚持邀请才来。迎入卧室，告诉他缘故，赵庸说：“启奏皇上吗？”赵大临说：“还没有。”赵庸生气地说：“作为臣子，听到这样的话，奔告皇上，是职责。何况是驸马呢？”赵大临羞愧地说：“是因为不知道实情罢了。”赵庸说：“告诉皇上，虚实由皇上来决断，您应当赶快启奏。”于是快步走出，将要前往朝廷，睦仁海派人将赵庸拦在路上，使他不能去申辩，并驰告李叔蕃说：“赵庸现在在平壤君家，一定是主谋。平壤如果起事，我就骑白马跟随。如果和大人的军队相遇，希望告诫军士们认识我，我能挥剑斩杀平壤。”赵庸伺机逃脱，驰往朝廷报告情况，太宗说：“我已经知道了。”天色渐晚，赵大临前往朝廷启奏说：“听说有盗贼在景福宫北面，臣想要捕捉他们，希望赐臣马兵。”太宗说：“你怎么能捕贼！”赵大临回答说：“臣能。”太宗假装答应说：“可以。”赵大临又向入番的摠制延嗣宗借甲士，延嗣宗秉承密旨，将前护军许权等二十三人交给他。太宗对李叔蕃说：“赵大临如果发兵有所指向，你可以在你家放照天火，我吹角响应。”于是对知申事黄喜说：“听说平壤想要谋反，不要使宫内浮动扰乱。”黄喜回答说：“谁是主谋？”太宗说：“赵庸。”黄喜说：“赵庸的为人，即使弑父和杀君，他也不会顺从。”天黑时，睦仁海催促赵大临去捕贼，赵大临率领军士披甲上马，问睦仁海：“贼人在哪里？”睦仁海说：“在南山马摠制家旁边。”赵大临想要去南山，刚出门，李叔蕃侦察到，放了照天火，太宗在宫内吹角。赵大临怀疑宫内有变故，对军士说：“要去哪里？”军士都说：“听到角声到宫门集合，这是军令。”睦仁海强迫他说：“应当直接去南山。”意思是想要赵大临在路上遇到李叔蕃，以证实他那想要害马天牧的说法，并且让李叔蕃的军队击杀赵大临。赵大临不听，于是驰向宫门。赵大临到宫门，看见甲兵堵塞道路，将要下马，睦仁海坚决阻止他，想以此显示他叛乱的迹象，赵大临徘徊下马想要进入，守门的人制止了他。睦仁海先进去，宣布说平壤君披甲发兵向宫来了。于是，太宗派摠制权希达，抓住赵大临到殿庭，脱下他的甲胄，训斥他说：“听说你想要作乱，可以去巡禁司辨明。”于是命令巡禁司兼判事赵涓等人，用甲骑簇拥着押送到监狱，随即命令赞成事尹柢、大司宪孟思诚、刑部参议金自知、左司谏柳伯淳、承传色朴英文、同巡禁司兼判事李稷等人，审讯赵大临发兵的原因和首谋的人。审问三次，仍然说不出什么，于是逮捕赵庸审讯。巡禁司杖打赵大临一次二十下，问他的叛逆状况，仍然不承认，于是派副司直崔揆报告情况，并请求让他与睦仁海当面对质，太宗说：“赵政丞是开国元勋，我敬重他父亲，让他儿子做驸马，何曾受过一打？赵大临如果真有所谋划，即使不加刑，为什么不说实话？如果他不说，强行用刑取得口供，有什么可痛快的？可以让他与睦仁海随意对质，不必加杖，但稍微施加杖刑，一定会暴露实情。”并且让崔揆传旨给赵大临说：“你既然不孝顺我，我何必怜惜你！你虽然该死，但要使名声不坏，必须报告首谋的人来自明。”崔揆传旨失实，问事官又杖打赵大临到六十四下，仍然不承认说：“只是被睦仁海所引诱，想要捕贼，没有别的想法。”巡禁司报告后，于是派知申事黄喜，与巡禁司和台省审讯睦仁海，打了十几杖，睦仁海果然承认了诬陷赵大临的事实，陈原贵也证实了睦仁海诱骗的话，事情才得以查明。赵大临才醒悟说：“昨天吹角，原来是为了我。”太宗听后惊叹说：“从前丙吉知道汉宣帝无辜，于是保护了他。现在赵大临受杖，为什么没有一个人察觉他的实情？”于是释放了赵大临和赵庸。

太宗八年十二月初六

己卯日，有雾。

司谏院弹劾并审问大临在城内调兵的原因。

户曹判书平原君赵璞去世。赵璞是平壤府人，字安石，号雨亭，典仪令赵思谦的儿子。他洒脱不凡，考中洪武丙辰科进士，多次升官至三司左尹。太宗还在潜邸时，因赵璞是连襟，关系最为亲密且交情深厚，因此他归心于太祖。郑梦周派赵璞出任清州牧，不久又将其逮捕到水原府，打算杀他，赵璞逃亡得免。到太祖开国后，论定开国功劳，授予他礼曹典书。恭靖王受禅后，记录定社功劳，授予他参赞门下府事兼司宪府大司宪。太宗即位后，又记下他的佐命功劳，授予他三司左使，同知辛巳年贡举。他曾担任杨广道按廉使，观察全罗道、庆尚道，巡问西北面，处理决断如流，没有一丝疑虑，辖区内的人都称赞他。去世时五十三岁。命令有关部门按礼制安葬，谥号文平。儿子叫赵慎言。

日本九州牧源道镇派使者进献礼物。

太宗八年十二月初八日

辛巳日，将司宪府大司宪孟思诚等人下放到巡禁司。巡禁司将睦仁海的案件供词上报，按律应当凌迟处死，命令在街市上行刑。临刑时，台谏官员阻止，都到宫阙启奏说：“仁海固然该受大刑，但大临相信他的话而没有及早报告，等到听了赵庸的话后才报告，这怎么算对呢？他岳父的话，应当追究审问。何况赵璞去世，按例应当停止行刑，请求延缓死刑，再与大临对质，按首从分别处理。”太宗说：“大逆不道的人，不能因为大臣去世就废除刑罚。大临年纪轻，被仁海欺骗，应当怜悯，而且已经受杖刑很多，不必再问就能得到实情。大司宪和左司谏是一起审理此案的人，为什么竟然请求延缓行刑呢？但台谏有意见，现在就暂且听从你们。”于是重新将仁海关进监狱，逮捕大临与他对质，仁海没有另外的话；问他岳父的话，也是仁海捏造的，并非出自大临。太宗立即命令释放大临回到他家，将大司宪孟思诚、左司谏柳伯淳、持平李安恭、正言朴安臣等人下放到巡禁司。命令完山君李天祐、兵曹判书南在、参知议政府事朴訔，审讯孟思诚等人请求延缓处死仁海的原因；逮捕崔揆，追究他传旨失误的罪过。又逮捕朴英文，因为他看见狱官过度拷打大临，却没有阻止。

太宗八年十二月初九日

壬午日，在街市将睦仁海车裂。太宗将仁海的案件供词，判付给议政府说：“逆贼睦仁海，本是官奴，因有膂力，允许他脱籍授职，让他担任宿卫。但他内心凶逆，不知满足，因妻子是平壤君家的婢女，所以出入平壤君家，认为平壤君年幼可欺，用甜言蜜语引诱，用祸福威胁，反而肆意捏造诬陷之词，暗中首告，以抓捕邻里的盗贼为借口，劝他上马，以证实自己的话，致使大临被拘禁拷问几乎死去。对质时引用陈原贵作证，情状才显露。他包藏恶心，想求取重赏，编织祸乱，诬陷王室亲属，极为令人寒心。按律处决，分裂肢体示众四境，以垂示警戒。”于是车裂仁海，并绞死他的儿子，集合百官监刑。随后将右司谏徐选、知司谏朴翺、右正言李安柔下放到巡禁司，审讯孟思诚等人请求重新将大临下狱、想把他定罪的原因，并查问首先提议的人。太宗说：“平壤君本来没有谋划，现在孟思诚想与仁海区分首从，谋叛大逆，也能分首从吗？台谏的议论，是想杀大临，剪除藩屏，削弱王室。在他们的供词中，可以取‘谋弱王室’四个字。如果不承认，就用重杖审讯，不必怜惜他们的死。”于是，孟思诚、徐选、安柔、安臣等人受不了拷打，都招认服罪，于是囚禁孟思诚的儿子监察孟归美，想一并处死。案件已经定案，安臣知道不免一死，呼喊孟思诚说：“可以见一面再说一句话而死。”孟思诚于是拿小纸，写下给台谏看：“忠臣死于自己的职责，就是不辜负君恩，不辜负祖宗了。”安臣作诗，大字写在狱壁上：“幸逢千载应河清，意谓君王自圣明。尔职不供甘就死，恐君得杀谏臣名。”并且呼喊判书南在说：“公是与国家同休戚的大臣。为什么不再次启奏，让我们的君主留下不美之名，流传万世呢？如果不再启奏，我死后当为厉鬼，祸害公的子孙。”

太宗八年十二月初十日

癸未日，吉昌君权近上书。权近正卧病在床，支撑病体上书说：“国家的功勋亲贵，如果有过错犯罪，就用八议宽免。如果没有过错，而被小人诬陷的，也应当追究查明，不使有一丝一毫的可疑，这是法司的职责。如果心中有未尽之意而不尽力说明，就是失职，如果尽力说明，再加以辨析，以表明其无罪，那么功勋亲贵的耻辱更加昭雪，而法司的职责也得以伸张，他们的心难道想编织罪名，使人陷入罪恶吗？现在台谏因为再次审问平壤君赵大临的事而被囚禁，严加拷问，受不了杖刑，都已招认服罪，罪在不测，非常可惜。前些天，老臣以舜隐恶扬善的事，向陛下启奏，获得采纳，深感庆幸，现在又想用舜的事进献。桃应问孟子：‘舜为天子，皋陶为士，瞽瞍杀人，怎么办？’孟子说：‘逮捕他而已。’解说说：‘皋陶只知道有法，不知道有天子的父亲。舜虽然为天子，不能因为父亲而废法。’这是圣贤用心至公的极致，是我等儒者平日所讲习的，也是法司应当作为准则的。平壤君过错的轻重有无，台谏官员坐在巡禁司亲自审问的，当然知道。那些没有亲自审问的，难道不想彻底查问并明辨吗？如果不明辨，就是失职。即使是细微的百姓，尚且想为他辨明而昭雪。何况是亲贵，能不为他详细辨明吗？他们再次审问，虽然似乎烦琐，也是想各尽其职而已。难道有别的用心吗？现在因这件事而加罪于守法的官吏，实在恐怕不符合孟子所论的舜与皋陶的用心。臣从早年，曾读孔子、孟子的书，每每想以尧、舜之道，陈述于君王面前，有幸遇到殿下，过分蒙受圣恩，官至一品，与王室联姻，常想图报万一，无奈疾病缠绵，年事已高，常恐早晚永远辞别圣代。现在听说这件事，恐怕有累圣德，招致后世讥讽，不觉痛心，冒死上言。恳望圣慈，稍微收敛天威，宽免台谏的罪过。”奏书呈上，太宗召见权近的女婿李种善，安慰他。

太宗八年十二月十一日

甲申日，将执义李季拱、掌令李伯谦、献纳郑賙（文守成）下放到巡禁司。李天祐等人将孟思诚等人的案件供词上报，判付说：“孟思诚、徐选、朴安臣、李安柔和孟归美，一并处以极刑。”并命令百官会集街市监刑，又派宦官监督，国人都相顾失色。安城君李叔蕃启奏说：“孟思诚关于首从分拣的说法，直接针对睦仁海、陈原贵，而且他身为言官，只是为国家，哪有别的用心！因这个被判死刑可以吗？”太宗发怒说：“卿是大臣，应当特立无私。为什么受人指导，说出这样的话？”李叔蕃回答说：“臣从小跟随殿下，殿下本来知道臣的心。臣没有受人指使，也没有畏惧。”太宗说：“卿应当处理这件大事。”李叔蕃回答说：“殿下曾对臣等说：‘杖刑之下，什么得不到！’孟思诚惨遭拷问，受不了痛苦，才承认‘谋弱王室’的招供。现在因这个而处以极刑可以吗？”太宗责备知申事黄喜说：“不小的宰相，用这样的话启奏，为什么不阻止？”李叔蕃对巡禁司直金理恭说：“您出言自以为是，卿大夫没有人敢纠正他的错误，这是古人所警戒的。南判书、朴参知，都是懂道理的宰相。为什么不再次启奏，而都迎合上意来定这个案？你也是士人，为什么这样？”于是流泪叹息说：“陛下如果一定要处死这些人，那么臣当削发逃走。”权近也抱病乘车急速赶来报告。于是，领议政府事河崙、左政丞成石璘、领三军事赵英茂等人到宫廷。河崙启奏说：“孟思诚不是谋叛也不是诬告，只是因公事失误而受极刑，岂合情理！”成石璘启奏说：“与其杀无辜，宁可失于不依常规。好生之德，符合民心，是臣等的愿望。”赵英茂启奏说：“臣不是爱惜孟思诚，也不是救护有关部门，只是想弥补殿下的德政。”太宗责备河崙说：“卿说我错了吗？公事怎么能说是失误？”河崙回答说：“古代人君判决死刑，一定等三次上奏、五次上奏。昔日汉宣帝杀杨恽，识者讥讽魏相、丙吉为相，于定国为廷尉，不能谏止。”于是痛哭说：“臣以为东方没有今天的君主，不知竟然有这种事。”太宗说：“我不嗜好杀人，卿等是知道的。反复思考，孟思诚的罪可杀，而卿等谏阻到此程度，我暂且考虑。”都回答说：“各司已经会集街市，如果不早赐允准，就来不及了。”太宗说：“事体重大，我的意志已定，不可轻易改变。但人主不能独自治理国家，卿等难道想陷我于不义吗？暂且听从卿等的话，卿等也要图谋不让王室衰弱。”河崙等人都流泪拜谢退出。只有右政丞李茂因为是孟归美的岳父，不敢参与政府的请求。

太宗八年十二月十二日

乙酉日/司宪府大司宪孟思诚被处以杖刑一百下，发配到韩州乡校做斋仆；司谏院右正言朴安臣被流放到盈德县；其余台谏官员全部释放。

命令刑曹审问李稷、尹柢、李膺等人。李稷等人没能仔细查清赵大临、睦仁海的真实情况，对赵大临用刑过重。

议政府上奏关于行首和牵龙官员迁转的规定。奏报说：“从前各殿的行首以四品官去职，牵龙以六品官去职，如今除了大殿行首外，都改为五品去职，而牵龙仍然沿用旧制，请求都降为七品去职。引驾房、道流房也不应该以五品去职，请求一并降为六品去职。” 听从了。

释放崔揆，将尹兴阜赶回其家中。

太宗 8年 12月 14日

丁亥日/刑曹判书成石因前往宫中上疏，请求追究李稷等人的罪名，太宗说：“他们已经被罢职了。”

太宗 8年 12月 15日

戊子日/太宗亲自到文昭殿祭奠。

任命李天祐为议政府赞成事，南在为吏曹判书，柳亮为参赞议政府事，李贵龄为兵曹判书，成石因为户曹判书，朴訔为刑曹判书，黄居正、闵汝翼为参知议政府事，柳谦为右司谏大夫，玄孟仁为知司谏院事，卓慎为司宪执义，金孟诚为掌令，许揆、卢仁矩为献纳，李小畜、李士宽为持平，吴先敬、柳孟闻为正言。

太宗 8年 12月 16日

己丑日/规定在宫内的各位君、驸马、诸君的丘史人数：一等十名，二等七名，三等五名。同时禁止使用“别监”、“小亲侍”的称号。

命令郑擢、赵庸复职。

吉昌君权近上书谈论台谏之事。书信说：

台谏的职责是充当耳目，关键在于明察，但明察到极致，必定会有失当之处。既然失当，就不能不追究。因此往往引发圣上忧虑，去责问台谏的行首和掌务。行首和掌务因为这是集体商议的事情，不愿明确指出首先提议的人，而自己承担责任；首先提议的人也不自己坦白，忍心看着同僚受罪而自己侥幸逃脱，有时甚至整个都司都受罚，这实在不是国家的好事。请求从今以后，台谏议事时，必须将所议之事先写明某官所说某事，明确建立文案，然后再施行。等到被责问时，首先发言的人必须自己先告发。根据其犯错的轻重来议罪，比照其他罪犯，一定要从轻处罚，以优待言官，不要随意牵连行首、掌务及其他同僚；那些首先发言却不自行告发的人，立即加等治罪。这样，犯人就容易找到，刑罚不会滥用，确实方便有益。请定为常制，流传后世。

下发到议政府讨论。

太宗 8年 12月 20日

癸巳日/下令停止正朝时中外进贺笺及延祥诗。因为国家有丧事。只有除夕驱傩，不是为了庆贺，而是为了避邪，所以照旧举行。

太宗 8年 12月 24日

丁酉日/全罗道水军都节制使上奏数条关于防务事宜：

我观察防御的形势，大船和中船体型庞大非常笨重，即使遇到倭船也难以追击，白白劳累军士。请求道内原本建造的四艘大船之外，全部按照快船的规格建造。第一，沃沟的水军营地位于海路中央，不适合镇守驻扎。请求将水营一并归属沃沟镇，在海岛中央的务安县大崛浦，移设水营。第二，道内各官署中，曾任水军都万户、万户、千户的人，长期在船上，熟悉捕贼，请求全部率领他们防御。第三，各浦万户、千户的才能优劣，从前专门委托水军节制使考察。近来本道都观察使、兵马都节制使各自坚持己见，互相行文，即使有小过失也互相诘问，万户、千户实在都感到失望。请求今后专门委托水军节制使考察。第四，节制使管辖的兵船十艘，都万户的兵船十艘，经常在海中巡逻搜捕，没有固定的停泊地点。每当行军缺粮时，各自到附近各官署发送公文，直接调拨军粮，希望能免除转运的弊端。第五，造船用的铁器，观察使有时拖延收支，导致事情荒废。那些海岛上的铁器，原本是水军冶炼的，请求让节制使收贮支用。第六，海道营田和烧盐所得，本来用来补充军粮，如今节制使无法处置，抚恤军官士兵无路可走。请求今后让节制使直接指定差使员，监督收支，如果有滥收虚费的情况，允许他人举报治罪。

太宗全部听从，只有水营移设一事，下发都观察使共同商议后启奏。

太宗 8年 12月 25日

戊戌日/司宪执义卓慎等人上疏请求追究赵大临的罪名。奏疏说：

我们听说宋公向鲁公请求出兵，鲁公推辞了。公子翬请求带兵会合，鲁公不同意，他坚持请求然后就去了。评论的人说：“鲁公推辞不答应，是合于道义的；公子翬不合道义地坚持请求而去，这是没有君主之心的兆头。”如今平壤君赵大临相信逆贼仁海的乱谋，报告说有贼，却敢请求自己抓捕，太宗不允许，他坚持请求并出动军队，这似乎就是没有君主之心了。作为臣子的道义，是不要成就什么事而要有好的结局。即使有贼寇应当讨伐，也应当报告君主，等待君命和国家讨伐，怎么能诬称沾染肮脏事，违抗命令坚持请求，在城内动武呢？只是因为他愚钝，没有二心，落入仁海的圈套，将要被置于死地还不觉悟。他出兵扰乱之罪，置之不论也可以，但唯独他违命坚持请求之罪，怎么能放下不问呢？许国世子止，给父亲喂药不尝一下，《春秋》把他定为大恶，不是说真有这种心思，而是因为对他有忽视君父之心。忽视君父之心，是大恶的起源，所以显示履霜的戒惧，作为天下万世的教训，使做君主的知道在细微处铲除邪恶，使做臣子的不敢有忽视君主的心思。况且军队就像火一样，关系到社稷安危，不可不早早约束，而要严格谨慎。我们希望知道赵大临违命坚持请求的缘故，用大义来决断，以端正万世人臣的道义。

太宗看了奏疏大怒，立即将执义卓慎、掌令金孟诚、持平李小畜抓进巡禁司，命令吏曹判书南在、刑曹判书朴訔、沔城君韩珪、摠制成发道审问卓慎等人，追问指导的人、议论的地方以及奏疏中引用鲁翬、许止来类比的意思。同时命令左代言李慥、承传色卢希凤监督审讯。卓慎于是说：“我刚上任时，判典农寺事许稠到我家中，我谈到赵大临的事情说：‘不能不问。’许稠说：‘平壤的事情固然不妥当，但暂且放下。’等我上任后，亲手起草奏疏。金孟诚、李小畜年纪轻，且不擅长文辞，不知道这事。”太宗听了，急忙命令将许稠也抓进监狱，审问二人谋害宗亲的意图。许稠也忍不住痛苦，于是自己认罪。

左司谏大夫柳谦等人前往宫门启奏说：“国家设置台谏官员，责成他们进言。如今台臣上疏，却被投入监狱，命令严刑拷打。我们担心从此之后言路会被堵塞。”太宗说：“无罪的王亲，硬要议论他的罪过，这难道是言路吗？你们也想给赵大临定罪吗？我如果审问你们，你们一定无话可说。我恰好有点小病，不想多说话，你们可以退下了。”柳谦等人不敢再请求。太宗命令议政府说：“我有点小病，不能亲自判决台臣的罪过，你们可以商议处置。”

济州都按抚使赵源进献繁殖国马的对策。启奏说：

我看本州，气候温暖草料肥美，山深没有老虎，牲畜繁殖旺盛。但每次等差派刷马官到来，他们不顾长远考虑，只求眼前能完成差事，各屯的国马不问老幼、是否驯熟、快慢，全部刷出，良马的种系几乎断绝。请求在子、午、卯、酉年差遣朝官，清点登记成册，繁殖的国马不许刷出，永远作为常规。

听从了。

罢免内药房医员平原海、曺听，让他们在典医监任职。太宗身体不适，因为平原海等人配药不精。

太宗 8年 12月 26日

己亥日，领议政府事河崙、政丞成石璘、李茂、汉山府院君赵英茂到宫殿请求进献肉食，太宗没有允许。他们启奏说：“臣等听说陛下身体不适，非常担忧恐惧。身体有疾病时，饮酒吃肉，记载在《礼经》中。希望您能尝一些肉汤，以滋补虚弱的身体。”太宗没有允许。他们再次请求说：“有疾病时吃肉，就连普通百姓也是如此。何况殿下一身，是宗庙社稷和百姓所寄托的呢？”最终太宗没有允许。河崙等人再次到宫殿请求进献肉食，太宗仍没有允许。

太宗恭定大王实录卷第十六终

太宗 9年

太宗 9年 1月 1日

初一朔日/太宗率领百官，亲自在文昭殿举行祭奠，回宫后举行贺正礼，赏赐食物给世子及各位王子。对代言等人说：“我的儿子，去世的有六个，现在只有四个儿子，一起用饭菜吃饭。父母的心意，是怎样的啊！我教诲兄弟友爱之义，你们要记住。”大概是伤痛于之前无咎兄弟有剪除兄弟的意图的缘故。对黄喜说：“从前晋朝时，王敦造反，王导对周顗说：‘以百口人的性命拖累你。’周顗全力营救他，但最终没有跟王导说。王导获免后，检察尚书省旧例，才知道周顗营救得非常尽力。宰相用心，应当如此。现在卓慎等人的罪过，都堂应该依法判处，不应该请求宽宥，我自然要宽恕他们。”世子李褆从容禀告说：“孟思诚跟随臣入朝，备尝艰难险阻，臣知道他质朴正直。当他触怒圣意被治罪的时候，臣私下想营救，但害怕触犯天威，没敢开口。许稠、卓慎跟随臣很久了，也都是质朴的人。现在因为言语而获罪，乞求陛下宽恕。”太宗欣然赞许并采纳。

太宗 9年 1月 2日

下令杖打卓慎等人，发配到外地安置。卓慎杖六十，发配罗州；许稠杖六十，发配春州；金孟诚发配甫州；李小畜发配灵山。起初，议政府拟议卓慎等人的罪行，让律学李猗按照律令定罪上报。其一，风宪官挟私弹劾，杖一百流三千里，加役三年。其二，错误上奏事务，杖六十。太宗让承政院责问李猗说：“按照法律定罪，是你的职责。即使有人指使，怎么可以随意加重或减轻呢？”李猗回答说：“用两条律令定罪，古代没有这样的例子。今天的事情，是依据舍人司的话。”太宗因为李猗出入人罪，把重罪减为轻罪，命令囚禁在巡禁司，一共四天才释放。让巡禁司重新审议卓慎等人的罪行上报。巡禁司启奏：

卓慎的罪，凡是诬告他人致死的，被诬告的人尚未处决的，杖一百流三千里，加役三年。各衙门进呈实封诬告他人以及风宪官挟私弹劾有不实情况的，罪责也相同。金孟诚、李小畜的罪，跟随的减一等，杖一百徒三年。许稠的罪，凡是众人设计用言语教唆他人犯法的，与犯法的人同罪。

太宗 9年 1月 4日

领议政府事河崙、政丞成石璘、李茂到宫阙，请求进用肉膳。启奏说：“臣等听说陛下身体不适，请求尝一点肉汁，来补养虚弱。”太宗说：“上王的病比寡人更重。我虽然有病，进食已经很多了，怎么可以自己先尝呢！”河崙等人让知议政府事偰眉寿前往仁德宫，请求上王，上王也不允许。第二天，河崙等人一起前往仁德宫，请求进用肉膳，然后依次到宫阙。上王派中官，来看主上是否尝了。太宗说：“上王比我大十岁，而且有旧病。我如果不先尝，他也不尝了。”于是取来尝了，却咽不下去。

太宗 9年 1月 6日

吏曹上奏停止检校官职俸禄以及裁撤冗官的事宜。奏疏大略说：

臣等私下看到带有检校官职的人，都安坐而享受厚禄，这对待士人报答功劳的用意，怎么样呢？又有巡禁、扈卫二司。古代的教定衙门，有时用其他官员兼任，而职责没有不完成的。现在二司都设置三品以下的禄官，享受俸禄的衙门，比古代制度多。请求停止检校的俸禄，裁撤二司的禄官，都让其他官员兼任，以充实国用。

太宗说：“在过去微贱的时候，一家的资财，都不知晓，只从事于马上征战；现在君临一国，才知道仓库不能空虚枯竭。如果不给检校颁发俸禄，就会有不少盈余，但是带有检校官职的人，也都是从前有功劳的人，不能抛弃。”

太宗 9年 1月 8日

命令世子李褆，代理举行春享祭祀于文昭殿。因为太宗身体不适。

河崙等人再次劝进肉膳，太宗开始尝干肉，对左代言李灌说：“不要让各道进贡肉类。”

任命郑龟晋为司宪执义，柳颖为掌令，李仿为持平。

对马岛的宗贞茂，派使者进献礼物。

太宗 9年 1月 9日

赏赐医官杨弘达米豆二十五石。

太宗 9年 1月 11日

日本的志佐殿派使者进献礼物，并且报告国王去世。

太宗 9年 1月 14日

有雾。

命令宪司不要督促无咎等人的家眷启程。太宗听说司宪府督促无咎、无疾的家眷离开京城，所以有此命令。并且说：“妇女出行，不宜在冰冻的路途，可以等到二月十日以后出发。”

太宗 9年 1月 15日

树木结冰。

太宗亲自在文昭殿祭奠。

太宗 9年 1月 17日

司宪掌令柳颖等人，上疏请求宽恕前后被贬黜的台谏之臣。奏疏大略说：

臣等私下认为风宪的职务，关系很大；谏争的官员，责任也很重，这就是所谓的耳目之官。《文类》说：“御史台承受国家心腹的寄托，作为朝廷耳目之司。在内外百官之间，伺察非违，知道就没有不纠察的，屏除贵近，加强公室，杜绝臣下擅权，肃清风宪，扶持国政。”《职林》说：“天子有诤臣七人，诸侯有诤臣五人。”这就是古代的左右司谏、正言。常在左右侍奉，专门掌管讽谏。君主不仅欣然采纳，还多次赏赐谏臣，引导他们进谏，所以赏赐谏臣的人，能够成就至治。由此看来，台谏的职责，实在不小。自古君主重视这个职责，尤其难选合适的人，所以担任这个职务的人，衡量自己深感惭愧，想要尽到职责，急切地唯恐不及，辜负皇恩，怎么敢爱惜禄位而不说话，爱惜自身而不进谏呢？因此君主有过错，就冒犯龙颜而不隐讳；宰相有失误，就直言不忌，竭尽愚忠，想补益一点，难道有别的私心吗？虽然如此，中等资质以下的人，不能完全合乎时中，虽然想尽忠，但说的话也许违背了上意，祸害必然落到身上，有的被拘禁，有的被排斥，连累圣明，不是他们心里故意这样，而是所见有偏颇的缘故。明智的君主，知道他们局限在偏颇的见解，赦免他们不明大体，只取他们的忠心，包容而不弃，所以自古直言上疏、过分进谏而陷入罪责的人很少。从前刘补任谏大夫，极力谏诤君主的过失，而得以蒙赦；李景俭任谏议大夫，当面批评大臣的过失，尚且免于获罪。那些衰世的君主，尚且知道谏臣不能加罪。何况明哲有作为的君主呢？所以齐威王主持政事时，当面指责过失的人受上赏，上书谏诤的人受中赏，在街市议论而传到君主耳中的人受下赏。于是齐国大治。如今殿下以睿智的资质、性理的学问，对于天道人事的精粗表里轻重缓急，明明白白知道，坦坦然然实行，即使有难处理的事情，比较轻重，决断以大义，合乎时宜，像臣这样的偏见，不可在其中议论。然而以尧的克明，尚且设立敢谏之木；禹的克艰，尚且设置求谏之钟。《史记》还说：“武王谔谔而兴，殷纣墨墨而亡。”殿下难道因为自己圣明，就不喜欢规劝，台谏难道因为吾君已经圣明、朝廷已经端正，就含糊沉默吗？近来台谏之臣，冒着万死而敢于进言，确实是因为这个。他们偏见的过失，已经服罪了；他们敢于进言的节操，应该蒙受赦免。恳切希望殿下扩充乾坤的度量，垂降雨露的恩德，前后被贬黜的台谏之臣，一律宽宥，以广开言路。臣等冒犯天威，妄进浅陋之说，等待斧钺之诛，恳请陛下仁慈。

奏疏呈上，留在宫中没有下发。

太宗 9年 1月 18日

辛酉日，命令安束、金邁卿、張弛、鄭村、李種華、柳翼之等六人，在京城和外地隨意居住。

召見持平李倣，將楊弘達的任職文書呈上。此前，司憲府彈劾楊弘達奉命醫治李淑、朴錫命的疾病，卻用錯藥物，導致他們死亡，請求依法處置。太宗下令沒收他的任職文書。到這時，又命令進呈楊弘達的任職文書，藉口說有需要核對的地方，要他立即送來。這其實是想歸還給他。

命令在健元陵種植松樹。東班九品以上、西班四品以上官員，各自出資隨從。又調派京畿左道的煙戶軍及各衙門所屬的各類工匠前去服役，由工曹判書朴子青、永陽君李膺監督。

議政府請求給予各衙門的外方奴婢以及被革除的寺廟奴婢，都發給屯田的種子。上奏說：“除六十歲以上、十五歲以下的人之外，壯年男性奴隸給種子租十斗，壯年女性奴隸八斗，到秋收時每一斗收取十斗。”太宗同意。當時以發給種子為名，稱為屯田，實際上並非有公田。

戶曹請求按戶發給屯田種子。上奏說：

現在核查京城和地方的雜穀會計數額，京城有二十五萬二千六百九十四石，地方有一百二十二萬九千一百六十三石。但饑荒災害、戰爭之事，是古今都要擔憂的，上述儲備，實在難以應急。請求將地方民戶，按大、中、小戶分等，每戶發給屯田種子。大戶三斗，產出十五斗；中戶二斗，產出十斗；小戶一斗，產出五斗；殘破戶兩三戶合給一斗，產出五斗。不論雜穀種類，等到秋天收繳。

又請求裁撤不重要的各衙門的公廨田，以及各衙門的下級女吏，既然已有俸祿，又領取月糧，請求減免其中一項。太宗同意。

合併全羅道的泰山與仁義為泰仁縣，咸豐與牟平為咸平縣，龍安與咸悅為安悅縣。

開始設置西北面的館丞。從生陽館到大同館，從安定到安興，從嘉平到林畔，從良策到義順，各設置館丞一人。又在各翼的左右中所，各設置副千戶一人。又允許從義州到江界，沿江居住的百姓，在對岸早上去晚上回來的地方耕種。這是聽從都巡問使的請求。

全羅道都觀察使尹向，請求設置常平倉，太宗同意。他上奏說：

我認為水旱災害，是堯、湯也無法避免的，救荒的對策，則是人力可以做到的。從前耿壽昌的義倉、李悝的常平，是千年不變的好辦法。國家設置了義倉，但常平之法卻沒有實行。臣在丁亥年十二月，奉命南來，這年夏秋大旱，百姓連一斗糧食的儲備都沒有，流亡者接連不斷。幸虧承蒙聖上仁厚的德行和賑濟的命令，臣從戊子年正月至七月，親自巡視，開倉救濟，多方賑災，不讓一個百姓餓死在溝壑。臣在那時，曾進獻常平之策，恰好遭遇臣民不幸的憂患，朝廷的商議無暇顧及此事，未被採納。現在通過節省開支儲備，得到綿布五百匹，分發給道內各州，命名為常平寶。在秋天穀價便宜時，給一匹布，減價二斗收購糧食，以方便百姓使用；到春天穀價昂貴時，收取一匹布，加價一斗賣出糧食，使百姓免於飢餓。荒年則只賣出而不收購，等到豐年，按規定收取，不出幾年，可積累萬石。百姓得到好處，國家豈會無益！只擔心時間久了，監司和守令廢弛不執行罷了。懇請殿下，下令監司，每當春秋兩季，計算賣出和收購的數量，報告給政府，納入會計執行。

太宗9年1月21日

甲子日，派遣知議政府事偰眉壽前往京師。是為了祝賀聖節。同時帶去給禮部的兩份咨文。其中一份說：

根據土地出產來進貢，是古今的典章制度。本國每逢進賀節日，按年例準備金銀器皿、苧麻細布、人參、花席等物品進獻。因為金銀，本國向來不產，前元時期商人往來販賣到一些金銀，不過數十年間，已經用盡。今後凡是遇到上述節日，本國不產金銀器皿，將難以準備。請求用土產物品代替進獻，煩請奏報朝廷，明示施行。

另一份說：

最近接到咨文：“奚官萬戶府所屬的察罕等十二戶，應予調發，安置在建州衛居住；指揮僉事馬完者、阿哈出戶下的人口，調發到建州衛團聚。”據此，經議政府報告，東北面都巡問使林整呈報：“審問得知，已故察罕的媳婦那難等人供稱，洪武五年壬子年，因那哈出到女直地面作亂，跟隨萬戶殷實投奔本國，在慶源、定州、咸州等地登記戶籍，安居當差。又在各官地面及紅肯等處，查問馬完者和阿哈出等戶下的男女人口，都沒有咨文中所列相同名字的人。呈報。”得到這份報告。據此審查上述事理，關於察罕等戶下人口，查閱到聖朝戶律中的一條，其中規定：“凡是民戶逃往鄰近州縣躲避差役的，杖一百，發回原籍當差。如果在洪武七年十月以前，流移他郡，曾經登記戶籍當差的，不予追究。”又承蒙太祖高皇帝多次降下聖旨：“不論化內化外，一視同仁。”欽此。參考上述情況，已故察罕等戶下的人口男女共五十人，既然在壬子年間流移到本國，並在十處地方長期安居樂業，登記戶籍當差。如果能夠奏報，懇望聖上仁慈，特別下達明確指示，讓他們繼續安居樂業，這是本國的大幸。

司憲掌令柳穎等人，上疏請求遏制結黨營私的風氣。奏疏大致說：

我認為整頓百官以端正朝廷，是國家的重要事務。如今我國家設置官職，任用賢能，革除請託的習氣，消除朋黨的弊端，可以說朝廷已經端正了。雖然如此，在官員處理政務時，有時拉幫結派，閒坐在公堂上，經常閒聊；有時早退，結黨相互拉攏，頻繁往來，藉此設宴飲酒；有時因私事託關係，大小衙門任意進出；有時在值班時，招集朋友夜間飲酒，形成浮濫安逸的風氣。這些在風紀監察方面，不能不加以糾正。希望從今以後，除了三館之外的大小官吏，互相交往時觸犯上述幾條的，不論主客，一律按照禁止奔競的法令處理，現任官罷職，散官發配到地方，以端正朝廷。

奏疏留在宮中未下發。

將宦官李梅等人交給巡禁司。李梅等人向世子進獻彈弓，司憲府彈劾他們的罪行。各打李梅等人三十棍。

制定各衙門吏典離職的規定。議政府上奏說：

考滿後排名第一的人授予官職，其餘的按照前朝服役官員歇等的方式，依次錄用。人數多的地方用兩人，人數少的地方用一人，其餘的都允許他們閒居等待順序。請求從今以後按照判旨，人數多的地方兩人，人數少的地方一人，按以前的慣例離職，其餘的人即使任期已滿，除了閒居者外，仍按原職服役，在每年都目考核時，依次離職。

太宗同意。

太宗9年1月24日

丁卯日，扶餘縣人副司正康安壽的妻子曹氏，在安壽的墳墓旁搭蓋草廬守喪，滿三年。曹氏是昌寧人元義的女兒。

興天寺住持云悟，進獻白銀五十兩，太宗命令官府按市價付錢給他，比常例多加一半。云悟上奏說：

開國之初，先祖創立本寺，供奉啟聖殿的神位。臣能夠住在這座寺廟，沒有絲毫的貢獻，只是早晚焚香祝禱，祝願聖上長壽。但是寺廟大而資財少，恐怕僧眾不來聚集，殿堂樓閣傾頹敗壞，於是發出感慨的嘆息。謹將祖傳所儲存的白銀五十兩，充作國家使用。請求賜予相應的價錢，作為供佛齋僧萬世無窮的資助。

太宗命令給他價錢。云悟收到錢後，最終沒有供佛齋僧的實際行動，只是浪費在酒食上，以討好權貴。

太宗9年1月26日

己巳日，树木结冰。

一歧、对马两岛的倭寇首领，进献土产。

太宗九年正月二十八日

前鸡林府尹李殷上书关于足食的策略，太宗听从了他的建议。他说：“粮食充足、军备充足，是国家的急务，也是施政应当优先考虑的事情。粮食的根本在于农业，农业的根本在于修筑堤堰、兴修水利、防备旱灾而已。如果不防备灾害，百姓饥荒，仓库空虚，将如何做到足食足兵呢？堤堰的修缮，已有明文规定，但百姓不用心修筑，所以堤坝不高导致水不能蓄积，修筑不牢固导致水常常溃决，白白劳民而对农业没有益处，令人痛心。筑堤的方法，务必要求坚固完好、高大厚实，即使大旱也不干涸，大水也不溃决，从而没有耽误农耕的忧患。所以说堤堰是农业的根本，而农业是足食的根本。《农书》说：‘凡是百姓的心理，厌恶劳动喜好安逸。殷勤劝勉督促的人，起初似乎劳民，最终却养民；懈怠不劝课农桑的人，开始似乎安民，最终却害民。’恳望下令各道，专以修筑堤堰、劝课农桑为要务，使田野全部开辟，桑麻遍野，则民生富庶，兵粮自然充足。为国家急务，没有比这更迫切的了，恳望裁决施行。”

修改船军赏赐官职的法令。议政府启奏说：“《经济六典》中一款规定，船军不顾家产，长年赴防，最为艰苦，但赏赐官职没有门路，劝勉惩戒没有途径，应当设置海领的官职，那些满四十个月的人，依次晋升一级，到嘉善为止。然而官爵关系到名分，不可不慎重。如果将各道众多船军中满四十个月的人，不论有无功绩，全部授予官职，则不仅官爵轻贱，平民稀少，名分紊乱，日后如果有立战功的人，无法劝赏。今后废除按月份升职的办法，各船射官，亲身赴防、年月最久的人，大船二人、小船一人，由水军都节制使在其名下详细记录并申报，根据其前任官职高低晋升一级，三年一次任命。其中才能特别出众、众人推服的人，允许依次升迁，到折冲为止，临敌战胜的人，不拘泥于此例。”

太宗听从了。

太宗九年正月二十九日

京畿水军都节制使崔龙和请求将江华、乔桐的田地全部划归军资，太宗听从了。他上书说：“江华、乔桐是国家的门户，海寇窥伺京畿，必定经过这里。因此停泊战船，以防不测，确实是好办法。然而丰海、忠清沿海之地，倭寇出其不意，突然入侵逼近，则应当立即发船追逐，但一向没有军粮，必须让军人到牙州、延安、水原、广州领取粮饷。因此即使遇到紧急情况，也拖延失期，原因就在这里。而且高丽遇到不测事变，举国退入江华保护，难道是没有储备而能做到吗？请求将这两个邑的田地，除文宣王位田、衙禄公须田之外，各品科田二千三百七十结、各仓库属田七百二十结，移给陆地，全部划归军资，每年收取其收入，储存在山城，以防备不测。”

太宗将此事交给政府议论，大家都认为可行。

太宗说：“每年禄俸不够，向军资借贷，这不是重视禄俸的做法。应该增加禄田的数量，以优待官员的俸禄。”

太宗九年二月初一日

甲戌朔日，太宗亲自在文昭殿举行祭奠。

司宪府请求治西北面都巡问使朴信、丰海道都节制使金继志等人的罪，太宗没有允许。朴信等人在正朝时向世子进献弓箭，司宪府弹劾他们说：“在书筵讲习的时候，进献武艺玩好之物，开启了荒废学业的端倪。”太宗说：“朴信、金继志的罪，暂且搁置不论，应该下令各道禁止效仿此行为。”

禁止朝廷内外宴饮，只有年老生病服药、民间买卖的人不禁。

太宗九年二月初三日

丁丑日，改训炼观司直为判官，副司直为注簿。

合并全罗道珍岛、海南为海珍郡，在鹿山驿旧基筑城，迁治所于此。

司宪府请求治总制权希达之罪。奏疏说：“春秋馆记事官崔士柔，从经筵退下，在承政院门外遇到总制权希达。崔士柔因为地方狭窄，鞠躬退立，权希达认为他无礼，抓住他的陪吏用拳头殴打，问道：‘那是什么人？’陪吏回答说：‘史官。’权希达说：‘儒生们蔑视武官已经很久了。’极口辱骂。权希达在殿下斋戒之日，不顾大义，殴打书吏，辱骂史官，其罪不应宽恕。”

太宗命议政府商议拟罪。政府启奏说：“权希达是个顽劣之人，哪里值得一提！”太宗召来权希达斥责说：“你年纪已经不小，狂妄放肆不减，为什么？你的罪不轻，暂且让你任职，谨慎不要再做如此行为。”

太宗九年二月初五日

戊寅日，金星白天出现，横过天空。

太宗九年二月初六日

己卯日，典农副正曹绘、吏曹佐郎柳博被免职。曹绘起初与柳博都是吏曹文选司的官员，内竖（宦官）拜官的有两人，在报省的关文中脱漏了他们的名字，到了满一百天事情败露，司谏院请求追究他们的罪责。

太宗九年二月初七日

庚辰日，司宪府请求治前歙谷县令金缉滥用刑罚之罪，依照法律执行，太宗听从了。金缉在任时，有金刚山僧人信惠等人化缘，在东北面得到米豆，装船而来，金缉正好遇到，认为他们公然欺诈引诱，多取民食，便夺走米豆，分给船军。信惠的师父海峰，托权贵写了信交给金缉，金缉发怒，用火铁烙海峰的脚。海峰的弟子信性告到宪府，追究惩治了金缉的罪。

议政府启奏医药救人的办法，太宗听从了。启奏说：“现任医官人数不多，各自有禄官职务，没有闲暇，大小病人不能一一救治，导致病情加重难以治疗，夭折的情况并非没有。请求让那些学有专长但闲散的人员，在典医寺按品级担任权知，在济生院、惠民局称为别坐，口头传令施行；每天上班学习，不分尊卑，病家召请，立即前往救治。其中诊断精熟、药理详明、救活人数最多者，令提调官核实上报，作为提拔的依据。”

太宗下令归还在职官员参加考试者的告身。对议政府命令说：“从今以后，在职人员交还告身参加考试的，无论是否考中，一律归还。”这是听从领议政河崙的请求。此前，司宪府上书说：“在职辞职参加考试者，无论中否，都不归还告身。”于是在职读书赴考的人很少。至此，礼曹上书说：“六品以上四品以下自愿赴考者，允许辞职。其中考取第一等的，升等录用；二等以下的，按原职录用；未考中的，也全部归还职牒，以打开劝学之路。”太宗听从了。

太宗九年二月初九日

壬午日，确立台谏上疏规谏弹劾的法规。召来持平李仿、献纳卢仁矩，让知申事黄喜传旨说：“从今以后，台谏官如果想要规谏我的过失，如果是涉及服饰游玩、宫室膳食等事，直接请求当面陈述；凡是大小机密之事，题写在上前开拆封章，掌务官亲自携进，等待裁决，不要让书吏远远呈送；其他细碎事务逐条陈述，不宜密封。另外，弹劾人物，如果不是事涉死罪、担心可能逃脱者，则不得派人看守，作为常规。”

太宗九年二月初十日

兵曹请求考核功臣及各位君主的私人随从人数。启奏说：“功臣和各位君主，各自差遣私人随从十人，本来是为了护卫王室，并且防备不时之需的出入。如今接受差牒的人，分散在外地，违背了差定的本意。从今以后每年二三次出榜，由他们亲自点名考核。”太宗听从了。

太宗 9年 2月 11日

再次申明出入宫禁的禁令。

命令笞打世子殿的小宦官韩龙凤、金淳、安路各三十下。世子左宾客郑擢等人上言：

对于储副的教养方法，不可不谨慎。因此殿下曾经设立书筵官，希望他们能在左右琢磨规劝，以成就德业。然而一天之中，与书筵官接触的时间少，亲近宦官的时间多。宦官这些人，即使是年老的，也素来没有学问，不能进行规劝和进献良言，何况小宦官不识大体，只致力于取媚，必然用奇技淫巧来荡动世子的心。臣等私下担心一旦心被荡动，那么学问的功夫就没有办法完成了。伏请殿下命令除去小宦官，改选老成质朴正直的人来侍奉左右。

太宗看了奏章，召来世子殿的宦官孙兴祖、申德海等人责备说：“你们为什么不教诲这些小宦官们？现在想要治你们的罪，暂且缓一缓。日后如果再有这样的事，决不轻饶。”于是笞打了韩龙凤等人。当时，韩龙凤等人多用杂戏赌博世子的衣服和虎皮。

太宗 9年 2月 12日

在平壤、义州筑城。

命令司宪府弹劾兵曹官吏的罪名并上报。因为沙乙闲山的松树被虫啃食而枯黄，兵曹疏于考察的缘故。

太宗 9年 2月 13日

有雾。

太宗 9年 2月 14日

吉昌君权近去世。这天清晨，太宗听说权近病危，命令世子去探视，临出发时听说权近已经去世，于是停止。权近，字可远，后改思叔，号阳村，安东府人，是高丽政丞权溥的曾孙，检校政丞权僖的儿子。年少时读书孜孜不倦，洪武己酉年十八岁，考中丙科，被任命为春秋检阅，担任王府的阍者。癸丑年，考中科举乡试第三名，因为年龄未满二十五岁，没有前往京师。甲寅年，被任命为成均直讲、艺文应教。恭愍王暴死，元朝派使者颁布赦令，让国家准备以礼接待。权近与郑梦周、郑道传等人上书都堂，请求不要接纳元朝使者，言辞切直不避讳。当权者都诬陷他们有罪而驱逐他们，权近因为年轻不懂事得以免罪。壬戌年，被任命为左司议大夫。伪主辛禑在位时，长期荒淫无度，权近上疏极力劝谏，辛禑于是听从，命令抄写谏草，贴在屏风上。甲子年冬天，代言有空缺，当时的宰相拟推荐权近，辛禑说：“这个人曾经担任谏官，让我不能有所作为。”于是拿笔圈掉他的名字。戊辰年春天，崔莹当国，有对抗中国的意图，凡是申报朝廷的事情，不采用事大的旧例，想要用草檄的方式移文。权近当面斥责其不对，最终没有使用草檄。夏天，太祖举义回军，逮捕并罢黜崔莹，任命权近为左代言，不久升为知申事，同知贡举，录取了李垠等三十三人。己巳年春天，晋升为签书密直司事，夏天，与门下评理尹承顺奉表前往京师，秋天，带着礼部的一道咨文回国。国舅李琳当时担任左相，坐在朝堂上，把咨文交给他。我太祖担任右相，恰好生病在府邸，有人趁机对太祖进言说：“礼部的咨文，是责备异姓为王。”权近独自与李琳拆开观看。十月，台谏弹劾李崇仁奉命出使京师时经商牟利的罪行并贬职。权近继李崇仁之后朝见京师，因此知道李崇仁被诬陷，上书为他辩明无罪，台谏认为权近结党罪人、诋毁言官，弹劾贬斥他到牛峰。等到恭让君即位，台谏弹劾权近私自拆开咨文，先给李琳看，这是结党于异姓，论罪移贬到宁海。庚午年春天，台谏再次论劾，想要置他于极刑，依靠太祖申救，被判决杖刑后量移兴海。同年夏天，李穡以下在贬所的人，都被逮捕关押在清州监狱。天忽然下大雨，水涨涌入城中，官署都被淹没，各位问事官爬到树上得以幸免，被关押的人也纷纷逃走躲避，只有权近端坐不动，神色自若地说：“我如果有罪，应当受上天诛杀；如果无罪，上天怎么会让我淹死在水里呢！”于是被免罪回到汉阳，又迁到益州，著作了《入学图说》。辛未年春天，得以自行方便回到忠州，制定礼经但未完成，至此才得以完成草稿。癸酉年春天，太祖驾临鸡龙山，特地召权近赴行在，命令他与郑摠撰写定陵墓碑。甲戌年秋天，被任命为中枢院使。丙子年夏天，大明太祖高皇帝恼怒表笺中有戏侮之字，派遣使者征召撰写表文的郑道传。郑道传称病，使者天天催促他。权近主动请求说：“撰写表文的事，臣也参与知晓，愿意随使者赴京。”太祖因为没有征召的命令而阻止他，权近又启奏说：“臣在前朝末年，身受重责，几乎不能保全首领，幸赖殿下怜恤的仁德，得以保住性命。到了本朝初年，又蒙收用，再造之恩如天无边，而臣未能报答。希望请求赴京，如天之福，或许得以辨明，略微报答圣恩的万分之一。”太祖秘密赐给黄金作为路费。等到渡过鸭绿江，使臣孛罗与各位宰相相互询问入对称说之辞，却没有问权近，权近说：“大人为何独独不与我说话？”孛罗变了脸色说：“如今你没有征召命令而自己前往，是国家的忠臣啊。皇帝有什么要问，你又有什么要回答？”九月，入朝。第二天，礼部钦奉圣旨，因为留下撰表文的人，移咨本国，敕令权近看咨文草稿，权近叩头说：“小国事奉大国，不通过表文无法表达情意，而臣等生于海外，学问不通方，使我王的忠诚不能被皇帝明白，这实在是臣等的罪过。”皇帝认为他说得对，以优厚的礼节对待他。命题赋诗十八篇，每进一篇，皇帝赞叹不已，于是敕令有关官员准备酒食妓乐，让他游览观景三天，也命令赋诗进献。皇帝亲自写了三篇长律诗赐给他，敕令他任职文渊阁，得以与翰林学士刘三吾、许观、景清、张信、戴德彝相往来，常常赞美我太祖回军的义举和事大的诚意，皇帝听说后称赞他，特称他为老实秀才，于是命令送他回国。回国后，郑道传唆使台谏，弹劾权近因为郑摠等人都被拘留，唯独他被放还的缘故，申请治他的罪，太祖说：“当天子震怒的时候，他挺身自往，善于言辞应对，能够消解天子的威严，功劳实在不小，反而要加罪吗？”权近也上书，自己陈述微劳，于是被列为下元从功臣。戊寅年秋天，遭遇父亲丧事。己卯年，被起复任命为签书，两次上笺请求守丧期满，不被允许。不久升为政堂文学兼大司宪，上疏请求废除私兵。庚辰年十一月，太宗即位，赐给他推忠翊戴佐命功臣的称号。壬午年春天，以参赞议政府事知贡举，录取了申晓等三十三人。中国的使臣必定先问权近的动静，等到接见他时，加以礼遇。御史俞士吉、内史温不花奉命出使而来，也在鸭绿江打听他的安否。等到了都城，殿下慰劳宴请使臣，各位宰相依次行酒礼，轮到权近行礼时，俞士吉、温不花都起身坐下，殿下说：“天使为何这样？”俞士吉说：“怎敢怠慢斯文老成的君子呢？”温不花说：“这是太祖皇帝所尊敬的人。”温不花就是孛罗。癸未年，上表请求辞官退休，最终考定礼经的节次，太宗不允许说：“昔日宋代司马光编纂《资治通鉴》，不曾解职。”于是命令三馆士人二人，每天到他的宅第，提供笔墨纸张。等到礼经完成，缮写一本进献。乙酉年春天，被任命为议政府赞成事，冬天，遭遇母亲丧事。丙戌年春天，命令起复担任大提学，两次上笺请求守丧期满，不被允许。这年秋天，太宗将要禅位于世子，权近上书请求停止禅位，又带病乘车到宫阙启奏，太宗对左右说：“我本来知道他不是普通人，但他胸中断事，没想到如此精确。”丁亥年夏天，太宗亲自考试文士，命令权近与左政丞河仑读卷，录取了艺文馆直提学卞季良等十人。戊子年冬天，病重，听说太宗恼怒台谏官，将要处以极刑，上书恳切劝谏，太宗于是释放了他们。自从卧病，赐药问安不曾间断，去世时五十八岁。太宗听说后震惊哀悼，罢朝三天，命令有关官员办理丧事，赐予祭品、吊唁、诔文、丧葬财物很丰厚。中宫也派中使致祭，世子亲临灵柩祭奠，成均大司成崔咸等人率领三馆士人，用少牢祭奠。追赠谥号文忠。权近自从担任检阅直到宰相，常任文翰之职，在馆阁间升迁，未曾一次外任。天资精粹温雅，深通性理之学，平时即使很仓促，也不曾疾言厉色；至于被排斥废黜，死生当前，处之泰然，从不沮丧。凡是经世之文章，事大的表笺，也都撰述。有文集若干卷行于世。他临终时，召集儿子和女婿，遗命不做佛事。他的儿子女婿治丧，完全依照《家礼》，不使用佛法。儿子四人：权践、权蹈、权跬、权蹲。

命令忠清道都观察使，不要收取李居易从义仓所借的米豆租。

太宗 9年 2月 15日

有雾。

国王亲自在文昭殿举行祭祀。

开始恢复文庙的望祭。

太宗 9年 2月 16日

有雾。月亮运行到太微垣东藩上相星的西边。

太宗 9年 2月 17日

刑曹判书朴訔和正郞成揜被免职。起初，副司直崔金刚告发他的堂妹须弥与副司直宋玄祐通奸，刑曹认为不是在通奸场所抓获，而是因为争夺奴婢，心怀愤恨而指控通奸，请求收回崔金刚的任职文书，依法论罪。崔金刚的妻子击打申闻鼓喊冤，案件交给司宪府核实。司宪府说：“须弥女确实与宋玄祐通奸，但崔金刚本应容隐亲属，反而控诉她的恶行，在外张扬丑事。请求将崔金刚、须弥女、宋玄祐依法论罪。”国王同意了。宋玄祐逃跑，司宪府于是弹劾刑曹判书朴訔、正郞成揜辨断诉讼不明，朴訔回答说：“更改已定公事，图谋变故难以预料，我不心服。”于是，执义郑龟晋等人启奏说：“刑曹反而说我们图谋变故，不肯自己服罪，我们难以出仕。”国王说：“你们不要回避嫌疑。”朴訔上书为自己辩解，司宪持平李倣也到宫阙启奏说：“我们出仕，确实不妥。”国王说：“宋玄祐在逃，案件已经审理完成。没有什么可疑的，何必介意处理公务！”于是召来巡禁司大护军姜尙仁，将司宪府和刑曹的案卷拿来，辨明是非后上报，同时命令司宪府照常办公。巡禁司兼判事南在等人启奏说：“崔金刚、须弥的狱词，请求与代言、谏官各一员一同坐堂讯问辨明。”国王于是下达司宪府的弹劾状，罢免了朴訔等人的职务。

命令司宪府，归还禹希烈的任职文书。

庆尚道都观察使李原，从鸡林护送太祖的画像到达京城，各司一名官员在崇礼门外迎接，暂时安放在启圣殿。起初，完山府请求供奉太祖的御容，所以命令迎接到京城进行临摹。

兵曹呈上选拔武士的方法：“此前，三军甲士通过考试骑马射箭和步射来补充名额，但按照兵法，有脚步轻快能追及战马、力气大能扛鼎的人，应聚集为一队。今后，持枪牌穿铠甲携带兵器，能跑三百步的为上等；二百步的为中等；体力过人能胜过四人的为上等；胜过三人的为中等，考试选拔后编成队伍。”国王同意了。

太宗 9年 2月 18日

倭寇的十四艘船到达丰海道长山串，将十七名妇女交给弥罗山的烽燧士卒后就离开了。倭寇从中国境内来到这里，抓获烽燧士卒朴基，询问事变情况，得知国家有防备，假装表示和好之意，将去年夏天掠夺的济州、洪州、宣州以及长渊、瓮津的妇女，供给粮食后让她们下船，然后向白翎岛方向离去。丰海道都节制使金继志上报此事，国王说：“这些贼寇出来多年，必定想要归还本土。命令各浦的兵船，会合在一处防备变故。从中挑选出轻快的兵船，隐蔽停泊在各个岛屿，追捕贼船。”

太宗 9年 2月 19日

摠制权缓，携带礼部的咨文，从京师返回。咨文如下：

第一件事是声息事：永乐六年十二月初四日早晨，本部官员在奉天门钦奉圣旨：“倭贼在朝鲜打劫，从中掳掠了六个人，带到海边劫掠，这六个人逃脱，被防御的官员捉拿解送前来。审问确实是朝鲜人。你们礼部便赏给他们衣帽盘缠，就交给朝鲜使臣带回去。”钦此，除遵旨将金得正等六名交给使臣权缓带回外，咨会本国国王，通知施行。另一件事是给赐事：钦赐本国国王永乐七年大统历日一百本，《劝善书》三百部。

太宗 9年 2月 20日

命令参赞议政府事柳亮处理公务。司宪府弹劾审问柳亮和吏曹正郞梁仲宽，在任兵曹时，虫子吃松叶不报告的缘由；又弹劾议政府舍人李明德，不将兵曹所报告的事情启奏的罪名。国王对侍臣说：“上天降下灾祸，不是人力所能避免的。但人能修身反省，转祸为福，也有这个道理。去年虫子吃松叶，兵曹没有立即报告捕捉，其蒙蔽的罪过不小。交给宪司诘问兵曹，他们说已经报告了都堂，都堂没有启奏。我想那时天使来采选处女，整年在都城，国家多事，人民十分困苦，因此没能捕捉虫子罢了。”于是命令柳亮和李明德等人出仕。

太宗 9年 2月 22日

任命京畿左右道水军节制使兼任江华府使，右道都万户兼任乔桐县令。

司宪府请求治熙川君金宇的罪。奏疏说：

金宇曾任江界府使，将貂皮五十领、黄蜡十六斤，秘密托付给通事朴之成，带到辽东，用貂皮十领买绫二匹，二十领买中绢十匹。朴之成返回时，金宇已经被替代，在途中相遇，将绫绢和剩余的二十领貂皮还给金宇，只把黄蜡交还江界府，本府移文其道监司，详细查得实情。金宇横征暴敛禁物、越境谋利的罪行，应当严惩，以警戒后人。

奏疏留在宫中不下发。

太宗 9年 2月 23日

将神德王后康氏迁葬于沙乙闲的山麓。起初，命令议政府讨论将贞陵迁到都城之外是否可行，议政府上言：“古代帝王的陵墓，都在都城之外。如今贞陵在城内，不妥，而且靠近使臣的馆舍，请求迁到城外。”国王同意了。国王命令各司一半官员，穿着白衣黑角带乌纱帽侍卫。礼曹启奏：“谨按《文献通考》，宋宣祖的安陵，改迁到河南巩县之后，没有朝夕的奠祭、朔望的祭祀，只举行春秋仲月的祭祀。如今神德王后的山陵祭礼，请求依照此例。”国王说：“周公虽无明文却有序。应当在春秋两仲及有名节日，派遣二品官致祭，作为常式。

世子亲自在权近的灵柩前奠祭。

太宗 9年 2月 25日

罢免执义郑龟晋、持平李倣的职务。右司谏大夫柳谦等人上言：

宪府是君主耳目的官员，人的是非，罪的轻重，不可不察。前日，殿下将刑曹所判决的须弥女通奸案交给宪府，辨明是非。如今执义郑龟晋、持平李倣等人，在请求处罚误判官员时，以不相关的罪名将无服之亲崔金刚含糊地请求治罪，而对作证的人，不陈述实情，故意施行诬告反坐的律条，应当受杖刑的人，不一起请求治罪，故意让他们放出，以免除其罪，这违逆了殿下明辨是非的意图。以执法的官员，随意出入人罪，失其轻重，其罪不小。

命令罢免二人的职务。前一天晚上，掌务献纳已被弹劾，柳谦等人假装不知道，反而弹劾郑龟晋等人，国王不知道这件事。

任命李彬为刑曹判书，成石因为户曹判书，朴訔为潘城君，柳谦、李种善为左右司谏大夫，韩尙德为知司谏院事，玄孟仁为司宪执义。

太宗 9年 2月 26日

命令赐给闵无咎、闵无疾可以耕种的田地。传旨给江原道都观察使说：“听说闵无疾寄宿在别人家，如同过客一样，所耕种的田地也不足。可以让闵无疾所寓居的房主迁移到别处，并且赐给田地，让他耕种。”又传旨给丰海道都观察使说：“赐给闵无咎可以耕种的田地。”并且命令拆掉闵无咎、闵无疾在京城的房屋的木材和瓦片，用来建造东西平馆，付给他们价钱。

太宗 9年 2月 28日

派清平君李伯剛、左軍同知摠制崔兢前往京师。祝贺巡幸北京。

太宗 9年 3月 1日

大王亲自在文昭殿举行祭祀。

命令在宫苑中种桑。这是仿照成周公桑的制度。

太宗 9年 3月 2日

在宗庙南面增筑假山。

太宗 9年 3月 3日

将前刑曹參議李之直流放到平澤。当初，任命李之直为星州牧使，李之直以妻子生病为由请求免职，大王命令憲府弹劾审问他托故辞任的罪行。

将前知成州事金漸流放到陽城。金漸在黑夜遇到監察安從廉，两人分道而行，安從廉命令抓捕金漸的奴仆，金漸立即大声詰责辱骂。憲府请求追究他的罪过。

放宽開城留後司的市肆禁令。留後司上书说：旧都的百姓，工商业者混杂居住，互通有无。自从迁都以后，禁止开设市场。因此，用米谷贸易杂货的人完全没有，富商老贾大量囤积钱粮，操纵物价，暗中买卖，所以米价上涨，人口日益减少，街巷萧条，上国使臣往来时，观瞻暗淡。富商大贾中愿意迁居的人，强行命令他们移居新都之外，各自开设市场，以便贸易。

大王听从了。

太宗 9年 3月 4日

任命李天祐为兵曹判書，柳亮为吏曹判書，南在为議政府贊成事，李貴齡为參贊議政府事，金士文、金以南为司憲掌令，趙瑞老、林仁山为持平，魚變甲为司諫院左正言。

杖打鐵原府使宋克瞻一百下。国家制度规定，在秋冬季节，挑选各牧场的瘦弱病马，分给州郡饲养，每次派遣司僕寺官员考察。这时，司僕副正鄭宗誠到鐵原，因为马瘦弱，想杖打饲养马的人，宋克瞻脱下帽子解下腰带扔在地上，大声说：“如果追究掌管官吏的罪，应该加在我身上。”并且斥责执杖的人，使他们不敢下手。鄭宗誠回京后报告，大王命令逮捕宋克瞻来京，交付巡禁司，以违反制书论处。

太宗 9年 3月 6日

下雪，到傍晚下冰雹刮大风。

日本志佐殿派遣使者进献礼物。

赈济忠淸道的饥荒。

太宗 9年 3月 10日

驾临開城留後司，世子随从，臺省刑曹各一名官员护驾。

赐给任添年妻子米豆三十石。任添年离开妻子很久了，因为所生的女儿入朝，所以重新复合。他的女儿在靜妃殿辞别，自己说：“妾有母亲，希望加以怜悯抚恤。”大王听后可怜她，所以有这一赏赐。

四艘唐船漂流到边郡，派人慰问送走。大明鎭南衛後所百戶柳貴等三名官员、旗军一百一十七名，因风漂流到全羅道沃溝，自己说：“因为迷路上岸。”观察使尹向报告。又有指揮孫貴、千戶張義等两只船，漂泊到忠淸道蓴城鎭，自己说：“奉圣旨，被派跟随总兵官平江伯等人，前往山東、遼東、劉島等地，巡捕倭贼，在綠水洋遇风，各船桅杆船舵漂流散失，迷失方向来到这里。”都观察使柳廷顯报告，都命令厚给修理船只的材料。不久，三船遇顺风，张帆回去。又有浙江寧波衛後所百戶徐鎭，带领旗军五十五名，漂流到豐海道豐州，自己说：“运粮到北京，在綠水大洋，忽然遇到大风，漂流到这里。”命令都观察使厚加馈赠，提供驿马脚力，由平壤道路，送到遼東。任命司譯院副使崔雲为护送官。

太宗 9年 3月 12日

车驾到达留後司，检校漢城尹姜文進、任光義等上谒，各赐米十石。

太宗 9年 3月 13日

大王前往齊陵，举行寒食祭，返回留後司停留。

太宗 9年 3月 14日

赐给降倭前護軍具陸米豆十石。

太宗 9年 3月 15日

慶尙道都觀察使李原，奉太祖真容，返回雞林，各司一名官员在崇禮門外送行。

太宗 9年 3月 16日

回宫。

前江原道都觀察使金爾音去世。

慶尙道水軍僉節制使金乙雨，捕获倭船两只，兵馬都節制使尹子當全部杀死。两只倭船到达慶尙道國正島，金乙雨捕获，倭人自己说：“不是为寇盗，是为贸易而来。”于是拿出宗貞茂所给的行状两张，真假难辨。尹子當扣押他们，驰启说：“所获倭人二十名，船上所载都是中国物品。并且有大明靖海衛印信，确实是贼倭，势必逃走，请全部杀掉。”大王说：“等待分辨商船贼船，然后处理。”命令未到，倭人果然乘机逃走，捕获后全部诛杀。大王听到后说：“皇帝曾有命令说：‘倭人侵犯中国边疆，返回朝鲜，可以预备捕捉。’现在将所取得的兵器，献给天子是可以的。”大臣认为：“中国如果说：‘倭奴，也是你们所憎恶的。我派出水师攻打他们，你们要帮助’，那么将如何应对？”商议于是停止。

命令世子在宫中练习射箭，右賓客李來与諫官陈述不可，大王说：“古人说：‘射箭用来观察德行。’又说：‘他们的竞争是君子之争’，那么射箭本来不可废止。”弼善閔渫等又启奏说：“世子学问和习射并行，恐怕将会荒废学业。希望限制到明年专心讲学。”大王不允。对黃喜说：“自古以来的君主，刚强果断就能驾驭臣下，柔弱懦弱则多招失败。凡是弓箭驰马，是用来养成刚强果敢之气的。现在让世子习武事，在义理上如何？”黃喜回答说：“臣愚以为应当精于学问。”

赈济江原道的饥荒。都观察使上书说：“饥民拾橡实延续性命。橡实已经吃尽，义仓所储存的也不足以赈贷，请求发放国库，救荒劝农。”大王听从了。

赐给恭順君芳蕃妻子王氏米豆三十石。

太宗 9年 3月 19日

司憲府上陈当前事务数条：

一，现在整顿田界、确定租税、明确损实之法，可以说是薄税敛厚民生了。唯独税布之田，不实行此法，年岁有丰凶，而征收没有增减。假如十结田损至半分，而税依旧按原数，所以政令推行不均，恩泽有不及之处，不可不忧虑。希望从今以后税布之田，一律依照祿田之制，随损给损，那么田制通行，恩泽均施了。一，我东方礼乐、刑政、典章、文物，与华夏相比而无愧，虽然本于箕子的教化，也是由于道德文章之臣，歌颂治道，辅佐王化而这样的。所以我东方文臣中对圣教有功、对治道有补的，让他配享文庙，以示褒崇之典，文昌侯崔致遠与薛聰、安珦就是这样。自此以后，直到我朝，那些有道德功业的文臣，难道没有超过安、薛诸公的吗？然而没有一个配享的，这是一大缺憾。希望命令都堂，将前朝以至我朝，那些可以配享文庙的文臣，表而出之，以举行配享之典，垂法后世。一，现在我国家典章文物，全部遵循华制，而女服之制，唯独因循旧习，不可不更改。然而姑且从旧制，酌量详细规定，去除僭越削去奢侈，以区别等级上下之分是可以的。我朝女服中尊贵的，是襖裙与笠帽，而主妇从婢上下，都用黑罗帽白绡裙，不仅价格昂贵耗费钱财，而且尊卑混乱、贵贱混杂。希望从今以后大小妇女从婢之服，不许穿襖裙；其笠帽则只用苎布，不许用罗绡；其帽檐长短，不与主妇笠帽相等，那么市价节省而上下分辨了。一，百姓死于土木工程劳役的，大概也有，守令不报告監司都堂，所以役使的人不怜惜他们的苦楚，监督的人不知道他们的死亡，都堂听不到，而殿下不知道。这对于文王关心庶民的义理，是如何呢？对于伊尹如同自己把百姓推入沟中的心情，又如何呢？希望从今以后，外方则由監司，京中则由提調，铭心考察其劳役，某官管下病死者几人、饿死者几人、被木石压死者几人、溺死于渡口者几人，明白开写，传报都堂，都堂即呈启本，那些造成多人死亡的，治罪于监临官，优恤其家，这也是仁政之一端。一，现在大小人员及栋梁僧徒等，接受各道各官的陈省，将各司所纳贡物，自己备办先纳，领取帖文下归，加倍收取其价，侵扰人民非常严重。希望从今以后，上述自备先纳者，一概禁断，以除其弊。

下議政府拟议。政府议得：“一律依照状内施行。”大王听从了。

司憲掌令金以南等，请求追究執義玄孟仁的罪。上疏说：“執義玄孟仁，在任知司諫时，与司諫柳謙，弹劾崔咸以非其罪。等到本府弹劾掌務獻納，以追问其缘故，则佯装不知，收集本府已行的公事，朦胧启闻，请求治其罪。”大王说：“柳谦等弹劾崔咸是错误的。然而因小事罢免臺諫，不是我的心意。”

太宗 9年 3月 20日

癸亥这一天，左辅德卞季良等人再次劝谏说让世子过早练习射箭不妥，太宗没有允许。

太宗 9年 3月 21日

甲子这一天，任命柳龙生为户曹判书，张思吉为参赞议政府事，金輅为知议政府事，柳思讷为司宪执义，田甫为虎勇侍卫司大护军。太宗对田甫说：“听说郑道传演习阵法的时候，你担任司马，现在还记得吗？”田甫回答说：“不是我自己会，我只是按照阵法去做罢了。”太宗说：“我想让三军甲士、鹰扬卫、别侍卫以及左右的人，都演习阵法，知道坐下、起立、前进、后退的节律，你来教他们。”

太宗 9年 3月 22日

乙丑这一天，前任判原州牧事禹希烈上书请求修筑堤堰：

第一，如果遇到大旱年，只能指望雨水，没有蓄水的准备，眼睁睁看着田地干枯，导致农业失收，非常不妥。希望选择合适的地区，多筑堤堰，用来灌溉，同时可以养鱼，以备国家使用。第二，旧京城昇天府等地的堤堰，重房每年春秋两季都修筑。希望依照这个例子，命令三军各修筑一个池塘，那么士兵们一定会争先恐后地投入工程，很快就能完成。第三，中军和司宰监修筑一个池塘养鱼，用来供应上级；左军和典农寺修筑一个池塘养鱼，用来供应祭祀；右军和礼宾寺修筑一个池塘养鱼，用于招待宾客。第四，挖池塘必然有吉凶方位，请求命令书云观选择合适的地点开挖修筑。第五，修筑堤堰是为了防备旱灾，不可不重视。希望设立都监来主持开挖修筑，同时养鱼，以备宾客的不时之需，从而减少百姓的负担。希望趁百姓还没有耕种田地的时候，修筑两三处，如果没完成，就等秋收后再修筑。那个都监即使完工也不撤销，春秋两季巡视修整如何？

太宗同意了他的建议。命令书云观选择地点上奏，任命禹希烈为提调。

设置兵书习读提调，以前留后柳观、前刑曹判书李行、前恭安府尹郑以吾担任。任命大护军田甫、护军坚椽、行司直李恪为阵图训导官。

太宗 9年 3月 23日

丙寅这一天，正尹李宭去世。礼曹启奏说：“以前，元尹、正尹的国葬，按照宗亲下等的例子办理，但没有停止朝会，情礼上不够完备。请求从今以后，元尹、正尹去世，也停止朝会三天。”太宗听从了。李宭是天祐的儿子。

太宗 9年 3月 25日

戊辰这一天，永兴府积雪深达三尺，压断了树枝。

任命河崙、赵英茂为训鍊观都提调，平壤君赵大临、汉平君赵涓、谷山君延嗣宗、中军摠制李衎、左军摠制成发道、右军摠制赵秩、前同知摠制李承幹为兵书讲讨摠制。太宗曾经对禀报政事的宰相和台谏说：“我非常担忧武备，掌管军队的摠制以及以后可以掌管军队的人，都让他们读兵书、演习阵图，怎么样？”又说：“有人犯了罪，刑官定罪时，如果是功臣及其子弟、现任官员及其子孙，即使犯了重罪，也惯例从轻处罚；至于没有势力的人，就一一按所犯的罪来判，这难道符合天意吗？”又对右司谏李种善说：“文武不可偏废，所以让世子练习射箭，你们都认为不行，我已经停止了。”

太宗对世子说：“我应当先讲你所读的书，然后再让你练习射箭。”于是讲《大学衍义》，世子没能完全答对。

太宗 9年 3月 26日

己巳这一天，贺正使金輅、副使柳沂从京师回来，抄录了两道诏敕带回。

其中一道是永乐六年八月十一日的诏书，说：“成周营建洛邑，开创了两都；有虞氏勤于民事，尤其重视巡省。我君临天下，恭敬遵循典章制度，统治之初，已经升顺天府为北京。现在四海清平安宁，万民安居乐业，国家无事，正是巡省的时候。将于明年二月巡幸北京，命皇太子监国。我所经过的地方，亲王只需离开王城迎接；军民衙门官吏等人，在境内朝见；不是经过的地方，不得出境。道路所有饮食供给的费用，都已经有准备，不烦扰百姓，各司不得有所进献，以免科敛扰民。布告中外，让大家都知晓。”另一道是永乐七年正月初一日的敕书，说：“晓谕天下文武群臣。我认为治国之道，以民为本，所以设官分职，选拔贤能，只求安定百姓而已。作为臣子能体察君主爱民之心，推而行之，这样天下的百姓都能各得其所。你们文武群臣，受国家委任，应当持节励行，尽诚竭力，治理百姓的专心抚恤百姓，治理军队的专心抚恤军队，察其饥寒，体其劳苦，为他们除害兴利；教导他们务本力业，孝悌忠信，尊君亲上，敦行礼义，不要做错事，以能长久享受太平之福。近来，营建北京是国家大事，不得已劳苦军民，你们应该加以抚恤，不要贪酷以致加重他们的困苦。官员的俸禄都出自百姓；武官的功劳实际上与军队相同。能推行仁爱抚恤之心，差不多是报本之意。如果不知图报，反而侵扰他们，不仅国法不容，鬼神也将降祸。祸淫福善，天道昭彰；赏罚至公，国典存在。你们应该殚心尽力，勉力达到安民的效果，以符合我殷切的期望。所以晓谕。”

朝廷遣返了本国人李注庄等八人。李注庄等人被倭寇掳掠，到了大明成山卫，逃脱上岸，皇帝命令审问，赐给衣服和盘缠，让金輅等人带回。

开凿广延楼前的池塘。

日本一岐州和肥州殿的使者前来吊慰并进献礼物。

司谏院上疏。疏略说：

谏官和宪司是君主的耳目，向上补益君主，向下纠察百官，当他们论事上奏章的时候，一旦有不一致的人，必须先除去，然后才敢做。因此，如果忠言良谋只有一人赞同，而反对的人很多，那么忠言就会郁结在心，不能伸张；如果狂妄的言论很多人附和，而阻止的人很少，那么就会隐忍徘徊，不敢纠正，这很不是国家的好事。考察古代，唐朝御史大夫李承嘉曾经召集各位御史责备说：“近日御史谈论事情，不先咨询大夫，合乎礼吗？”萧至忠说：“按旧例，台中没有长官。御史是君主的耳目，并肩事奉君主，可以自行弹劾。如果先禀告大夫，那么如果弹劾大夫，不知道要禀告谁了。”又宋仁宗任命夏竦为枢密使，台谏官纷纷议论他的奸邪，皇上不明白就立即起身，中丞王拱辰拉住皇上的衣襟，前后上了十八道奏疏才算罢免。这类事情很多，不能全部记录。至于前朝正言李詹、全伯英等两人，极力弹劾侍中李仁任的罪行，也不是排除不同意见之后才做的。希望从今以后，台谏官议论事情的时候，如果大家意见一致，就合辞上奏；如果有三四人同意，一两人不同意，那么三四人上奏这事，而不必除去不同意的人；如果一两人同意，三四人不同意，那么一两人上奏这事，而不必顾虑不同意的人，定为常规。如果有不考察事情的是非，还是沿袭旧弊，一定要强行折服，除去不同意的人，就重判其罪。

太宗听从了。

日本下松浦三河守融君，派人前来吊慰并进献礼物。

太宗 9年 3月 27日

停止侍卫军的轮流值勤，因为各道都遭遇了饥荒。只有庆尚道、全罗道比其他道情况稍好，所以让他们维持原状。

太宗 9年 3月 29日

江原道的平康、狼川、金化地区下了冰雹。

将前判汉城府事郑矩、前户曹判书成石因、前执义李季拱等人关押到巡禁司，并且囚禁了前户曹正郞成揜、兵曹正郞元肃、前户曹佐郞闵普文、户曹佐郞金台贤以及前县令朴持、前少尹崔宣。在此之前，朴持担任敬差官，在江阴县负责丈量田地。已故的结城君张湛的妻子信惠宅主李氏所受封的田地肥沃，而崔宣的田地贫瘠，朴持因为崔宣的请求，交换了两块田地的标识，户曹因此重新分配。李氏向户曹申诉未果，于是击鼓鸣冤，朝廷下令让司宪府调查，但久拖不决。到这时，宪府上疏弹劾郑矩和成石因等人，指控他们担任户曹判书时更改分配方案的罪行，并请求追究朴持徇私、崔宣图谋夺取、李季拱作为台官拖延不决的罪行，又下令逮捕全罗道节制使道都事张安之、尚州判官河迥并关押。元肃、张安之、河迥，也是当时的郎官。

太宗 9年 4月 1日

初一，大王亲自在文昭殿举行祭奠。

将崔宣流放到益州，杖打朴持七十下。义勇巡禁司上奏说：“崔宣的罪行，法律没有明确的条文，比照‘侵占他人田宅’的律条，应处杖八十、徒刑二年。朴持的罪行，也没有明确的条文，比照‘踏验灾伤田粮，通同作弊，瞒官害民’的律条，应处杖一百，罢职永不录用。”大王说：“崔宣的罪行，应当依法判处，但他与我有同年之谊，且有同盟旧情，可以免除杖八十。朴持的情状，也不能减少一杖。但对于崔宣，我已经施加私恩，难道唯独对朴持，可以拘泥于常法吗？可以减三等处罚。”大王又说：“张湛的妻子，是我的堂妹。从权势来说，她固然可怕可畏，但这两人肆意妄为，毫无忌惮，不也太过分了吗？”又说：“我判决这两人的罪行，史书一定会记载下来。会不会误判呢？”张湛的妻子，就是元桂的女儿。

与大臣商议可以执掌兵权的人选，李茂推荐宋贞，李叔蕃推荐郑初，柳亮推荐辛悦。又讨论招抚宗贞茂的事情说：“应该派遣有见识的人去侦察。”

太宗 9年 4月 2日

释放了郑矩、成石因、李季拱、元肃等人。大王对黄喜说：“郑矩和成石因，都不是自己犯下的罪行。但他们作为宰相主管户曹，听到如此不义的事情，又跟着去做，这就没有宰相的气度了。至于司宪府，即使是小事，也应当检举弹劾。朴訔之流，只是召来户曹的吏员说了一说；孟思诚之流，只发公文要求重新分配，这些人都可以定罪。然而朴訔是功臣，孟思诚已经因其他罪受罚，就不予追究，那么怎么能只处罚李季拱呢？只有张安之、河迥，不能安然待在任所，应该把他们抓到狱中。”

将执义柳思讷流放到安岳，掌令金士文流放到晋州，持平赵瑞老流放到昌原，林仁山流放到阳城，杖打成均博士周冕一百下。起初，赵瑞老来到宫中进呈两道密封奏章。

其中一道说：我见到无咎、无疾不忠的罪行，是全国臣民共同愤恨的，殿下却念及他们是功臣宗亲，不忍心处死，让他们居住在外地，得以保全首领。他们却丝毫没有悔改之心，交结宾客，结党淫乱、肆意作恶，侵占他人田地，奸淫他人女子。台谏多次上奏，请求治他们的罪，殿下仍然宽恕了死刑，只稍加显示流放边境的处罚，并且赏赐不断。这符合讨伐罪行的道义吗？过去汉章帝在位时，窦宪倚仗后宫权势，侵占沁水公主的田地。事情败露后，汉章帝大怒，召见窦宪严厉责备说：“国家抛弃窦宪如同丢弃幼雏腐鼠”，但最终未能治他的罪。后来窦氏专权，父子兄弟充斥朝廷，朝廷上下无不依附窦宪，依靠中常侍郑众定计诛杀窦宪。史官认为这是汉章帝优柔寡断的过错。用低价夺取田地，是轻微的罪行，一旦不能公正处理，奸臣就会无所顾忌，最终导致专权恣肆，几乎倾覆汉室，千年之后，仍然令人愤恨。如今无咎、无疾，罪恶滔天，不是窦宪能比的。现在不诛杀他们，将来的祸患，难以预料。法本是天下公器，不能因私情而废弃。何况他们罪大恶极，事关联邦宗社，难道是殿下能凭私情处置的吗？作为臣子却不能讨伐不忠之人，罪责相同，难道不危险吗！苏轼说：“台谏所说的话，应当顺应天下公论。公论赞成的，台谏也赞成；公论抨击的，台谏也抨击。”希望殿下以大义决断，将无咎、无疾绳之以法，作为永世流传的准则。第二道说：军事是国家的大事；将领是军队的司令官。选拔不可不慎重，所以必须选择忠诚谨慎、勇敢智慧的人担任将帅，这是古今通行的道理。我看到平壤君赵大临，是官宦人家的后代，生长在富贵之中，年少不更事，又没有学问，容易被利益打动，容易被威势吓住。因此仁海的奸邪之言一入耳，他就没有料到会落入圈套，这是殿下亲眼所见的。臣等希望殿下暂且解除他的兵权，让他修养精神，努力学习，等待他自我改新的那一天，也为时不晚。臣等冒昧触犯天听，斗胆进献狂愚之言，恳请圣上留意。

大王看到论及赵大临的部分时，震怒，命令赵瑞老到紫门请假，回家去。第二天，将柳思讷、金士文、赵瑞老、林仁山关进巡禁司。大王再次审阅宪府的奏疏说：“无咎、无疾，我也不是说他们无罪，但这并非我独断，而是朝廷的共同决议。至于平壤君的事情，并不只是平壤君，我和安城君也落入了仁海的圈套。当时巡禁司没有抓到罪犯，请求询问赵大临和仁海，这不也是落入圈套吗？有人说：‘王子不能掌握兵权。’孝宁、忠宁，将来将依靠世子生活。驸马清平君，因为是上党的弟弟，被人忌惮，吉川君年幼。我让平壤君掌握兵权，是为了加强王室。宪司想要他解除兵权，究竟是什么意图？而且奏疏中说：‘容易被威势吓住，容易被利益打动。’不知道要用什么来吓住他，用什么来打动他？应当一一审问。”于是命令刑曹判书李彬、左副代言安腾，与巡禁司兼判事南在等人，拷问首先提出解除兵权的人。吏曹判书柳亮进谏说：“台谏官入狱，史笔记录不美。希望殿下亲自审问，晓谕之后释放他们。”大王说：“我行事不美，被史官记录下来，我清楚地知道这一点。难道能抹掉吗？我过于苛刻急躁，也清楚地知道，但终究不能改。”最终没有答应。南在等人问柳思讷首先提出意见的人，柳思讷说：“我从被任命为执义那天起，就想请求治闵氏的罪，在家里起草了奏疏，到本府后给同僚看，大家都认为可行。那天在座中，有人提议请求解除赵大临的兵权，我说：‘这件事也可以上奏。但一天之内，议论两件大事，怎么样？’回答说：‘有什么妨碍！’于是听从了大家的意见，我亲自裁定奏疏。至于‘容易被利益打动，容易被威势吓住’，是引用古书上的话，并非有意用这些字。”金士文说：“解除兵权的提议，实际是我提出的。”赵瑞老说：“我也说可以解除兵权。”林仁山则惶恐得说不出一句话。巡禁司将供词上报，大王说：“金士文、赵瑞老，可以拷问指使的人。柳思讷作为首领官未能制止，难道没有罪吗？但暂且不要用刑。至于林仁山，则是被他人意见所迫，本来就不足挂齿。”

大王来到广延楼，对南在说：“人们都知道前一批台谏官员因为议论平壤君而被贬斥。如今再次发生这样的事，并非出于他们本意。难道是害怕初次审讯，就全部招供了实情吗？”南在回答说：“金士文开了头，赵瑞老跟着促成，至于林仁山，只是随从众人的意见。我看到赵瑞老，受了数十杖，忍受不了痛苦，全部招供没有隐瞒，不等再次审讯，实情已经暴露了。”大王说：“我命令不要严刑拷打，是担心柳思讷受杖。柳思讷既然也署了名，难道会不知道吗？再审赵瑞老，以弄清他从何处听到意见。”南在回答说：“近来台省官员，没有能够保全的，我私下感到惋惜。”大王说：“朝廷内外的众人心思，难以知晓。如果我之前将孟思诚处以极刑，怎么会有今天这些受伤害的人！当时有大臣流泪请求，所以我姑且听从了。”南在说：“前后台谏官员，虽然确实有罪，但每次都被审讯拷打，我很担心史书会记下拒谏的名声。希望陛下三思。”大王说：“如果谏劝我的过错，话即使不中听，小事就宽容，大事就贬斥。近日台谏所说的，既然不是针对我的得失，即使记载在史册上，也只是看事情的是非而已。我听说河政丞有‘台谏受刑怎么这么多’的话。以前台谏不能保全，不是我的罪过，而是他们自找的。阳村是国家珍宝，儒林师范。他平日向我进言说：‘台谏的话即使有过分，也必须宽容，以广开言路’，我已经听从了，但今天的事，就由我按自己的心意来处理。”于是对南在说：“必须加以拷问。”南在说：“近来任命台谏官员已经很多次了。”大王叹息说：“我在潜邸时，听人称做好官的，只有禹玄宝、安宗源两人而已。如今人人都成了大夫，大概是因为台谏官员失误太多的缘故。现在我不任命大夫，是担心他们受伤害。以前在楸洞，修建亭院的宫内，谏官引用汉文帝不建露台的事来进谏。我虽然起初发怒但最终平息，是因为他们请求停止土木工程。今天的事，和那不同，我难道偏爱驸马吗？前朝末年，侍中李子松，已经受了杖一百，又进而被杀，这是不义的。我不治孟思诚的罪，就是为了这个原因。”南在不敢再说话。巡禁司审问金士文、赵瑞老听到意见的来源，金士文于是说：“成均博士周冕，曾经对我说：‘执义卓慎上疏请求合理的事情，他被贬可惜。法司的职责，确实难啊。’”于是逮捕周冕拷打，周冕承认了这些话。大王审阅巡禁司的狱词，对南在说：“金士文、赵瑞老已经挨了不少杖刑，不必再审。至于中间闲话，难道只有周冕吗！应当拷问同谋的人。”南在回答说：“我等审讯台官，像亲戚一样教诲他们，又用鞭杖威吓，才形成狱词。如果再审问，恐怕会导致诬告牵连相交的人，使逮捕人数繁多。古人有言：‘鞭杖之下，什么口供得不到！’《尚书》说：‘消灭首恶，胁从不治罪。’如今惩罚周冕，以儆诫其余，那么暗中谋划的人，就都会收敛了。”命令只处罚周冕，杖打一百下。

太宗 9年 4月 4日

命郑守弘、许谟、郑钦之、李有喜到外地随便居住。

太宗 9年 4月 5日

江原道平康县下了三天雪。

吾都里仇老甫也，侵犯雍丘站，杀死并掳走男女十五人以及他们的牛马后离开。

修改了征收烧木的规定。议政府启奏说：“减免京畿贡额烧木一百九十三万五千斤，在各道增设其人一百零三名，承担这项劳役。并且命令右道水站夫在没有事务的时候，砍伐烧木，通过漕运上缴。”太宗听从了。

太宗 9年 4月 6日

派遣判司译院事偰耐，押送镇南卫百户柳贵到辽东。当初，柳贵的船从沃沟返回，到半洋山时，又遭遇风浪漂流到瓮津县，他请求走陆路返回，所以这样安排。

太宗 9年 4月 7日

太宗亲自到文昭殿祭祀，然后前往仁德宫，探望病情后返回。上王宫中有一个名叫自在的宫女，是恭安府的奴婢。上王怜惜她，嘱咐太宗，让她持王牌，永远释放为良民。大概是上王宠爱她，生了八个孩子，群生是其中最大的。

确定了雅乐典乐的升迁规则。议政府启奏说：“雅乐用于宗庙，事情非常重要，乐工离任只能到七品，而典乐用于朝会和宴享，反而能得到五品离任，同样是乐工，但职位和赏赐颠倒。请求让雅乐与典乐的离任规则相同，按同一都目办理。”太宗对身边大臣说：“礼乐是重要的事情。我们东方还沿袭旧习，宗庙用雅乐，朝会用典乐，在宴享时交替演奏乡乐和唐乐，杂乱无章。这哪里是礼乐呢！雅乐就是唐乐。参考斟酌加以改正，用于宗庙，用于朝会和宴享是可以的。怎么能根据事情不同而使用不同的音乐呢？”黄喜回答说：“使用乡乐已经很久了，没能改变。”太宗说：“如果知道它不对，因为习惯已久就不改可以吗？”左代言李慥启奏说：“我奉命出使中国，看到奉天门常设雅乐。”太宗说：“上国的法度，应该遵照使用。”

释放了河迥和张安。

太宗 9年 4月 9日

命令分配义安大君李和的科田，一半给其前妻，一半给其子女。太宗听说李和前妻的儿子完城君李之崇和后妻的儿子完川君李淑等人，争夺父亲李和的科田，所以下了这个命令。

全罗道都观察使请求铸造并颁给判官印信。他上言说：“各道观察使、节制使兼任各官职务，请求铸造颁给判官印信。”此事下发给议政府讨论。议政府议定：“各司的印信，由当时的主管官员开封启用。京内外的惯例相同，不能另外颁给印信。观察使、节制使巡视的时候，判官暂时代理牧使的事务，凡是需要行文移牒，使用该官的印信。”太宗听从了。

太宗 9年 4月 10日

命令迅速运送《劝善书》。太宗说：“权缓来的时候，皇帝赐给《劝善书》三百本，放在中途，至今没有运到京城，这是大不敬。皇帝如果听说，必定认为我们粗野，因此产生嫌隙，也未可知。权缓自己说难以携带，这种说法不对。这次出使，难道没有其他携带的物品吗？”命令迅速运来。

太宗 9年 4月 11日

日本田平殿派遣使者进献土产。

太宗 9年 4月 12日

谢恩使李良祐、副使闵汝翼，从京城返回。李良祐等人说：“二月初九，皇帝前往北京。本国进献的处女权氏，被召见先入宫，封为显仁妃，她的哥哥权永均，被任命为光禄寺卿，正三品，赐彩段六十匹、彩绢三百匹、锦十匹、黄金二锭、白银十锭、马五匹、鞍二面、衣二套、钞三千张，其余的人都有不同的封爵。任命任添年为鸿胪卿，李文命、吕贵真为光禄少卿，都正四品；崔得霏为鸿胪少卿，正五品。各赐彩段六十匹、彩绢三百匹、锦十匹、黄金一锭、白银十锭、马四匹、鞍二面、衣二套、钞三千张。又赐给李文和以及任添年的族子金和各马二匹、鞍一面。”

有个本国人金孟碎，被倭寇掳掠到辽东，皇帝命令交给李良祐带回。

太宗 9年 4月 13日

日本丰厚州派遣使者进献土产。

开始在盘松亭演练阵图。

发放江原道失农各州的国库储备，以资助粮种和农粮。都观察使上言说：“义仓所储存的，仅够救济饥荒，至于谷种和农粮，完全没有依靠。如果按照议政府规定的程式，行文支给，那么家家田地，势必不能全部播种。请求用国库的米豆，酌情发放，务必充足，不使农民失农。”太宗听从了。

新建太平馆北楼。太宗对李贵龄说：“参赞是太平馆监造提调。拆除贞陵的丁字阁，建造三间楼作为馆舍。旧厅建造东西厢房，那么木石功夫节省，事情也容易完成。黄俨曾说：‘高筑亭基，在中间建楼，东西设置厢房，那就美了。’现在建造这座楼，是顺从黄俨的意思。而且搬运贞陵的石料使用，夷平坟墓消灭痕迹，以断绝人们的观看是可以的。石人可以挖地埋掉。”黄喜启奏说：“可以用石人填塞柱础。”太宗对李贵龄说：“不行。应当埋掉。”

太宗 9年 4月 14日

命令成均馆努力加强教导训诲。除每月初一到宫阙之外，其他衙日以及朝房侍卫，都不必参加。

太宗 9年 4月 15日

太宗亲自到文昭殿举行望奠。

司谏院请求治军资注簿郭惲的罪。疏文大致说：“嫡妾的名分，关系重大，不能混乱。现在军资注簿郭惲，曾以监婢长命为妾，沉溺于狐媚的诱惑，抛弃已有子女的正妻。现在既担任监临官，安然不以为愧，亲近宠爱如同从前，真是不畏惧宪纲，败坏风俗的人。请求命令有司，将郭惲、长命等人的罪行，依法判决离异，以端正士风。”疏文留在宫中未下发。郭惲是郭枢的儿子。不久，改任供正库副使。

司谏院上疏。疏文大致说：“从前讨论谏官职责的人说：‘天下的政事，四海的人民，得失利弊，集中在一个官职上，让他进言。’我们认为即使想进言，如果不知道事机，那么不是区区耳目所见所闻能够完全知道的，一定要参与政令所出的地方，然后知道其得失利弊而进言。因此唐代设置谏省，分为左右，左隶属门下省，右隶属中书省。宋制也是这样，共同掌管规谏，凡是朝政的缺失，大臣到百官任用不当，三省到百司事情不当，都可以谏诤纠正。至于前朝，谏官也参与门下府，都是想让谏官全面了解事情的轻重缓急，而能够进言。现在自从另设谏院以后，虽然想进言，但对各种事务，完全不了解。即使有时进言，也往往落后于时机。我们请求遵循唐、宋谏官分属的体制，以拓宽殿下虚心求言之路。另外，从前讨论任用人才之道的人说：‘怀疑就不要任用，任用就不要怀疑。’现在担任观察使、节制使，专受一方责任的人，都是殿下心腹休戚相关的大臣。升降是否得当，户口是否增减，在于监司；兵卒的精锐或平庸，攻守的胜负，关系到节制使，本来应当专一委任其责任，不能因为嫌疑而离间他们。现在既委任其责任，又另外派人，有的称为损实敬差官，有的称为军容点考。因此监司、节制使的心思有时不专一，至于驿站、里巷的送迎奔走，其弊端也有说不完的。我们请求凡是兴利除弊、督察勤慢，不要派遣别差，传文书给所掌官员，以办理其事。如果有人不顾圣上委任之意，不称其职的，轻则追究首领官，重则追究监司与节制使，以惩罚不恭敬。”没有答复。

太宗 9年 4月 16日

任命柳廷显为判汉城府事，金汉老为礼曹判书，安鲁生为忠清道都观察使，李种善、李荟为左右司谏大夫，闵渫为司宪执义，金益精为掌令，柳博为持平。

将司宰监的十名权知直长，调归礼宾寺。议政府启奏说：“礼宾寺掌管的事务很多，但人员数额太少。司宰监的权知直长，实差十人、预差十人，无事可做。请求除去实差五人、预差五人，调归礼宾寺，他们去官的考核合并为一个都目。”太宗听从了。

赐给检校汉城尹孔俯米豆三十石。

太宗 9年 4月 17日

百官穿着时服，举行圣节贺礼。因为太宗正在服丧期间。

太宗 9年 4月 18日

下令废除护军房参谒回坐的礼节。前朝各领的将军合在一个房里办公，称为将军房，将军内选拔有名望的士族，担任房主和掌务，房主居首，掌务居副。对于新上任的人，一定要考察其家族门风、才能品行，然后才允许按次序就坐，称为参谒回坐。建国初期，废除了又恢复实行，到这时再次废除。

下令释放孙贵生等二人。孙贵生等人是乡下人。到昌德宫观看，进入广延楼池下，巡禁司依照法律判处杖刑八十。太宗说：“这是无知的乡下人，可以释放。过去赵叙担任代言，带一个乡下儒生入直，天亮时打发他出去，那个人迷了路，直接进入寝殿庭院内，宫女们惊慌地责骂他，他回答说：‘想出去罢了。’我说：‘这是无知的人。左右听了，一定会请求治他的罪，应该赶快放他走，不要泄露这话。’正是类似的情况。”

太宗 9年 4月 19日

赦免京城内外二罪以下的犯人。因为上王病重。

赐给艺文馆提学权缓奴婢六口。记录他归心于潜邸时的忠诚，以及奉命出使、独自应对的功劳。

设立刷卷色。任命吏曹判书柳亮、潘城君朴訔为提调，司谏李荟、掌令金益精为别监，审核十年以来各司的用度。

太宗 9年 4月 20日

命令李之直、朴安臣、许稠、卓慎、金孟诚、李小畜、柳思讷、金士文、赵瑞老、林仁山、金涉外放任便居，崔宣京城内外放任便居。

命令不让平民运送烧木到别窑。太宗听说别窑的烧木，命令水边郡的民众运送到江边，又抢夺私船装载运下，感叹说：“我原以为现在百姓已经安定了，难道还有这样劳民的事情吗？”左右都沉默。太宗于是传旨给议政府说：“别窑烧瓦，只供私人处所用，其烧木出浦，不要役使平民。”

太宗 9年 4月 21日

在广延楼设酒宴。慰劳宁安君良祐回来。让世子及宗亲、入直摠制，射箭靶并观看，世子射中靶心共八次。

派遣护军平道全去对马岛。这是回访。

太宗 9年 4月 22日

捕捉松树上的虫子。征发队长、队副、军器监、巡禁司、五部坊里人捕捉。

赈济东北面的饥荒。太宗听说东北面安边郡饥荒，民间谣传有兵祸，互相转告逃窜，派遣议政府知印告谕安抚，命令运出淮阳的仓库粮谷借贷给他们。

太宗 9年 4月 23日

在便殿处理政务。摠制延嗣宗从东北面回来，太宗问道：“听说东北面饥荒接连不断，百姓没有耕种的。有这事吗？”回答说：“哪有不耕种呢？只是饥饿不能尽力耕种罢了。牛也瘦弱，耕种的人少。”太宗怜悯地说：“近来听说安边的百姓，饿死的人尤其多，有人请求运江原道的粮食来赈济。我不答应，是因为等粮食运到，粮食还没到，百姓就要饿死了，而且使江原道的百姓也一起受害，不如让安边的百姓来接受淮阳的粮食方便。我想到东北面的百姓，不种大麦小麦，即使遇到麦熟的时候，也一定依赖赈贷，然后才能生活。从今以后，命令监司守令，春秋两季趁时节劝民耕种大麦小麦，作为常例。”于是对左右说：“民生的好坏，关系到监司守令，所以专门责成他们保护百姓。那些接近百姓的人，果真能体会我的至深情怀，使百姓各得其所吗？这不可知。何况现在百姓饥饿，他们能急切地赈济抚恤吗？”延嗣宗又进言说：“臣在路上，听说金刚山的松树柏树枯黄。”太宗说：“这则是在寺僧不能免除责任。开国以来，灾异没有哪年没有。太上王时我没有记录，上王在位时，如果遇到灾异，就入宫告知、出宫询问，常常警戒恐惧。每当山水崩竭，以及日月星辰风霜雷雨禽鸟虫鱼的怪异，无不记在心里并修身反省，直到今天，上天的谴责告诫，果然难以知晓。汉光武帝、唐太宗，都免不了灾异，董仲舒论述灾异，没有说有什么对应的征兆。像宋朝，离现在不远，甚至有人化为龙的异事，也没听说有什么对应的征兆。但怎么能说古代已经这样，就轻视上天的警戒呢？”赞成南在回答说：“古代的君主，遇到灾异就恐惧谨慎、修身反省，改革他的政务，所以虽然有其异兆，却没有相应的灾祸，这在于君主的谨慎敬畏如何。”太宗说：“我虽然没有德行，岂敢不修身反省！而且公卿大臣，都有德行道义，同心协力，辅佐成就王业。即使是近侍武臣，也没听说有夺取他人田地、引诱他人妻妾，来败坏士风、伤害和气的。灾异的变故，从哪里产生呢！在前朝末期，夺取他人田民，侵扰百姓，暴虐尤其厉害，却没有大的变异，料想必定是天数。古时有仁爱之说。像我这样的人，岂能合于君主的德行呢！”南在回答说：“宰相大臣，上应天上星宿，辅佐治理国家。何况君主，上承皇天，俯临亿万百姓呢！”太宗笑了笑。回头对左右说：“文武群臣，谁不孝敬父母、忠于君主，努力做好本职所应当做的事呢！只是他们之间朋友的交情，恐怕未必能真诚相爱，当面喜欢、背后憎恨的，或许有时会有。”南在回答说：“古时有君子小人的分别。”太宗说：“努力做君子的朋友，是今天的意思。”太宗又对近臣说：“我对于佛教的教义，不曾留意。近来听说外方州郡，把革去的寺社的佛像，杂乱地放置在官府，似乎惊骇百姓的视听。应该命令移置到寺社。”

日本骏州太守源圆珪，派人前来吊慰并进献礼物。

太宗 9年 4月 24日

大雷电，下冰雹。庆尚道三歧县，冰雹大如弹丸。有一个人正在田里奔跑，被冰雹击中而死，雉鸡、蛇、乌鸦，也有许多被砸死的。太宗对左右说：“考查传记，夏天冰雹，是政令烦苛、徭役繁重所导致的。”命令记录下来，拿给议政府看。

太宗 9年 4月 25日

命令司宪府，不要让兼任洪州牧事李龟铁的家属返回京城。李龟铁的妻子是私贱，他带着她去赴任，司宪府发文书给本道，督促她回家的缘故。

把弓房宦官朴成祐、矢人权仁敬囚禁在巡禁司，三天后释放。因为朴成祐等人监造的弓矢不精致，世子练习射箭时，误伤了手指。

太宗 9年 4月 30日

壬寅日，上王病情危重，想要把印宝施舍给华藏寺。太宗听说后说：“这是名器，不可以。”上王坚持请求，于是作罢。

太宗 9年 闰4月 1日

癸卯朔日，议政府到宫廷请求进献肉食。太宗之前因为生病曾经吃过干肉，病愈后就停止了，到这时又生病了的缘故。

太宗 9年 闰4月 3日

乙巳日，太宗前往仁德宫。是上王召见他。

议政府启奏全罗道漕运事宜。启奏说：“全罗道的漕运，命令本道以及忠清道水军都节制使，各自按照管辖区域传令护送，以便运达京城。”太宗听从了。

太宗 9年 闰4月 7日

己酉日，下令孟思诚在外地可以随意行动。太宗说：“政丞李茂只有一个女婿，因为父亲是罪人，所以不能出入，现在特别赦免他。”李茂到宫廷谢恩。

又把庆尚道东平县归属梁州。

礼曹详细制定了雅乐署和典乐署的官品：司成郞、典乐一人，从五品；调成郞、副典乐一人，从六品；司协郞、典律二人，从七品；调协郞、典律三人，从八品；调节郞、直律四人，从九品。典乐署，典乐、副典乐各一人，典律四人，副典律五人，直律六人，他们的官品和郎阶，都与雅乐署相同。

重新制定了地方使臣和守令相会的礼仪制度。旧制，朝官奉命出使地方的，对一二品的地方官，都要行躬身参状礼。太宗说：“《春秋》的原则，天子的使者虽然地位卑微，但排在诸侯之上，礼官应当重新详细制定。”于是，礼曹启奏说：

嘉靖、嘉善级别的使臣，不论是否在两府任职过，都用同等礼节；嘉靖、嘉善级别的地方官，也不论是否在两府任职过，也用同等礼节。礼仪方面，使臣在东，地方官在西，相对行再拜礼；座次方面，使臣面向南，地方官面向西，出入从西边的门。二品以上的地方官，对于通政以下的使臣，东西相对而坐，地方官在东，使臣在西；礼仪方面，相对行再拜礼。通政以下、六品以上的使臣，对于通政以下、六品以上的地方官，使臣面向南坐，地方官面向东坐；礼仪方面，客人向东，主人向西，相对行再拜礼。通政以下、六品以上的使臣，在二品以上使臣所在的地方，面向西坐，参外使臣，另位面向西坐；礼仪方面，面向南行再拜礼。如果有奉王旨和奉香的使臣，那么先到的二品以上使臣以及各位使臣，都行迎命稽首四拜礼。迎接时，二品以上使臣，在中门内、庭院左侧躬身；三品以下使臣，在中门外、庭院左侧躬身；参外使臣在后行，地方官在郊外迎接；问安礼和迎接教书礼，都按照《六典》的礼仪。各位使臣之间交往，不论官品，不允许用躬身参状，都隐身后请求谒见。大小地方官，在与使臣相会以及内部相会时，都废除躬身参状，差一等以上的，隐身后请求谒见；隔一等以下的，站在台阶下请求谒见。

太宗听从了。

太宗 9年 闰4月 9日

辛亥日，分别派遣敬差官到忠清道、丰海道，检查赈济饥民的事情，同时考察船军是否依旧分番轮换。

太宗 9年 闰4月 10日

壬子日，追赠李芳衍为文安君，他是太宗同母的弟弟。在乙丑年科举中及第，早逝没有后代。

太宗 9年 闰4月 11日

癸丑日，日本大内殿多多良德雄派遣僧人周鼎等人，进献土特产，并且进献观音画像。

太宗 9年 闰4月 12日

甲寅日，丰海道文化县，冰霰交加几乎下了二尺深，安岳、丰州、信州、江原道平昌下了冰雹。

赈济京畿道的饥民，总共三千四百五十人。

太宗 9年 闰4月 13日

乙卯日，原州降霜。

雷电击中开宁县的松树，火烧了两天才熄灭。下起的冰雹像弹丸一样大。

雷电击中阳山县和减阴县的农夫。

任命卞季良为艺文馆提学、同知春秋馆事。

罢免了内赡少尹赵须的职务。赵须的家，与前水军佥节制使金绍的家相邻。夜里，有人多次往赵须家扔石头，甚至砸破了器物。赵须怀疑是金绍家的奴仆金连干的，顺着踪迹抓住了他，捆绑起来鞭打。金绍的妻子薛氏带领奴婢，夜里到达赵须家砸坏了门扇，然后进去辱骂，赵须正在睡觉被惊起，裸身逃跑躲避。金连假装死去，赵须用熨斗烫他的肚脐，用药吹进鼻孔，金连起身逃跑。刑曹把赵须告发，同时请求治两人的罪，太宗下令罢免赵须的职务，不追究薛氏。

竖立了健元陵的碑。碑文说：

天眷顾有德之人，以开启治世之运，必定先显示异象，彰显其符命。夏朝有玄圭的赏赐，周朝有协卜的梦境，从汉朝以来，历代都有。都是天意授予，不是出于人的谋划。我太祖大王在潜龙之时，功勋德行已经隆盛，符命也很显著。梦见有神人拿着金尺，从天上降下来授予他说：“您应当拿着这个来治理国家。”与夏禹的玄圭、周武的梦境，可以符应了。又有异人来到门前献书说：“从智异山的岩石中得到，有‘木子更正三韩’的话。”派人出去迎接，但已经离开了。书云观旧藏秘记中，有九变震檀之图，建木得子。朝鲜就是震檀的说法，出自数千年前，到现在才应验，上天眷顾保佑有德之人，确实有征兆啊！臣谨按：王室李氏，是全州望族。司空李翰出仕新罗，娶宗姓之女。六世到了李兢休，才开始出仕高丽，十三世到了皇高祖穆王，入仕元朝担任千夫长，四世袭爵，都能继承美德。元朝政治衰败后，皇考桓王回到高丽出仕。恭愍王至正辛丑年，红巾贼攻陷王京，恭愍王南迁，派使者收复。我太祖首先登城献捷。第二年壬寅，击退胡人纳哈出，又第二年癸卯，驱逐伪王塔思帖木儿，恭愍王更加倚重，逐步升官至将相，出入中外。喜好阅读经史，孜孜不倦，救世的器量、好生的德行，出于至诚。恭愍王去世，异姓窃取王位；权奸擅权，浊乱朝政；海寇深入，焚烧掠夺郡县。洪武庚申年，我太祖在云峰战胜，东南得以安定。戊辰年，侍中崔莹诛戮权奸，过于残酷，依靠我太祖，保全活命的人很多。崔莹任命太祖为侍中，并授予右军都统的节钺，逼迫派遣他攻打辽东。军队驻扎在威化岛，太祖倡导率领诸将，仗义回师，军队登岸后，大水淹没了岛屿，人们都认为神奇。太祖逮捕并罢退了崔莹，代之以名儒李穑为左侍中。正在这个时候，权奸浊乱，狂悖构衅，危亡岌岌可危，祸乱不可预测，如果不是我太祖转移局面，国家就危险了。李穑说：“现在您举义以尊奉中国，但若非执政亲自朝见，则不可。”于是定下日期前往京师，太祖为选择诸子，让当今主上殿下与李穑一同朝见，高皇帝嘉奖赏赐后遣还。己巳年秋，皇帝责备异姓为王，太祖与诸将相，选立王氏宗亲定昌君王瑶，尽心辅政，革除私田、淘汰冗官，群情喜悦。太祖功高被忌，谗言交构，定昌君颇为迷惑。太祖因盛满，请求告老但不被允许。恰逢因西行，得病而还，谋害他的人更加急迫，我殿下应机制变，众谋瓦解。洪武壬申年秋七月十六日，殿下与大臣裴克廉、赵浚等五十二人，倡议推戴，臣僚父老，不谋而同。太祖闻变惊起，再三推让，最终勉力登位。不下堂阶而教化邦国，若不是上天开启佑助有德之人，谁能如此！随即派遣知中枢院事赵胖奏闻，皇帝下诏说：“三韩的百姓，既然尊奉李氏，百姓没有兵祸，人人都享受天赐之乐，这是天命。”接着又有敕书问：“国号改为什么？”随即派遣艺文学士韩尚质奏请，又下诏说：“朝鲜这个名称美，可以用其名而祖先之。体天牧民，永昌后嗣。”由于我太祖的威声义烈，升闻于上天，简在帝心，所以每当请命，总是得到允许，岂是偶然！过了三年甲戌年夏，有人构陷国家，皇帝命令派遣亲生儿子入朝。太祖因为我殿下通经达理，贤于诸子，立即派遣应命。到达后，敷奏称旨，受到优礼并赐还。当年冬十一月，定都于汉阳，营建宫室、修建宗庙。曾经追尊四代，皇高祖为穆王，配李氏为孝妃；皇曾祖为翼王，配崔氏为贞妃；皇祖为度王，配朴氏为敬妃；皇考为桓王，配崔氏为懿妃。修礼乐而谨慎祭祀，定章服而辨别等威。兴学以培养人才，重禄以鼓励士人。辨析词讼，慎选守令。弊政全部革除，各项事业兴隆。海寇来归服，四境安定。我太祖巍荡盛德，真是所谓天赐智勇聪明神武雄伟之主。奸臣郑道传，因为表辞在帝庭获罪，阴谋拒命。戊寅年秋八月，乘我太祖身体不适之机，想要挟持幼庶，以逞己志。我殿下洞察先机予以歼灭，以嫡以长，请求建上王为世子。九月丁丑，太祖因病未愈，禅位于上王。上王没有继嗣，而且认为开国定社都是殿下的功绩，于是册封为世子。庚辰年秋七月己巳，献太祖以启运神武太上王之号。冬十一月癸酉，上王也因病禅位于我殿下，遣使请命。永乐元年夏四月，皇帝派遣都指挥使高得等人，奉诏印来封我殿下为国王，接着派遣翰林待诏王延龄等人，来赐殿下衮冕九章，礼仪等级视同亲王。我殿下奉养两宫，诚敬备至。永乐戊子年五月二十四日壬申，太祖驾崩，享年七十四岁。在王位七年，年老不处理政事十一年，忽然去世，呜呼痛哉！我殿下哀慕至极，守丧尽礼。奉册宝上太祖至仁启运圣文神武大王之号。于当年九月初九日甲寅，葬于城东杨州治下的俭岩山，陵墓名为健元。等到讣告传来，皇帝震悼罢朝，立即派遣礼部郎中林观等人，以太牢祭祀。祭文大略说：“惟王明达好善，出于天性，敬顺天道，效义抒忠，恭谨事大，保恤一方之民。我皇考深嘉忠诚，赐复国号曰朝鲜。王功德显著，即使古代朝鲜的贤王，也不能超过。”又赐诰命，谥号康献。又敕殿下赐赙特别丰厚，恩宠特殊的典礼，极其完备没有遗憾。我太祖畏天的诚意，殿下继志的孝心，前后相承，能够合天心，所以在始终之际，大获天人上下之助如此之至，呜呼盛哉！首妃韩氏，安边世家，赠领门下府事安川府院君韩卿之女，先去世。初谥节妃，后加谥承仁顺圣神懿王后。生育六男二女，上王排行第二，我殿下排行第五。长子芳雨，镇安君，先去世。次三芳毅，益安大君，也先去世。次四芳幹，怀安大君。次六芳衍，登科早逝，赠元尹。长女庆慎宫主，下嫁上党君李佇，不是同一李氏。次女庆善宫主，下嫁青原君沈淙。次妃康氏，判三司事康允成之女，初封显妃，先去世，谥神德王后。生育二男一女，男长芳蕃，赠恭顺君，次芳硕，赠昭悼君。女庆顺宫主，下嫁兴安君李济，也是不同李氏。都先去世。上王妃金氏，今封王大妃，赠门下侍中金天瑞之女，没有子嗣。我中宫静妃闵氏，骊兴府院君谥文度公闵霁之女。生育四男四女，长子世子李褆，次子李祐孝宁大君，次子忠宁大君，次子年幼。长女贞顺宫主，下嫁清平君李伯刚，也是不同李氏。次女庆贞宫主，下嫁平壤君赵大临；次女庆安宫主，下嫁吉川君权跬；次女年幼。镇安君娶赞成事池奫之女，生二男，长子福根奉宁君，次子德根元尹。益安君娶赠门下赞成事崔仁?之女，生男石根，益平君。怀安君娶门下赞成事闵璇之女，生男孟众，义宁君。臣观历代受命之君，德业之盛，符命之神，辉映史册，流芳无穷。如今我朝鲜之诞生兴起，盛德贞符，于古有光，因此既得其位，又得其寿，峙立洪基流传景祚，与天地而久长。臣权近滥承刻碑之命，怎敢不竭尽精力铺张盛德，以垂耿光！然而臣笔力鄙拙，不足以发扬盛美，称塞明旨，谨撰写勋德之在人耳目者，敢拜手稽首而献铭。其铭词说：天生斯民，设立君主来管理。于是君长，于是治理，于是眷顾有德。不是上天反复叮咛，而是有赫赫天命。夏禹赐玄圭，周武梦协卜。惟我朝鲜，肇基王迹。梦有神人，授以金尺。符箓前定，天命昭明。高丽运尽，君昏相酷。农忙时兴师，与大邦构隙。我军义旋，罪人捉获。忠诚上闻，帝心喜悦。历数有归，舆情逼迫。大业既成，市井不变。高皇赞叹，惟你有国。民无兵祸，乐天之乐。继赐国号，朝鲜恢复。相地定都，在汉水之北。虎踞龙盘，王气积聚。宫室崇崇，宗庙翼翼。仁深好生，治世想安定。百事俱修，万化融洽。乃倦于勤，传付圣嫡。乃让于功，世代继承。明明我后，有事先知。祸乱再平，其庆笃厚。开国定社，都是我的功绩。大命难辞，神器有托。恭敬奉养两宫，虔诚愈发恭敬。孝悌通神，帝眷尤厚。遭遇丧事孤单，哀慕悲痛。帝闻震悼，遣使吊哭。太牢祭祀，厚赐赙仪。美谥褒嘉，恤典完备。自天佑之，终始不差。景祚绵绵，子孙千亿。宗祀长久，与天无极。

这篇碑文是吉昌君权近所作。政丞成石璘书写，前判汉城府事郑矩题写篆额。赏赐成石璘鞍马，赏赐郑矩马一匹。

太宗 9年 闰4月 15日

丁巳日，皇上亲自举行文昭殿的望祭。

太宗 9年 闰4月 16日

戊午日，分别派遣敬差官到庆尚、江原、忠清、全罗道，询问民间疾苦。皇上听说各道守令不停地建造楼台亭阁，用来游玩观赏，妨碍农事、祸害百姓，因此才有这个命令。这年春天，忠清道的百姓被观察使柳廷显的苛捐杂税剥削压迫，饥饿的情况尤其严重。

太宗 9年 闰4月 17日

己未日，庆尚道甫州发生地震。

太宗 9年 闰4月 18日

庚申日，将持平柳博流放到锦州，执义闵渫流放到尚州，罢免掌令金益精的官职。起初，吴尙美的孙子金禄等人，因为宪府不接受申诉良贱的状子而击鼓鸣冤，案件被下放到司谏院调查。谏院上奏说：

宪司是朝廷的耳目之官。凡是民间的冤枉，都应该虚心听取调查，分别上报，这是他们的职责。现在金禄、长金递上状子申诉冤情，应该立即受理，以伸张冤屈，辅助殿下忧劳勤政的治理。但持平柳博作为府中的掌务官，厌烦事务繁杂，没有仔细审查，公然退回状子，使他们怀抱冤屈无处申诉，以至于到宫殿前击鼓，烦扰皇上的听闻。希望将此事交给有关部门，治他的罪。

案件下放到议政府，议定他的罪行后流放，金益精则因为只是参与了集体商议而被罢职。

○杖责前定州牧使李斯刚六十下，罢免南原府使吴湜的职务。李斯刚家里有祖上两方都不应归属公家的奴婢，他偷偷役使了很久。等到听说新法规定在逃的公家奴婢，由原主人抓捕告发可以受赏，他反而以新得到奴婢为借口，向官府报告领赏，还觉得不够，又以南原府抓捕的功劳递上状子，吴湜没有察觉他的欺诈，额外赏了他一口奴婢。事情败露后，议政府命令刑曹核实，请求治李斯刚欺骗官府、谋取私利以及吴湜昏聩滥赏的罪行。

太宗 9年 闰4月 19日

辛酉日，赐给陈理的妻子十石米。

○赐给判典医监事平原海十五石米豆、一百卷纸。因为平原海的母亲在对马岛去世了。

太宗 9年 闰4月 20日

壬戌日，从京城仓库中调拨两万石米豆，赈济城中及京畿内的饥民。

○免除知密阳郡事禹均的职务。司谏院上疏说：

臣等听说禹均残暴不仁，用杖刑打死的官吏和百姓，数量不止一个。差使员知永州事李伯含到密阳，询问禹均杖杀吏民的情况，户长朴良的妻子告发说杀了她的丈夫，申逸的妻子告发说杀了她的女儿，学生金乙雨告发说杀了他的婢女，记官朴进的妻子告发说杀了她的儿子。等到询问朴良的儿子朴兴发他父亲被杀的原因时，禹均率领三班官吏闯入公厅，厉声说道：“我只是鞭打了十几下而已。”并呵斥朴兴发不敢说话，对李伯含说：“差使员不公正，想要陷害我。”李伯含感到为难。观察使又派知金山郡事金晊、昌宁监务琴柔去调查这件事，他们都说那些人是因为生病自己死的。等到上王生病，赦免二罪以下的犯人时，观察使立即让禹均回到任上。臣等认为禹均在一年的时间内，枉杀了四人，这些事都不属于大罪，他的家人因为害怕他的威势而不敢申诉。如今我殿下好生的德行，深入民心，即使在整个国家，刑罚和杀戮也很少，而禹均在一个郡内、一年之中杀害的人数竟到了这个地步，他虽然蒙受了宽恕的恩典，但作为禹均自己，应该退居家中，改过自新，但他却欣然接受监司让他回任的命令，毫无退避的打算。以他残忍阴狠的本性，怀着愤懑报复的心思，增加他的暴虐气焰，使它更加炽烈，一个县的百姓呻吟痛苦，怎么能说得尽呢！将来崇尚严酷、虐害百姓的人，恐怕一定是从禹均开始的。禹均的罪行虽然发生在赦免令之前，不能再将他绳之以法，但怎么可以再让他做百姓的父母官呢？希望将他废黜流放回家，终身不再录用，使以后想要滥用刑罚、肆意胡作非为的人，以此作为借鉴，难道对国家百姓不是大有好处吗！

命令罢免他的职务。

○兵曹启奏关于队长队副庇护事宜。启奏说：

队长和队副是府卫的士兵，以前隶属于三军时，遇到不得已的差役和役夫所管辖的员吏，不能擅自加重他们的罪行，需要报告本府，调查处理后执行。因此有上下统属关系，军法更加严格。自从归属本曹统辖以来，派往各处服役，总是以不紧要的事情，征收布匹、判决罪行，他们不堪其苦，相继逃跑，这违背了养兵的意义。今后遇到不得已的差役以及各处服役的队副有罪时，立即报告本曹，由本曹调查定罪。

下令说：“除了缮工监，一律按照所启奏的执行。”

太宗 9年 闰4月 21日

癸亥日，司谏院请求处理朝政。启奏说：“自从太祖去世，皇上已经很久没有上殿处理朝政了。况且近日皇上身体康复，应该每天临朝听政。”又说：“世子起得晚睡得早，不勤于学问，请求多加劝导教诲。”皇上说：“明天我就开始处理朝政。至于世子晚起，我没有听说过。我会教导他的。”随即命令宦官传旨给世子。

太宗 9年 闰4月 22日

甲子日，再次命令裁撤队长、队副六百五十人的随行编制。

○开始到广延楼处理政事。知司谏院事韩尙德进言说：“舜是大圣人，皐陶还用‘不要像丹朱那样’来劝诫；唐太宗也是英明之主，魏徵用‘不要像隋炀帝那样’来劝诫他。如今臣也用‘不要像辛禑那样’来劝诫。陛下很久没有处理朝政，臣心中以为陛下身体不适。”皇上说：“我每到这个季节，眼睛有些小病，今年也是这样。想趁着黄天使到达我国之前治疗一下，所以没有处理政事罢了。”韩尙德说：“如今侍奉大国诚心诚意，防御敌寇严密，中外号称太平。但希望陛下常常保持敬畏，每天勤于听政，广开视听，进用贤能，斥退不肖，安不忘危，治不忘乱，那么现在的政治，可以赶上三王。”皇上高兴地说：“卿说太平，但三王哪里能赶得上呢！”韩尙德说：“陛下端正心志，真诚待人，与天地之德相合，不要说自己不够聪明，那么就能赶上古代的圣人了。”皇上说：“与天地合德，那是真正的圣人，我哪里敢奢望呢！”韩尙德退出。皇上对左右说：“韩尙敬说话非常恳切，他弟弟也是这样。自从我即位以来，与谏官一起都俞应答，没有像今天这样好的。”

○水原府使李之纲上书给都堂。书上说：

之纲从去年六月来到这个县任职，从两麦到晚谷，亲自踏勘田地，水灾旱灾的损害不算少，但也没有全家绝收的。到了今年三四月以来，四民男女奔走络绎不绝，每天聚集在官门口，争相诉说匮乏，有的甚至流着泪说话。之纲不知道百姓如此匮乏的原因，而且小民诉说匮乏的情况，真假确实不容易知道。但采摘野菜的人遍布山野，仓库发放的一斗一升的粮食，士族家庭也争相前来领取。由此可见百姓生活的艰难。如果不是国家开仓赈济，流亡饿死的人就会接连不断出现在路上。现在虽然两麦即将成熟，但饥民挑选早熟的麦穗，有的烤焦有的煮熟，仅仅能维持生命，更何况盼望一顿饱餐的快乐呢？两麦踏勘的官员，虽然说有粮食供应，但民间在接待应对时，难道就没有弊端吗？以仅能活命的百姓，反而奔波于踏勘接待，那么怨声载道就不会少。过去汉文帝在春天提前赐予当年田租的一半，这是他真心怜悯农民、宽缓小民劳力的原因。恳请转告皇上，效法汉文帝预先赐予田租的恩惠，赐给农民今年两麦的赋税，以安慰饥民的心，这难道只是开仓赈济穷人可比吗？

李之纲又说：“如果不能免除踏勘，那么晚谷踏勘时，麦田改种其他谷物的，收租不减少标准；只收麦子的，按照其他田地的制度征税，也比较方便。”都堂将此事上奏，皇上下令讨论。都堂说：“麦子是国用所需，不能全部减免。”于是这件事没有实行。

太宗 9年 闰4月 23日

乙丑日，停止进献供上用的药酒。太宗说：“已经十天没下雨了，要禁酒吗？”黄喜回答说：“还没有。”南在说：“人们常说，今年即使丰收，明年也只能免于饥荒罢了。”太宗立即命令免除供上用的药酒。南在启奏说：“旱灾虽然关乎气数，但也由于政令的失误，正应当恐惧反省修身。”太宗赞许并采纳了他的话，于是命令向年老大臣询问当前政事的得失。

借着启奏雷震的事情，太宗说：“我看《三国史》，有个女子犯了通奸罪，被关在监狱里，雷震开了狱门，她得以逃脱。”韩尙德进言说：“现在正值炎夏，气候失调，天久旱不雨，凉风像秋天一样。我不知道是君主的德行有缺失吗？还是时政的原因呢？”太宗说：“气候失调确实已经有些日子了，至于政事的过失，谏官应该知道，怎么说不知道呢？”韩尙德说：“不知道。”接着又说：“命令发出后，由政府执行。我们即使有时听到，事情已经施行，哪里还来得及呢！以前请求把谏官隶属政府，就是因为这个。”太宗说：“那该怎么办呢？古时候，虽然说门下府的郞舍官不参与都堂的公事。”对黄喜说：“建国初期，让谏官担任都堂首领官的人是谁？”黄喜回答说：“李文和、尹思修，都以散骑身份兼任经历官。”太宗说：“这不是好办法，政府的首领是掌管刀笔的职务。君主的动静、政令的得失，都能够规正的人，是谏官，他们被称为左右，也是指君主。即使是正言官，怎么适合让他们去做刀笔吏呢！这不是尊崇君主、重视谏官的做法。”韩尙德又说：“近来台谏官员都因为议论政事被罢免，不仅处罚他们本人，还审问与他们一起议论的人。因此士大夫相互告诫，不过谏官的门，甚至权贵之家也禁止往来。即使名义上是谏官，又怎么能听到消息呢！”太宗说：“如果是谏诤之士，说话即使不中肯，我也不会治罪。之前被贬斥的人，都是心怀恶意的人。不过我处罚他们，已经算是很轻了。”韩尙德说：“殿下的言行举止，政教的施行，没有一件可以规谏的。然而不说政事已经治理、百姓已经安定，每当清闲之时，心中自我警戒说：‘所存的念头，什么事得罪了上天呢？所施行的政令，什么事违背了百姓呢？’不仅惧怕已经发生的事，还经常考虑将要发生的事，那么祸患就可以消除。古代的圣贤，没有不这样的。”太宗说：“你的话是对的。”韩尙德伏在地上没有退下，太宗说：“还有什么话要说吗？”韩尙德说：“去年歉收，是人所共知的。柳廷显在忠清道，横征暴敛，使百姓更加困苦。我们既然已经弹劾审问，恰好遇到大赦，没能请求治罪。我听说《传》上说：‘与其有聚敛之臣，宁有盗臣。’从现在看来，盗窃国家财物似乎更重，聚敛民财似乎较轻。古人留下的告诫，含义很深啊。”太宗说：“我完全不知道是这样，只是认为柳廷显长时间在外辛劳，才召他回来。六位代讲官在我身边，尚且不说，我怎么会知道呢！”左代言李慥说：“去年核实田产过高，一道百姓都因此饥荒，不是一两个人的怨恨。”太宗立即召来舍人朴刚生，追究事情的实际情况后报告。韩尙德出去后，太宗对近臣说：“柳廷显不应该这样。怎么知道不是乡愿之人的诬陷诽谤呢？”又说：“训练军队、编组邻保、丈量田地这三件事，是人所共同厌恶的，但我国海寇可虑，怎么能废止呢？”

◇严格施行禁酒令。

◇进献使李文和以及权永均等人，从京师返回。皇帝特别厚待权永均，把他引入内殿，对他说：“授予你高官，想让你在身边侍奉，但你的妹妹在这里，你也不回去，老母亲会有不高兴的情绪。命令你回国，回去后要尽心，恭敬地侍奉国王。你没听说过古代的事吗？不要因为懈怠荒政，连累到我。”等到权永均上朝辞行，皇帝对他说：“你再来的时候，不要从海上过，只从旱路上来。你那来的使臣，教他从旱路上来。”

◇权永均进献马一匹、金一锭、银二锭、彩缎彩绢各五匹、锦一匹、沙糖五缸、金刚子龙丹短珠各二串、象牙短珠一串。任添年进献金银各一锭、彩缎二匹，吕贵真进献彩缎三匹、锦一匹、银一锭、马一匹，李文命进献彩缎三匹、锦一匹、金一锭。太宗命令把金银交给都堂，用作国家开支。第二天，崔得霏进献马一匹、银一锭、彩缎二匹，太宗只接受了马一匹，其余的都退还了。

太宗 9年 閏4月 25日

◇丁卯日，下雨。当时人们互相说：“圣主停膳责备自己，言官冒犯龙颜进谏，君臣互相告诫，上天就立刻下雨了。”

太宗 9年 閏4月 26日

◇戊辰日，下雨。

◇派遣丰川君沈龟龄前往京师。是祝贺千秋节。

◇日本大内殿的使者周鼎等人，到朝廷辞行，太宗登上正殿，召见并慰劳他们。并且特别赐予《大藏经》一部、《菩提树叶经》一叶、螺钵钟磬各一事、祖师真像、懒翁和尚画像，这是应德雄的请求。

◇议政府进献药酒，太宗没有准许。太宗说：“我停止饮酒，不只是因为担忧旱灾，也是顾虑百姓的饥荒。”

太宗 9年 閏4月 27日

◇己巳日，在广延楼处理政事。韩尙德启奏说：“如今殿下恭敬谨慎地对待上天的警戒，至诚感通，时雨沛然落下。希望更加戒慎，不要有丝毫松懈。”太宗说：“下雨只是偶然罢了。”韩尙德说：“内禁卫的军士，侍卫很空虚，当他们轮值入番时，都免除了式暇和服丧的规矩。”太宗说：“这样不行。”黄喜说：“在无事的时候，礼节应该效仿古代的制度，不可以废除。”

◇太宗在燕寝对世子说：“我痛心听闻百姓的饥荒。”世子离开坐席说：“臣听说百姓因为饥饿，有采野菜而死的。”太宗惊讶地说：“你查问清楚听到的来源再来。”世子出去，向宦官们询问，都说：“从路上听说的，不知道具体是什么人。”

◇命令供给东北面百姓豆种。都巡问使上言请求，命令供给，并责备他报告得晚了。

太宗 9年 閏4月 28日

◇庚午日，李伯刚、偰眉寿、崔兢从京师返回。偰眉寿到京师后，到礼部呈上请求免除金、银贡物的咨文。几天后，尚书赵羾见到偰眉寿发怒，凌辱他，并且说：“你们国家蒙受皇帝特别厚恩，不应该有这样的请求。”于是批示给偰眉寿说：“我正奉钦差前往山西等处公干，你动文书来，说本国不产金、银，想用别物代替进贡。这事有违洪武年间的旧制，我自然不敢替你们启奏。你们要启奏的话，明天早上自己去奏。我礼部不是你们借用的地方。”

偰眉寿又说：“给事中胡庸，奉使陕西到宝溪县，得到一对白雉进献，样子稍微像驯顺的喜鹊。百官都来祝贺，皇帝把它放归西山说：‘这东西，哪里值得当作祥瑞！’”

太宗 9年 閏4月 29日

◇辛未日，命令免除宫内的午后点心供应。

◇任命吏曹判书柳亮兼任司宪府大司宪，李薈、权遇为左右司谏大夫，韩尙德为司宪执义。

◇兔山县的牛生下两头小牛。

太宗 9年 5月 1日

◇壬申朔日，太宗前往文昭殿举行朔日祭奠。

◇任添年进献白马一匹。

◇刑曹参议许迟上书弹劾自己。书上写道：“臣在去年九月，接受忠清敬差之命，奉命宣示圣意，想要使损实踏验适中，希望不违背殿下仁爱之心，以消除百姓疾苦，巡行州郡，亲自核实，务求公正，以厚民生。如今听说忠清一道，全都遭受饥荒，无暇从事农业，濒临死亡，嗷嗷的怨声，传到谏院，责任归于监司。但监司总管各种事务，其中的杂务事宜，确实难以追究。臣则全权负责损实摘奸之职，最终导致违背。舍弃小臣，谁应该承担这个罪过呢？伏望明正臣的罪责，以慰藉饥民愤怒愤懑的心情。”

太宗说：“听到的人没有追究，你为什么要自己请求呢？”

太宗 9年 5月 3日

太監黃儼、監丞海壽、奉御尹鳳到達，太宗穿著淡彩服率領百官，在慕華樓迎接。使臣到昌德宮宣讀敕書。敕書說：

現在派遣太監黃儼、監丞海壽、奉御尹鳳，特別賜予國王和王妃禮物，請領取。特別賜給國王銀一千兩、紵絲一百匹、綵絹一百匹、馬十五匹、鞍二副；王妃紵絲?線羅?銀絲紗各十匹、綵絹二十匹。

太宗拜受賞賜完畢，升殿。黃儼口頭宣讀聖旨：

去年你這裡進獻的女子，有的胖，有的麻，有的矮，都不太好。只是看你國王敬重心重，所以上面封妃的封妃，封美人的封美人，封昭容的封昭容，都封了。王如今找到的女子，多的就兩個，少就一個，再送來。

使臣返回太平館，太宗跟隨到達，在北樓設宴。贈送黃儼、海壽等人鞍馬，分別賜給河崙、成石璘、李茂、趙英茂綵段和絹各一匹。

設置進獻色，禁止內外處女婚嫁。

太宗 9年 5月 4日

太宗前往太平館設宴，賜給力士各鞍馬。

流放全穩到東萊，權守紀到甫州，裵屯到海州，裵蘊到忠州，杖打李叔明一百下，流放到慶源府。起初，李伯剛前往京師時，監察全穩到義州，搜查奪取禁物，回來說：“伯剛所帶去的銀瓶行器，崔兢所帶的笠帽二十頂，臣謹依法收奪，伯剛怒說：‘銀器尚且禁止，何況金帶！’於是解下金帶放置而去。臣認為金帶不是禁物，所以交付給州官而返回。”太宗立即命令西北面都巡問使，派人攜帶金帶、銀瓶行器，追趕送給伯剛，但到達時行程已遠，趕不上了。伯剛在路上遇到寧安君李良祐，借他的金帶而去。至此，命令代言召喚全穩及書狀官裵屯、押物裵蘊、通事李子瑛以及當時的義州判官權守紀，一處審問。裵屯、裵蘊、權守紀都說：“淸平君（李伯剛）惱怒全穩強取禁物，自己棄置金帶而去。”只有李子瑛說：“淸平君堅決請求而全穩不允許。”全穩與李子瑛互相詰問，指天發誓，最終不能查明。黃喜上啟說：“罪在全穩。”立即命令囚禁全穩、權守紀于巡禁司。傳旨說：“裵屯、裵蘊二人，雖屬半路（中途接手），奉使有勞，暫且不逮捕。”又說：“現在前往的行臺李有常，在所任之外，如有什麼作為，我將依法處置。”於是說：“我難道是為了駙馬而這樣做嗎！洪恕出行時，搜取太甚，以有換無，難道有什麼大害！”不久同時將裵屯、裵蘊下獄于巡禁司。巡禁司審訊全穩等人，全穩供稱：“在判旨之外，誤收了金帶。”權守紀、裵蘊、裵屯起初說監察搜查禁物那天，將淸平君的金帶放在寢衣箱子裡，交給淸平君的奴僕，第二天，淸平君送回那個箱子，拿出金帶，放置後離去。等到用刑審問，完全推翻之前的說法，說是被全穩引誘，招供不實。巡禁司上啟：“全穩的罪，按《大明律》，奉制書有所施行而違背者，杖一百。權守紀、裵屯的罪，律文說：‘如果審訊囚犯而證佐之人，不說實情，故意誣證者，減罪人二等。’”太宗命令都付處（流配）。執義韓尙德到宮中諫說：“全穩的罪，是因迷惑所致，本來不是心懷惡意。遠方付處，臣認為過分了。”不批准。裵屯被囚時，刑曹都官正郞李叔明到獄中探望，對他說：“您雖然至此，但士林必有後續議論。而且巡禁司只是秉承旨意罷了，不能擅自作主。”巡禁司司直沈龜麟恰好聽到此事並上報，太宗說：“我對於全穩，雖然加以寬容，但作為主管官員，應該請求全穩欺君之罪。既然不這樣做，即使交給憲司，誰能審問！應當讓六曹、臺諫共同審理。”於是命令兵曹判書李天祐、知議政府事偰眉壽、左代言安騰、刑曹參議許遲、右司諫權遇、執義韓尙德等人，審問李叔明關於士林議論的緣由。巡禁司上啟：“李叔明的罪，律無正條，比照官吏人等挾私欺公，妄生異議，變亂成法者處斬。”命令減一等執行，杖一百，流放慶源府。

太宗 9年 5月 5日

太宗親自祭奠于文昭殿。

議政府再次請求進酒，太宗准許了。

太宗 9年 5月 6日

太宗前往仁德宮問疾。

奉御尹鳳返回。尹鳳是豐海道瑞興縣人。母親去世一年多未埋葬，尹鳳想先回去葬母再返回，太宗率領百官在慕華樓為他餞行，任命漢城尹金謙為伴送使，命令豐海道都觀察使厚葬其母。尹鳳請求授予兄弟伯叔官職，都授予西班司直、司正，各依原有資歷加一級，共十多人。

太宗返回太平館，會見黃儼等人。海壽秘密對李茂說：“去年黃儼奉使時，受賄鞍子二副和新物很多，皇帝已經知道了，現在又像以前一樣，我應當奏報。給與者和接受者，都有罪。”

太宗 9年 5月 8日

大雨導致河水暴漲，橋樑全部毀壞，城內淹死兩人，昭格殿西洞發生山崩。太宗命令舉行解怪祭。

太宗命令都堂說：“如今水災非常嚴重，饑荒必然到來。你們商議裁減節省冗費的具體條目上報。”

江華的摩尼山、吉祥山、鎭江山發生山崩。

太宗 9年 5月 9日

派遣完城君李之崇、原平君尹穆前往京師。既是謝恩，也因白雉的祥瑞。

命令執義韓尙德，彈劾審問軍資監官員吏員沒有收納貢豆，導致豆子腐爛潮濕的罪行。

將沈藏庫提擧孫原裕、別坐成守卿、別監姜韙下獄于巡禁司。因為新瓜已經進獻給各殿，唯獨文昭殿沒有。不久又釋放了他們。

太宗 9年 5月 11日

在東門舉行祈晴祭祀，然後依次在南門、西門、北門舉行。

賜給開城留後司教授官張子秀紵麻布各二匹。因為他在太平館樓壁上作畫。

奉常副令李百全被免職。太宗前往慕華樓時，李百全以侍臣身份扈從到太平館，前面道路有彎曲處，接近大駕時，大家都下馬，李百全年老衰弱來不及下馬，返回到臨時住所時，中途退下，沒有進入侍臣行列。司諫院彈劾罷免了他。

太宗 9年 5月 12日

太宗前往太平館宴請使臣，贈送二人鞍馬。回宮後，因為御馬不馴服，將兼司僕正文天奉、判事高臣傅、宦官韓文直囚禁于巡禁司，不久釋放了他們。

太宗 9年 5月 13日

流放軍資監全穆到梁州，注簿呂儀到高靈。起初，議政府命令運輸忠州慶原倉的豆子八千七百七十六石，打算用來還貸，供給京城中人。豆子運到龍山江後，軍資監害怕搬運入庫，請求露天堆積在江邊，議政府同意了，於是拖延擱置，沒有分賜。恰逢江水暴漲，八千石豆子全部被水淹沒，有的發芽有的腐爛，都不能吃了。議政府憂慮，請求頒發給各品官員，太宗准許了。至此，司憲府上言：“全穆、呂儀在雨季將要到來之時，不立即收納忠州貢豆，導致腐敗毀壞，請依律論罪。”

太宗 9年 5月 14日

乙酉日，命令吏曹和兵曹分别掌管东西班的省记。司谏院考察各司的值宿官员，这是旧制。刑曹正郞曺由仁自认为是法官，不肯署名，谏院弹劾了他并上报，交给议政府商议。政府认为：“刑曹掌管刑罚而已，不能与台谏等同对待，由仁错了。但是省记的监申，之前由门下府作为阙内一品衙门主管，现在另设谏院而依旧例，就不合适了。东西班的省记，应该命令吏曹和兵曹分别掌管。”太宗同意了。不久后，命令由仁继续任职。司谏院启奏：“本院是君主的耳目。自门下府时期，就在阙内值班，监申各司的上直省记，现在让吏曹掌管此任，本院按照各司的惯例，向吏曹呈报省记，有违殿下区别委任的本意。请求将本院值班官员的职务姓名，在承政院用单子申呈。”太宗同意了。

太宗 9年 5月 15日

丙戌日，太宗前往文昭殿举行望祭。

太宗 9年 5月 17日

戊子日，太宗驾临广延楼，引见权永均、任添年等五人，命令承政院赐宴款待他们。

忠清道水军都节制使柳湿被免职。敬差官姜宗德回奏：“柳湿作恶多端，百姓非常困苦。”太宗说：“柳湿是武人，难怪会这样。”议政府据此论罪：“柳湿擅自离开营镇，在山野围猎，非法营建，私役工匠，按律应处杖一百、徒刑三年。”太宗只命令他骑私马回京。

丰海道兵马都节制使金继志被免职。敬差官韩雍从丰海道回京上言：

都观察使咸傅霖违反禁令，擅自将邻保新增人口中抄出五十名，分配到新造的兵船上；金继志肆意田猎，在军队原额之外，擅自增加三十名，组成子弟牌赴防；丰州梁万户朴贵奉、阿郎浦万户崔安海，借口准备贡物，调发军人到椒岛，在不合时令时田猎。

太宗将此下交议政府。政府照律判罚：“傅霖应申报而不申报，拟判笞四十；继志在额外滥充军兵，拟判杖一百；贵奉、安海擅自差遣军人，在山野围猎，拟判笞四十。”太宗说：“傅霖不予追究，继志骑私马回京，贵奉、安海依律执行。”金继志获罪后，都事许诚也回京。太宗召见许诚传旨说：“选用经术之士作为副贰官，是为了让他们能挽救将帅的过失。儒者对于君主的过失尚且要直言，你为什么没有一句话来使继志醒悟呢？”

太宗 9年 5月 18日

己丑日，太宗前往仁德宫。

将前护军朴谟流放到外地。朴谟对平壤君赵大临说：“先前你谋划大事，为什么只与仁海商议？”赵大临秘密奏报，太宗立即命令将朴谟发配外地安置，外人不知其中缘故。

太宗 9年 5月 19日

庚寅日，太白星白天出现。

太宗召见世子李褆、孝宁君李补、忠宁君【当今圣上讳】、小子李褈，晓谕他们和睦的道理，说完后流泪哭泣。大概是因为伤心闵氏曾有剪除他们的意图。太宗对黄喜说：“你是旧臣，能揣测我的心思。”世子以下也都流泪。黄喜退下，太宗命令世子送到殿门。黄喜对世子说：“不要忘记今日父王教诲晓谕的意思，这实在是朝鲜万世的福气。”

太宗前往太平馆，设宴款待使臣。

派遣中官传旨，起用吉川君权跬复职。因为权跬将要统兵。

司宪府大司宪柳亮等人，请求治赵顺和、孙孝宗的罪。上疏说：“我们见到罪人赵顺和、孙孝宗等，至今在逃未抓获，倘若他们暗中图谋，祸患难测。希望命令他们的妻子及兄弟，抓获后送官，明正其罪。”疏章留在宫中未下发。

太宗 9年 5月 20日

辛卯日，将李之诚流放到龙宫。司宪府上疏说：

李之诚说大话，罪当不赦，殿下让他居住在外郡，恩惠很厚。法司不知缘由，不敢请罪。此人感念圣上恩德，本应悔过迁善，却不以此为虑，进京奔波于权贵门下，越级授任朝班。有罪而不受罚，那么作恶的人凭什么来惩戒呢！更何况不受罚反而蒙受爵禄之赏呢！希望收回他的职牒，拷问其罪，昭示赏罚大典，以惩戒奸邪之徒。又听说朴谟仅仅被流放外地。这也是罪干国家法典，而法司不知其由。希望一并交给有关部门，拷问其罪，不要使罪人隐藏其奸恶。惩罚罪恶的典章，如果不明确于李之诚，那么朴谟的奸恶又会重现于今日。恳请殿下留意，并且派遣吏员看守李之诚。

太宗下教旨说：“李之诚外方安置，朴谟已经安置，不必追究。”于是，只没收李之诚的中训职牒，在龙宫安置。朴谟被流放时，太宗说：“这个人，就是李之诚啊。”李叔蕃启奏说：“李之诚已经接受中训司宰监行司直职务了。”太宗说：“李之诚的越级升迁，不是我所做的。”李茂到宫阙谢罪说：“臣老了，举荐人不当。”太宗责备左代言李慥说：“你掌管兵曹，有罪的人越级升迁，那么有功的人，用什么来奖赏？”李慥说：“李之诚越级升迁，不是臣所知道的。”太宗说：“你年纪小，哪里知道呢？”

任添年进入京师朝见。是去谢恩。

太宗 9年 5月 21日

壬辰日，下雨。

在开庆寺举行法会。这一天，太宗想要前往健元陵举行祭礼，并且观看法会，因为接近小祥。车驾到兴仁门外，探问的人回来说：“松溪院西川，水涨不能涉过。”于是返回。

司宪府请求治全穆、吕仪等人的罪。启奏说：

臣等前日论奏军资监行首掌务之罪，只命令他们付处。然而他们没有用心，以致损耗国家财物，罪重罚轻。除去还纳赈济分给之外的数目，实际计算缺少豆子二千二百六十二石四斗。按律文，积聚财物，主守之人，放置不如法，导致有损毁的，计算损毁的财物，按坐赃论罪，责令均摊赔偿入官。当时的官员全穆、吕仪及直长吕稽，请求依照律文征纳。

命令征收一半。宪府起初只请求治罪，等听说军资监想要报告政府征收，于是先上了这道疏。河崙到宫阙启奏说：“全穆是臣的妻子侄子。宪府论他腐朽国家财物的罪，罢职付处，现在又督征损耗的豆子，难以一下子办到。希望等到秋天再征收。”太宗同意了。

权跬上笺辞谢起复，太宗不许。太宗看了权跬的笺书说：“权跬年幼不学文，这一定是他的兄弟诱导他。”权跬说：“笺书虽然不出于臣手，但如果能守满丧期，则是臣的本意。”太宗说：“你想守满丧期，不算不对。但起复的命令，难道是没有原因的吗！你的儿子们都年幼，你稍微年长，所以授予你兵权。”于是，权跬才开始就职。

太宗 9年 5月 22日

癸巳日，积城县绀岳山神堂南峰石头崩落，长八十七尺，宽三十八尺。

太宗 9年 5月 24日

乙未日，太宗穿着斩衰丧服前往文昭殿，举行小祥祭，换上练服。命令司宪执义韩尚德题写练主，安奉神座，将桑主埋于隐蔽处，然后回宫。起初商议题写的格式，河崙说：“刻字后涂金。”成石璘说：“书写新主就已经神灵化了，刻字恐怕不行吧！刻字涂金，自古未闻。”礼官奏报，太宗听从了成石璘的话。

义勇巡禁司护军朴楣，在永康县抓获赵顺和并带回来。

太宗 9年 5月 25日

黄俨、海寿返回，太宗前往慕华楼为他们饯行。太宗与黄俨谈及偰眉寿、赵羾的事，又说起前年挑选的处女，允许她们婚嫁，黄俨同意了。

将前上护军赵末通、上护军车指南囚禁在巡禁司。赵末通作为顺和堂的兄弟，知情不报；车指南作为司禁之长，未能禁止驾前泛滥的申呈。

太宗九年五月二十六日

太宗前往健元陵，举行别祭。释放车指南，让他随驾。太宗巡视陵墓，看到成石璘所写的碑文，说：“七十多岁的人，笔力还如此强劲，后人看到，怎能不叹服！”

太宗九年五月二十七日

日本志佐殿的客人前来进献土产。

金城县令闵麟生被罢免。闵麟生带着江陵官妓小梅香赴任，观察使尹思修议论后罢免了他。

太宗九年五月二十八日

下令派遣巡禁司官员前往伊川，追查藏匿孙孝宗的人。丰海道都观察使咸傅霖上奏：“孙孝宗逃匿在伊川县内他同母姐奇田龙的妻子家。”议政府请求派遣一名巡禁司官员，审问藏匿者，但到达时孙孝宗已经暴死四天了。

太宗九年五月二十九日

金星白天出现，持续两天。

太宗前往仁德宫问候病情。

下令将忠清道都观察使安鲁生囚禁在宁州。起初，安鲁生向议政府报告说：

“据本道五十五个官员呈报，戊子年旱灾极为严重，庄稼无法收获，又因挑选宫女，大小人家无不惊扰，百姓失农的很多。再加上奔赴山陵的徭役，一干就是好几个月，百姓的饥荒已达极点。前任监司从冬到春，新造兵船，百姓不得休息，又正值收租，不顾年成歉收，一定要收满定额，人民所借的粮食，限期全部收回，饥民苦不堪言，一方怨声载道。希望今年进贡的麦子数量，不拘泥于旧额，按实际收成缴纳，以解救百姓饥荒，让他们能够生存下去。”

政府上报后，太宗因韩尚德常斥责柳廷显是搜刮民脂的臣子，现在安鲁生又这样说，命令政府核实。政府上奏说：

“参考户曹的损实都目状，忠清道今年起田十五万结，给损五万结，这已是宽免三分之一了，安鲁生所说‘一定要收满定额’的报告不实。而且五十五个官员未必都有呈状，下令全部上呈政府，以核查真伪。”

太宗听从了。召见司宪持平兪勉说：“鲁生假托五十五州所报，政府取州县所报核查，情况并没有他说的那么严重，所以请求治鲁生朦胧启闻之罪。你们宪府职掌弹劾纠察，可以弹劾他上奏。”于是下令将安鲁生囚禁在宁州。太宗说：“以监司身份被囚禁在本道，他一定会深感耻辱。”

太宗九年五月三十日

任命闵汝翼为忠清道都观察使。

司宪府请求追究兵曹的罪责。宪府弹劾右政丞李茂、兵曹判书李天祐、汉平君赵涓、左代言李慥，派遣官吏看守。上疏说：

“臣等认为，只有君主才能作福，只有君主才能作威。臣子不能作福作威，那么爵赏刑罚是君主的大权，不可下移。臣子胆敢作福作威以及偏袒亲信者，法司应当以罪论请，以杜绝朋党之源；君主应当以义制约，以谨慎对待坚冰之戒。这是臣等敢冒犯天威，冒昧陈述的原因。奸臣李之诚，护卫世子往返中原，包藏祸心，罪不可赦。殿下纵然因怜悯不将他处以死刑而是流放赦免，但勋盟之臣、贵戚之卿，与国家同休戚，却周旋相视，含容不言，致使罪人曲蒙赦宥，这算什么辅弼之臣？而又暗中推荐此人，列入褒奖之典，循资就足够了，却超升数级。这不仅赏罚无章，更是窃取君主威福大权，以施私恩，以巩固其党羽。查其由来，右军都摠制赵涓首先推举此人，列入甲士之荐。以公室之戚身份掌管选拔卫士，却首先提及此人，难道这是为公室荐人吗？何况此人的武科出自赵涓门下？其偏私太过分了。李茂以勋盟大臣身份，亲自护卫世子出行，朝夕在左右，却纵容有罪之人，舍弃不讨，如今在铨曹，首先提拔此人，以侍从朝见之功，超资赏赐。作为太宰，论刑赏之法以诏告君王，其职责又在哪里？兵曹判书李天祐，也以贵戚勋臣身份，参与朝见之行，对于李之诚的罪行，说：‘我不知道。’加资叙用时，说：‘此人已行护军之职。’身为贵戚，位至大司马，而心不公于公室，也已经不对了。这二位臣子知道有李之诚，却不知道有国法；知道有李之诚的侍从朝见之功，却不体恤君主大权不可窃取。知兵曹李慥，亲近侍奉左右，出纳王命，对于李之诚的罪行，全然不知，其糊涂于上奏，偏私于亲昵如此，哪配做君主的喉舌！李之诚一人，在殿下看来是不赦罪人，在几位臣子看来却是褒奖的良士。君臣威福之差异，何其大啊！臣等认为，权力不可下移，是古人的大训；朋比植党，是先哲的深戒。上面几位臣子，就是窃权之臣、植党之徒，不是所谓的公室忠臣。李之诚为人，即使贤能智慧，如果不禀告殿下而擅自封爵，尚且不免窃权植党之罪，何况是党恶附奸！这确实是王法所不容的。殿下深思履霜之戒，不要因姑息而损害大仁，命令这些臣子到司法机构，全部交出窃权植党之情，依法服刑，以严名分，以张主威。”

太宗看完，退回奏章说：“李茂如果听到这些，怎么肯处理政事！”李茂听说这份疏奏出自兪勉之手，非常不满。于是右军都摠制延嗣宗、成发道、兵曹参议尹珪、李兴以下，都不敢处理政事。太宗命令持平兪勉说：“台谏的话，如果不合义理，命被弹劾之人出来视事，是惯例。前日的疏奏是对的，但带兵的人不能空缺，已命赵涓出仕。”又说：“疏奏所请之事，我将见大司宪亲口对他说。”

议政府上报队长队副的俸禄数量。启奏说：“队长队副，重新命令随领的有六百五十人。他们的俸禄米豆，从一品到六品各减二石，七品到权务各减一石。布货从八品到权务各减一匹，用来充数颁赐。”太宗听从。在加定甲士禄科详定时，只有八品以下因科阶低布货没有减，至此一并减了。

太宗九年六月初一日

金星白天出现。

太宗亲自在文昭殿祭祀。

司宪府到宫廷，请求治右政丞李茂等人的罪，太宗派黄喜传旨说：“所言固然有理，但被弹劾的都是勋亲大臣。既然上面已经蒙受宽宥，下面官署不可单独处罚。”命令撤去看守。

议政府请求治李之诚的罪。启奏说：

“听说世子朝见之行，李之诚趁机密言：‘无咎、无疾等人无罪却被罢黜。’又说：‘希望不要泄露前面的话’，以图日后之功。世子心笃忠孝，回还之日，立即上达天听，殿下只命令本乡安置，国人都不知道党恶之谋。李之诚以不赦之罪，安置不久，恰逢大赦幸免，上京接受官职。宪司再次申请治罪，殿下又命令安置，臣等前日多次上请，也未蒙允准。殿下对于无咎、无疾，因姻亲之故，已失公义，不知道对于李之诚，又是为何？无咎、无疾等人的不忠之罪，天地宗社都知道，一国臣民都共愤。李之诚认为无罪，胆敢对世子进言，想在君臣父子之间行诈，倘若不是世子明察其奸诈，李之诚日后党恶构乱之谋，岂易猜测！况且祸芽的产生，因为有根株。无咎等人曲蒙殿下私恩，得以保全首领，致使奸党不绝，暗作日后之计。恳请殿下，以大义决断，将魁首及枝党，全部依法处置，以断绝祸乱萌芽。”

太宗九年六月初二日

癸卯日。太白星白天出现。

司宪府大司宪柳亮等人，请求治闵无咎、闵无疾的罪。上疏说：

闵无咎、闵无疾，罪证明确属于不臣，天讨应当施加，殿下不将他们处以法律，让他们保全性命，是顾念他们是功臣亲旧的缘故。然而当殿下聪明在上时，他们暗中勾结党羽，为日后谋划的人很多，因为二人作恶的根源没有铲除。深思熟虑，将来的祸患，实在可怕，所谓养虎自留后患。这是臣等痛心的原因。而且殿下习惯于功臣亲旧的旧情，而不顾后代的巨大祸患；笃行好生之德，而不施行天讨的大刑。臣等认为，功臣亲旧尚且顾念旧情，那么对于燕翼子之谋、本支百世之念，哪个更轻哪个更重？希望殿下，果断发挥刚明，以大义决断，将闵无咎、闵无疾等人处以法律，以奉行天讨，以杜绝后患。

不允许。

下令收回李之诚的官职文书，发配远方安置。河崙、成石璘、黄居正等人到宫门前启奏说：“李之诚滥受官爵，法司请求治罪，牵连到大臣。臣等认为这没有别的原因，是当初没有明确治他的罪所导致的。希望交给有关部门，明确治罪。”不允许。河崙走出班列请求说：“李之诚对臣来说，是妻子的侄子。如果事情不关乎大局，臣应当回避，现在不回避，是因为它关系到大局。”皇上说：“之前请求治罪，我已经不听，何况现在贬黜到外地，何必再烦扰？”成石璘等人坚持请求说：“臣等是可以得到允许才请求的，难道是白白请求而停止吗？”皇上说：“我暂且考虑一下，卿等退下。”于是有了这道命令。

将孙闰祖、孙闰物及其父亲伊川君孙兴宗下放到巡禁司。命令台谏和刑曹会合在巡禁司，刑讯孙闰祖兄弟关于隐藏孙孝宗不告发的罪名以及孙孝宗暴死的原因。皇上说：“壬午年的变故，孙孝宗是主谋已经很清楚了。孙兴宗是他的兄长，难道不知道孙孝宗的藏身之处吗？如果审问孙闰祖等人，事情如果明显，孙兴宗虽然是开国功臣，但涉及大逆，难道可以用功臣的身份宽恕吗？”皇上又说：“壬午年北巡的时候，有人中立观望事变。”又说：“先父母后兄弟，是道义。现在风俗不好，所以相反。”都是指孙兴宗。孙闰物服罪说是被父亲禁止，所以不敢告发。于是囚禁孙兴宗审讯，孙兴宗回答说：“我兄弟原本四人，两个弟弟都短命，只有孙孝宗在世，所以不忍心告发。”

太宗 9年 6月 3日

甲辰日。下令收回安鲁生的官职文书，流放到宁海。司宪府上疏说：

臣等奉旨，推劾忠清道田地损失实际情形，则安鲁生妄称五十五州守令呈报，把损失当作实际，完全不给予损失减免，以此归咎于柳廷显的重敛，欺骗朝廷。请收回官职文书审讯，依照法律惩戒后人。

皇上对柳亮说：“安鲁生的罪，是错误。但他的意图难以知晓。”柳亮回答说：“十五万结，给予损失减免五万，是三分之一。还要怎么样呢！”于是有了这道命令。

太宗 9年 6月 4日

乙巳日。太白星白天出现。月亮在太微垣北右执法星附近。

命令李茂、李天祐、赵涓、李慥处理政务。

任命柳龙生为中军都摠制，李彬为户曹判书，黄居正为刑曹判书，李膺、权缓为参知议政府事，孔俯为右军同知摠制。司宪执义韩尙德免职，由李叔野代替。

太宗 9年 6月 5日

丙午日。打雷震死汉江边的牧马。地裂，长二十四尺，宽五尺。

命令将各道漕运的米输送到景福宫的行廊。起初，议政府请求在西江建造军资仓和丰储仓，皇上说：“不要兴土木，来建新仓。”于是有了这道命令。

命令柳廷显就职。

确立西班考核前任官职才能署任考身之法。司谏院启奏说：“西班五品以下受职的人，在出谢之时，考核其前任官职的朝谢，是为了防止越级冒受。那些不肯现纳，拖延百日的人，请求都予以罢职。”听从了。

太宗 9年 6月 6日

丁未日。孙兴宗，新恩地方安置，赵末通等人，判决各有不同。巡禁司启奏：“前典书崔沔隐藏顺和，前中郞将韩文隐藏孝宗，依法应处斩。孙兴宗、赵末通、孙闰祖、姜文吉，知情而不告发，杖一百流三千里。”崔沔是顺和妻子的父亲，文兴宗的同伴。命令孙兴宗自愿安置，赵末通、孙闰祖外地安置，姜文吉杖七十流放外地，崔沔、韩文因年老减一等收赎。巡禁司又启奏：“奇田龙的妻子孙氏、孙孝宗的妻子加氏、学生韩浮海、前郞将咸松等人，藏匿孙孝宗，请求依法处斩。黄沙颜、柳植等人知情不首告，应当杖一百，流三千里。”下敕说：“奇田龙的妻子年老，孙孝宗的妻子是妇人，各减一等收赎；韩浮海、咸松，各减一等；黄沙颜、柳植，减杖二十。”

太宗 9年 6月 8日

己酉日。司宪府大司宪柳亮等人，请求治闵无咎、闵无疾的罪。上疏说：

臣等私下观察古今人主，想要保全功臣亲旧的人，是念及他们的功劳在社稷而不敢忘记，恩情连系骨肉而不可淡薄。然而当他们的罪过关系到宗社，道义断绝骨肉之情时，那么功劳不能赎罪，而私恩不足以掩盖公义。臣等看到闵无咎、闵无疾，只是凭借姻亲的缘故，得以列入功臣盟会之列，并非社稷所依赖，也不是天伦之重。何况如今图谋倾覆社稷，被削除于盟载，图谋削弱宗支，自绝于属籍，则恩义已断，实在是宗社和百姓的罪人。殿下尚念旧情，想保全其性命，恶根不除，倾危相继，举国臣民，愤懑失望。臣等前日申请治其罪，未蒙圣上允许，倍增痛愤。臣等私下认为，殿下继承太上王艰难的大业，担负宗社安危的重任，除去这些罪人，不过是抛弃孤雏腐鼠罢了。希望殿下，不要因保全功臣亲旧的小恩惠，忘记宗社后嗣的大计，一律按照臣等所申报施行，拔除恶根，永远断绝孼芽的萌发；垂裕后昆，以慰臣民之望。

奏疏留在宫中未下发。

太宗 9年 6月 9日

庚戌日。召李居易到镇州，不久又阻止了。起初，传旨给政府说：“李居易的妻子崔氏，在留后司病重，想见她的丈夫。”政府坚持不可，皇上于是用圆牙牌直接召他。议政府启奏说：

李居易罪当极刑，得以保全性命，安置在外，至今五年已足够了。夫妇的私情，即使无罪的臣子，也不敢说。何况李居易！自身犯下重罪，哪还有夫妇之情！而且牙牌，是用来召大臣和统兵将领的。如今立法之初，用来召逆臣，非常不可。

皇上说：“已经召了，估计现在使者已到镇州，不能追回了。我以后，不再有这样的命令。”政府坚持请求，皇上说：“李居易只是讨厌闵氏而说了话罢了。我对那些仇视寡人的人，尚且允许他们来见父亲的病。何况李居易呢！”政府请求更加坚决，大司宪柳亮等人也上疏说：

李居易曾包藏祸心，图谋事奉异君，是王法不赦的贼子。殿下宽厚仁慈，让他保全性命，中外臣民，久怀愤懑。近来听说殿下赐给他御府的信节，宠爱他乘坐驿传，让他回到私第，臣等更加惊惧。殿下不施行天讨之刑，已使臣民失望，又优示召命的恩典，还受长恶之讥。臣等恐怕乱贼之徒，无所畏惧，而接踵出现在今日。希望殿下，以大义决断，将此人交给有关部门，用天讨的常刑，以拔除恶根，以昭明国法。

皇上于是派人阻止了。

掌令李叔捧、持平兪勉，到宫门请求批准前日的奏疏，皇上说：“中官不能传达这个命令，宪府各位也不齐备。我将亲自告知大司宪。”这天，大司宪柳亮因家忌不参。

开始设置内侍卫三番。每番四十人为定额，分属三军。任命顺宁君李枝、安川君韩劒、判恭安府事姜祐为节制使。

司宪府请求治全穆的罪，命令收回官职文书。启奏说：

临陂县缴纳的军资黄豆一百二十石，因阴雨浸泡，导致腐朽变质，这也是全穆因循不立即收纳的缘故。全穆怠任失职，损害国家用度，不止一端。罪重罚轻，惩戒无门，请收回官职文书，审问其罪。

起初命令六曹参议，在大小朝会时，提交床坐位于从二品之下。

庚戌日。太白星白天出现，月亮侵犯心宿大星。

赐给衍庆寺田地一百结。

命令兵曹判书李天祐，重新确定扈从之法。皇上说：“扈从之法，散漫没有固定规定，拟定后奏闻。”于是启请让内禁卫、内侍卫、别侍卫，值勤的在驾前；不值勤的在驾后，作为定例，听从了。

太宗 9年 6月 10日

辛亥日/下令将检校工曹参议杨弘迪囚禁在巡禁司。 杨弘迪家和张思彦家相邻。 杨弘迪的马跑脱了，踩了张思彦的菜园，张思彦家的婢女骂了马，杨弘迪发怒，到张思彦家乱打他的两个儿子。 刑部奏请治罪，太宗对左右说: “杨弘迪是个愚笨的人。 年年被囚禁，有时一年被关两次。 纵马踩别人的田地，已经不对了，又打人家的两个儿子，罪过确实重叠了。” 于是将他囚禁，过了六天释放了他。

太宗 9年 6月 11日

壬子日/河崙、成石璘、李茂等人到宫阙请求进用肉食，前后三次，太宗同意了。 这是因为太宗在服丧期，很久没有吃肉食了。

司宪府大司宪柳亮等人，请求治孙兴宗父子的罪。 奏疏说:

诛杀讨伐乱贼，严厉惩治党羽，这是《春秋》的法则。 如今赵顺和、孙孝宗谋反逃跑，那些知情却故意纵容、藏匿不举报的人，都是大恶的党羽，犯有不赦之罪。 有关部门按律判刑，也应当用重典，殿下尚且施加仁恕，根据等级减轻处罚。 臣等私下观看盟约的文字: ‘功臣的后代，宽宥延续到永世，如果事情关系到宗庙社稷，应当依法论处。’ 如今孙兴宗父子藏匿孙孝宗而不举报，能说不是关系到宗庙社稷吗？至于韩文、崔沔、文吉、末通等人，不是功臣的后代，也蒙受恩惠宽宥，臣等认为法律不严，就无法惩治大奸。 希望殿下采取《春秋》的大法，依照律文的正式条例，让这些人确实服刑，以显示大义，以惩治奸恶。

○司宪府又上疏请求治闵无咎、闵无疾的罪。 奏疏大略说:

《尚书》说: “铲除邪恶必须从根本上下手。” 说的是去除邪恶的人，一定要断绝其根本，然后党羽才能平息，而颠覆的祸患就不会发生。 如今闵无咎、闵无疾这两个不忠的人，曲蒙圣上慈爱，侥幸偷生，而党羽之类的人，牵连依附，颠覆的势头，接连萌发。 殿下还不忍心抛弃这些如孤雏腐鼠一般的人，反而养肥了国家的巨大蛀虫，臣等深深为殿下感到痛惜。 请求诛杀这些恶人，未能蒙受圣上允许，接着递上密封奏章，也未能蒙受允许，不知如何是好。 殿下想要保全这两个人，是念及功勋和亲戚的旧情，这是私恩；臣等所请求的想要铲除邪恶根本，是为了宗庙社稷的重任，这是公义。 殿下在这方面不区分轻重，为何如此不果断明察！这两个人，他们活着，对殿下有什么补益？他们死了，对殿下有什么损害？活着已有危害，死了还有罪过。 臣等宁可去死，也要请求砍下他们的脑袋，以快我的心意，以安慰宗庙社稷和百姓的期望。 希望殿下，应当以大义决断此事。

太宗都没有允许。 不久，召见柳亮到宫阙，屏退旁人传达旨意，告知不许可的意思。 柳亮退下后，与李叔捧、兪勉辞职。

○议政府启奏: “台谏大臣所奏固然恰当，却因为未蒙批准而辞职，应该让他们就职。”

○杖打赵顺和一百下，永久划为庆尚道固城县的官奴。 议政府请求诛杀赵顺和，太宗说: “我想让他活命。” 河崙说: “即使圣人也不废除用刑，赵顺和不是殿下能够私自处理的。” 成石璘启奏说: “臣年老将死，不遵从殿下好生之德，固然不可以，但此人罪大恶极，不可以让他活。 即使杀了他，也是赵顺和自杀，不是国家杀他。” 太宗说: “任纯礼、朴蔓、申孝昌、郑龙寿的罪，不在这个人之下，也都得以活命。 赦免此人不杀，又有什么妨碍呢！况且赵顺和不像孙孝宗那么严重。” 河崙回答说: “任纯礼活命，也是殿下的过失。” 太宗说: “我不和议政府商议，是知道一定会有这样的议论。 我想救活一个人，志向已经定了，不要再说了。” 于是有了这个命令。 巡禁司启奏韩继生隐藏孙孝宗的罪应当斩首，命令减一等执行，杖一百后流放远方。 韩继生就是韩文的儿子。 巡禁司又启奏: “伊川县前座首李恒、户长崔吉，知道孙孝宗在逃而不举报，依照律法杖一百，流三千里。” 同意了。 又启奏隐藏赵顺和的人有他的六寸宋有？李长寿、六寸妹夫廉思义、七寸侄崔彛纯、八寸妹夫金乙卿以及私奴福三，知情不举报者金显、金天、妇女熊伊的罪，命令宋有等六人减一等执行，金显、金天减杖二十，熊伊因年老杖八十，允许用财物赎罪。 又启奏孙孝宗的三寸侄佛老知情不举报，命令在远方安置。 又启奏: “白英富、宋成弼隐藏赵顺和，照律应当斩首，然而赵顺和既已杖一百并贬为贱民。 名例说: ‘如果罪人特别蒙恩减罪的，也依照罪人减等的法条。’” 同意了，减杖二十。

太宗 9年 6月 12日

癸丑日/司谏院右司谏大夫权遇等人，请求治闵无咎、闵无疾、李居易、李之诚、赵顺和等人的罪。 奏疏说:

乱贼之人，没有可以赦免的，这是古今的常法。 以前，闵无咎、闵无疾、李居等不忠的罪过，宗亲、功臣、宪臣、谏臣，轮流上书再三请求依法执行，已经有好几年了。 殿下特意因为姻亲的缘故，不忍心立刻断绝，曲加怜悯抚恤，只是放逐到外地罢了。 这实在有亏于公道。 全国臣民无不痛心愤慨，就是因为这个。 后来有李之诚这样的人，党附闵无咎等人，妄造乱言，他们包藏祸心，一定是有原因的。 这应该审问，揭发其奸状，置之于法，殿下却秘密送他回乡，不让人知道。 李之诚在乡下不久，遇到大赦来京城，通过请托攀附，于是得到官职，这使奸人无所惩戒了。 宪司申请治他的罪，而殿下只命令安置他在家乡；政府大臣也请求将魁首和党羽都置之于法，而殿下又只允许收取李之诚的官职文书并黜退到外面罢了。 那些罪魁之人，容忍不追究，这对宗庙社稷的安危怎么办，对群臣的期望怎么办？希望殿下将闵无咎、闵无疾、李居易、李之诚等人，处以极刑，以杜绝祸乱之源，以巩固宗庙社稷的根基。 还有逆贼赵顺和等一干人，都曾应伏诛，只因奸猾狡诈，多年在逃，逃脱法网。 如今有幸被拘捕，应该立即加以诛杀，却又从宽处理，只是杖责流放而已，这也有违国法。 请求依照法律执行。

奏疏留在宫中未下发。

太宗 9年 6月 13日

甲寅日/雷击淳昌郡白文家的婢女。

○命令柳亮等人处理政务。

○右司谏大夫权遇等人到宫阙，重申前次奏疏的请求，太宗不许可。

○议政府、司宪府、司谏院上疏请求治闵无咎、闵无疾等人的罪。 议政府的奏疏说:

闵无咎、闵无疾不忠的罪过，应当处以显赫的杀戮，以安慰宗庙社稷臣民的愤慨，以垂训子孙万代。 殿下曲加保全，以至于数年，致使奸党如李之诚这样的人，胆敢发出欺诈的言语，想要毁坏国法。 闵无咎等人长期占据权势，颇施恩惠，深怕奸党怀念往日的恩惠，觊觎将来的权势，胆敢逞其奸计，又有比李之诚更厉害的。 《传》说: “除草不去根，终究会再生。” 臣等在前日，申请治他们的罪，宪府谏院，相继而上请，也未能蒙受许可，全国臣民无不失望。 希望殿下，考虑公义私恩的轻重，宗庙社稷子孙的安危，将闵无咎、闵无疾等人，明正其罪，昭示万世。

○宪府的奏疏说:

闵无咎、闵无疾，一向怀有篡夺之心，秘密窥伺太宗疾病，图谋执掌国柄，想要剪除宗室支系，图谋削弱王室，引诱诸多谏臣，造谣诬告，连累太宗德行；推荐任用党羽，压迫良民，以至于擅自穿着官服、关于解除兵权的问答、在辞让权位时露出德色、在恢复政事时显出怒容。 这些都是他们心中没有君王的积累，不忠的迹象显露于外。 不只是臣等所听到看到的，也是殿下所亲眼看到的。 他们背德忘恩，不忠不义，真是天讨所应当施加、王法所不能宽恕的，殿下尚且宽容刀锯之诛，以致党羽颠覆之事不断。 臣等前日申请治他们的罪，至再至三，未蒙许可。 殿下纵然自保功勋亲戚的私恩，但面对宗庙社稷的大计、天下的公义怎么办呢？何况上天讨伐有罪之人，用五刑五种刑罚是合适的。 用刑讨罪，也不是人君所能私自决定的。 而且殿下对这两人，虽然因为是功臣而保全他们，但事情关系到宗庙社稷，应当依法论处，盟约的文字，神明已经知道了；虽然因为是姻亲而保全他们，但不以私恩害公义，这是传记所记载、圣贤的明训。 以闵无咎、闵无疾的罪，治闵无咎、闵无疾的身，正是天讨最恰当、人情所痛快、而宗庙社稷赖以永远安定的。 胆敢再次上书，等待许可之音。 希望圣上裁断轻重，廓挥刚断，一律依照臣等所申请的施行，以平息众怒，以惩戒后人。

谏院的奏疏说:

上天命有德之人，五服五种表彰；上天讨伐有罪之人，五刑五种适用。 赐福善人降祸淫人，是天道；喜欢善良厌恶邪恶，是人情。 古代先哲圣王，一定上顺天道，下徇人情，以治理天下国家，有功而善的人，不可以不赏，有罪而恶的人，不可以不罚。 只有赏罚明确诚信，不僭越不滥用，然后人情没有不服的，而天道也与之顺畅。 如今闵无咎、闵无疾等人的罪，确实关系到宗庙社稷和百姓，所以不被天地神祇所容，应该用象刑，以正其罪。 只是因为与王室联姻，侥幸逃脱天讨，得以保命，赏罚不明，纪纲有亏，上不顺天道，下不合人情。 从前舜除去四凶而天下归服，这是天下的公道。 至于周公对于三叔，虽然是至亲，有所不忍，但事情关系到天下的安危、百姓的祸福，岂能以私灭公！只应该以大义决断罢了。 三叔被诛而天下安定，周家的基业，延续八百年，这是圣人的事迹，所以成为万世法则。 周公诛杀同气至亲，以申张天下大义。 何况如今这些人，对于殿下不是同气之亲，为何拘泥于私情，而不能以大义决断呢？自古天下国家招致祸乱，都是因为首恶尚在，党羽群起，乘隙生变，即使有父母骨肉之恩，也不能互相保护的情况很多。 李之诚党附奸恶，胆敢制造乱言，其阴谋秘计，固然难以测度。 水流长远，一定有源头；火势燎原，一定从火星开始，所以图谋难事从易事开始，做大事从细事开始，这是古今治政的要道。 闵无咎、闵无疾漏网逃罪，而李之诚的乱言就产生了；李之诚秘密回乡而来京，得到官职的奸谋就成功了，这是已经明显的效验。 如今又不将李之诚置于法，那么怎敢保证后日的祸患呢！即使后来后悔，也来不及了！况且《春秋》的法则，诛杀乱臣讨伐贼子，一定要灭绝其党羽。 李之诚愚钝庸碌，蕞尔小人，对国家没有尺寸之功，抛弃他如同抛弃孤雏腐鼠罢了。 不知殿下为何怜惜这个人，长久违背政府大臣台谏的请求呢？希望殿下，明垂睿鉴，廓挥刚断，效法舜除去四凶、周公诛杀三叔，将上述人等，都置于法，这实在是宗庙社稷百姓的福气。 还有逆贼赵顺和，不知逆顺之理，乐于为奸计，始终不醒悟，不是那种不得已而被胁迫服从于人的情况很明显。 等到溃败，自知其罪不可赦，逃亡躲命，忠义之人无不痛愤，已有很多年了。 幸赖宗庙社稷暗中保佑，被擒拿入狱，这应该杀之于市朝，与众人一起抛弃他，为何反而从轻处理，而让他保住脑袋呢？这样的话，不仅无法惩戒后来的恶人，也不合乎天讨有罪的意义。 希望按照前次奏章所启，依法执行。

都不许可。

太宗 9年 6月 15日

太宗 9年 6月 15日

皇上前往文昭殿举行望祭。

雷电击中明通坊的栗树和藏义寺的柏树。

雷电击中庆尚道东莱县三人、梁州?昌原?比屋各一人。

议政府率领百官上疏，请求治无咎、无疾等人的罪。疏中说：

议政府诸君六曹三军百官等，谨上言于主上殿下。臣等听说大恶难容，众怒难犯。无咎、无疾包藏祸心，不是一朝一夕的事，幸赖天地宗社之灵，逆顺之形自然显现，殿下曲加怜悯宽贷，让那些必诛无赦之人苟且偷生，得以长达数年之久。这样一来，纲常无法确立，赏罚没有章法，乱臣贼子无从惩戒。因此功臣宰辅台谏百官，上疏请罪，也持续数年而不停止，誓不与他们共存。如果不依法严惩，以快人心，那么国人的愤怒就不会停止。臣等私下思量，殿下继承太祖艰难宏大的基业，应当志存大义，作为子孙万世的训诫，如今对于大不忠之人，却必行姑息之仁，重私恩而灭公义，以私情而废公理，弃善而庇恶。这几者，是最大的不祥。恳请殿下，进一步深思，完全听从群臣的请求，以平息国人的愤怒。

司谏院上疏说：

木材依绳墨才能正直，君主纳谏才能圣明，所以自古帝王治理天下国家，即使处于极治之时，也未曾有自满之心，而必定广开言路，乐于听取直谏；作为臣子，也应当进朝思尽忠，退朝思补过，务必引导君主走上正道，君臣上下，相互讨论商议，如同元首和股肱一体相互配合，这样天下国家才能长治久安。如今有无咎、无疾、居易、之诚、顺和等人，已经得罪宗社，臣等多次上疏，请求依法论处，已有日了，但尚未蒙允准，臣等不胜惶恐，无地自容。恳请效法大舜乐于听取他人意见，?成汤从谏如流，完全依照之前奏章所启，允许施行。

皇上都不允许，司谏院辞职而退。大司宪柳亮等人，到宫阙请求治无咎等人的罪。当晚，皇上命人取来政府、宪府、谏院的奏疏，阅览。

柳亮等人到宫阙再次请求治无咎等人的罪。皇上听说议政府将要率领百官到宫阙，派知申事黄喜，传旨给政府说：“政府百官联名上奏，固然是应当的。但外姑宋氏听说国人请罪，以为两个儿子必死，哭泣多日，我不忍心处死他们，因而顺从群臣的请求，不要再说了。”黄喜回宫禀报说：“成石璘、河崙都不在政府，只将圣旨传给了李茂和东西壁宰相。”皇上说：“务必让领议政左政丞知道这个意思。”

柳亮等人上言说：

无咎、无疾不忠之罪，天地宗社所不容，国人所共愤，也是殿下所亲眼所见所闻的。大恶之人，不见其常刑；上天讨伐的威严，不施加于五刑，臣等请求再三，尚未蒙允准。殿下纵然因勋亲的私恩，废弃天讨的常刑，臣等岂敢放纵不忠之人，与他们共戴一天吗？恳请殿下以大局为重，完全依照状书施行。这岂止是臣等感到欣慰！也是宗社生灵的大幸。

奏疏留在宫中。柳亮等人到宫阙请求，未获允许。议政府请求派遣两名宣差前往丰海、江原两道，让监司看守无咎、无疾，禁止与往来之人接触。丰海道观察使借口倭寇将至，让无咎进入瓮津邑城居住，禁止与外人相通。宋氏上诉，皇上说：“即使是乱臣贼子，臣子也不能擅自治罪，这是古今常理。如今正值百官请罪取旨之时，岂能如此行事！”于是让无咎返回旧居。皇上御驾广延楼，召见河崙、成石璘、李茂、赵英茂、柳亮，屏退左右，谈论无咎之事，认为：“公义和私恩，不可偏废。”安平府院君李舒、河崙、成石璘、李茂、赵英茂，率领百官到宫阙列班，请求下达之前的状书，以惩治不忠之罪。皇上得知后，先对黄喜说：“自古以来，有臣子劝谏君主而获准的，也有君主拒绝劝谏而不听的，如果臣子一定要君主听从劝谏，那哪里还有不贤明的君主呢！”于是关闭了内门。黄喜将此告知外庭，成石璘回答说：“臣等之所以直言进谏，只是为了挽回圣意而已，如今以胜败为说辞，臣等无地自容。作为臣子而不畏惧君主，又畏惧谁呢！”柳亮等人上疏说：

臣等认为无咎、无疾一向怀有无君之心，实在是天讨的罪人，殿下却宽容不施斧钺之诛，助长了他们的倾危之势。政府、台谏、百官同辞请罪，这是国人都说可杀。殿下对于此二人，洞见其不忠，却优柔寡断，不施天讨之刑，不回应臣民之望，这于奉天讨罪的义理，究竟如何？臣等逐条奏请，已至四五次，未蒙圣允。臣等私下认为《经》说：“上天讨伐有罪之人，五刑五用”，那么用刑罚治罪，不是人君所能私自决定的。《传》说：“不忠之贼，民众没有不憎恨的，也是人人可得而讨伐的”，那么不臣之罪，难道也是王法所能赦免的吗！恳请不要因一时的私恩，废弃万世的公义，依照状书施行，以奉行天讨之威，以符合臣民之望。

未获允许。

○命巡禁司，杖打崔浩、金光雨、吴加勿等人各一百棍并流放。崔浩等人，都是隐藏逆贼李彦的人。巡禁司依据法律判斩首，崔浩等三人减一等，仲明、张贵减杖二十。仲明，是李彦的儿子。巡禁司又启奏：“前副司正林世长，见到逆贼李彦到户不首告，请求依照故意纵容的法律条文处斩。”皇上下令减一等施行。

太宗 9年 6月 16日

○太白星白天出现，持续两天。

○雷电击中积城县百姓的马。

太宗 9年 6月 20日

○太白星白天出现。

○议政府率领百官到宫阙，请求治无咎、无疾的罪，皇上说：“大臣已知我的意思，而且我有病。如果是流放之刑，那是轻的；死刑之重，岂能轻易决断！等我病稍好，再共同商议。”成石璘回答说：“老臣只是愧为百官之长。如今百官共愤，期望一定要得到批准，众人的意志岂可阻挡！”于是让各品官员的代表出位请求，未获允许。

○司宪府到宫阙再次请求，皇上说：“大司宪已知我的意思，我没有其他话。”柳亮回答说：“殿下因私恩废弃公义，不行天讨。昔日周昌有‘期期不奉诏’的话。圣意虽然如此，臣等不敢遵命。”皇上以有病推辞，于是众人都辞职而退。第二天，议政府率领百官都到宫阙，坚决请求治无咎、无疾的罪，皇上以有病推辞。

○下诏求取谏言。诏书说：“近年来，水旱风霜雨雹之灾、山崩雷震天文之变，多次显现谴告，这难道是偶然的吗！政治得失、民生休戚，应让现任和散官官员详尽陈述，无所隐瞒。”

太宗 9年 6月 22日

○太白星白天出现，持续三天。

太宗 9年 6月 23日

○命宗亲轮流在文昭殿值宿。

太宗 9年 6月 24日

○皇上身体不适，政府每日问安。

太宗 9年 6月 25日

丙寅日/太宗亲自阅览各品官员的上书。他看到礼曹佐郞郑孝复的上书，里面写道：

臣如今承蒙征求直言的上谕，恭敬地依照大禹、皋陶劝诫舜帝的先例，直率地说出心里话，不敢有所隐瞒。私下认为国家奢侈的风气太重，纯朴的人无处容身；阿谀奉承的风气盛行，正直的言论无法伸张。百姓的困苦，没有像今天这样多的；用度的广、财物的消耗，也没有像今天这样严重的。田野里的百姓都愿意当兵，以务农为耻，不顾妻子儿女的养育，把农具铸成兵器，卖掉耕牛换成战马，参与边疆战功，接受赏赐获得官职，嘲笑自己的祖父是田舍翁，在宗族和邻里面前骄横。到了灾荒年份，饥寒交迫时，就全家逃亡，成为盗贼，被关进监狱而死。还有勇猛强悍的士兵，奔走服役于权势之门。通过这种方式逐渐致富显贵，欺凌朝廷大臣，骄奢放纵，无所不为，一旦不如意，就图谋叛逆，导致身死族灭。官吏以苛刻督察、兴利为事务，没有爱民的诚心；以保禄保身为计策，很少有忧国如家的人。上天降下灾异，年成不丰收，都是这类人招来的。大概在天为五行，在人为五事。人事修明，吉祥的征兆就会相应出现；人事失当，灾祸的征兆也会按类到来。《洪范》中的各种征兆，难道是虚妄的吗！况且屯田是万民共同厌恶的，女子不是宦官应该畜养的。这些如果不加禁止，凭什么治理政事？这是臣不理解的第一点。兵不在多，在于精锐；官不必齐备，在于得人。不紧急的官太多，无用的兵太众。百姓怎能不困苦，国家怎能不贫穷？这是臣不理解的第二点。僧人对国家有什么补益，却接受职牒骑着肥马？倭人对我们百姓有什么恩德，却用船运粮来接济饥荒？这是臣不理解的第三点。唉！功劳相同而赏赐有高下，是因为贵贱不同；罪行一样而惩罚有轻重，是因为亲疏有别。像这样，赏赐怎么能劝善，惩罚怎么能惩戒呢？一个人有罪，国人都说可杀，却仍不杀他，众人的心能安定吗？众人心不安定，国家能不危险吗？这是臣不理解的第四点。唉！政事不值得干预，人才不值得指责，怎么能每件事都列举出来呢？只希望殿下崇尚节俭、节省用度，以厚待民生；降低宫室、粗衣恶食，以移风易俗；轻视财物而重视德行，不畜养谈利之臣；厚待根本而抑制末业，严厉禁止游手好闲之徒；正赋之外，不允许进献；用物之外，不允许营建修缮；凡事必须效法古人，不设立新法；如同承奉大祭，不轻视民事；胁从不治罪，以显示至仁；不听无稽之言；不用不询之谋；不欺侮老成之人；反复吟诵《七月》之诗，潜心研读《无逸》之书。把古代尧、舜、禹、汤、文、武的善行，作为今天的善行；把皋陶、伊尹、傅说、周公、召公用来告诫君主的话，当作今天的耳闻。不依仗富贵，不依仗崇高，不依仗甲兵众多、城郭完好、山川险要，常怀战战兢兢之心，敬畏天命，畏惧小民。

太宗看了，称赞感叹了很久说：“这人真直率！朝廷大臣中没有人像这样直言不讳的。”于是拿起笔，亲自批点“功同罪一”四句，提拔任命为司谏院右献纳。

太宗 9年 6月 26日

丁卯日/将判书云观事李齐茂等人下狱到巡禁司。太宗阅览书云观的月令说：“‘零星’是什么星？它的祭祀是怎样的？”李齐茂等人都答不上来，命礼曹考核《文献通考》，原来是天田灵星，主管农业，所以君王在立秋后的辰日祭祀它，以报答农功。太宗说：“书云观承袭错误，以讹传讹，把‘灵’写作‘零’，记载在祝文中已经很久了。”于是囚禁了李齐茂等人。

太宗 9年 6月 27日

戊辰日/将各品官员的陈述意见下发给议政府。这是因为要商议讨论其中可行的内容。并且传旨给议政府说：“各品官员的陈述中，提及闵氏罪过的很多，但这些不涉及百姓。那些民间疾苦，要尽快商议讨论。”

下令举荐隐逸之才。太宗对黄喜说：“隐逸的人才，不能不搜访。命令各司推荐举拔。”于是下旨说：“年高德劭、不求闻达的人，忠孝节义闻名一时的人，明达治体、可任吏事的人，深谋韬略、可任将帅的人，擅长射御、摧锋陷敌的人，百官各凭所知，各司共同推荐二三人。”

这个月，一岐州知主源良喜派人进献礼物。

太宗恭定大王实录卷第十七终

太宗 9年 7月 1日

辛未朔/太白星白天出现，横贯天空。

太宗亲自到文昭殿祭祀。

命闵渫、柳博在京外从便居住。

太宗 9年 7月 2日

壬申日/释放李齐茂等人的囚禁，追夺六品以上官职的职牒，并让他们回到本观任职，等到精通本业后，才允许迁转官职。

太宗 9年 7月 3日

癸酉日/大风、暴雨、雷电突然发作，道峰山崩塌，杨州山体滑坡尤其严重。议政府禀报后派书云监候金种善前往巡视，碧蹄、高岭之间，山体滑坡二百七十处，高岭寺下里一家二十二人全被压死。京畿都观察使启奏说：“本月初三日水灾山崩，杨州、抱川、丰壤等地死亡五十五人，牛五头，马五匹。”太宗流泪说：“古代有帝王侧身修行，不知道什么是修行的事？”开城留后司漂流民家九户；江原道朝宗县山崩，压死男女二十人，马七匹，牛三头。

太宗 9年 7月 5日

乙亥日/东方有红、黑、白气直射天空。

命人在四门祈祷天晴。

将艺文馆掌务检阅禹承范下狱到巡禁司。太宗将要亲自传送祈晴祭的香祝，但祭文还没送到，太宗发怒说：“平明心一的时候，传送香火祭祀神灵，是礼仪。现在为什么这么晚？这是礼房代言的过错。雨下得没完没了，伤害我的庄稼，难道只是我绝食吗？为什么这样漠不关心？”代言启奏说：“知制诰迟延晚写呈进。”太宗说：“那么把最后一个写成的囚禁入狱。”黄喜启奏说：“同时进呈，难以分出先后。”于是囚禁禹承范，过了四天释放。

在宗庙、白岳、木觅祈祷天晴。

进献色提调李贵龄等人，启奏选择处女的适宜事宜。启奏说：“京中的处女，现在已经全部看过，没有符合入选标准的。”命议政府根据实际情况施行。于是，议政府启奏：“留后司、丰海、江原、全罗道各二人，庆尚道四人，京畿左右道三人。已经从已见和未见处女中，选择年龄十七以下十三以上的优秀者，连同前年入选的二十七名处女一起上送。”太宗同意，分别派遣知印到各道。传旨给议政府说：“内外处女，因为禁令而婚嫁失时，天道可畏。然而大国的要求，小国也不敢不服从，在派遣使臣入朝的时候，应当附带陈奏。”

命柳亮、权遇等人处理事务。

罢免江原道兵马都节制使沈仁凤的职务，命沈仁凤自备马匹上京。都观察使尹思修，论处他让伴人驰驿绕道的罪过，太宗说：“沈仁凤不顾大体，总是与尹思修互相猜忌不已。”

太宗对近臣说：“我听说各道监司，褒贬守令，大都以致力于取悦上司和不体恤百姓弊政的人列为上等，这是为什么？”

庆尚道宁海府使金四川、安东判官金尙宁被免职。金四川等人与本官府的倡妓淫乱，观察使论罪罢免了他们。

太宗 9年 7月 7日

丁丑日。右司谏大夫权遇等人上疏请求追究无咎、无疾的罪责，太宗没有阅览奏疏。第二天，权遇等人再次请求。

礼曹启奏文宣王四配位和十哲位神板的规格。奏启说：

神板的样式，古代没有记载。按照《洪武礼制》，社稷坛的神牌，身高二尺二寸，宽四寸五分，厚九分；底座高四寸五分，宽八寸五分，厚四寸五分。帝王陵墓的祭物、器皿、仪注，都与社稷相同。文宣王的神板，请求依照社稷坛神位板的规格制造。四配位的神板，身高二尺，宽四寸三分，厚八分；十哲位的神板，身高一尺八寸，宽四寸一分，厚七分，底座的高宽厚都相同。按照这个等差制造。

太宗 9年 7月 9日

己卯日。月亮侵犯南斗星二天。

太宗前往文昭殿，举行秋享大祭。司宪执义李叔野、掌令李叔捧、持平兪勉，没有赶上陪祭，并且没有确定礼度监的监察官，司谏院弹劾并启奏请求罢免他们，奏疏留在宫中未下发。

罢免李茂，任命为丹山府院君。任命李舒为右政丞，李膺为参知议政府事，卢閈为汉城府尹。李茂自知应当被罢免，上书请求辞职，但奏疏还未呈上，罢相的批文已经下达了。

任命权肃为恭安府尹，李皋为吏曹参议，辛剂、卜僴、康虑为司宪监察。这是选拔隐逸之士。

任命唐诚为恭安府尹，并让他退休，命令终身给予全额俸禄。

太宗 9年 7月 10日

庚辰日。罢免礼曹正郞任衡、佐郞金沱的职务。右司谏权遇等人上言说：

《传》说：“国家的大事，在于祭祀和战争。”因为祭祀是用来报答根本、事奉神明的；战争是用来抵御外侮、安定国家的。所以从事这些事情时，如果不虔诚，导致违背和失误，那么罪责一定很重而不可宽恕。如今我们国家，凡是遇到朝会、祭祀，礼曹对各司就出榜文，对台谏则发移关，这是由来已久的惯例。本月初九日，举行文昭殿亲祭大典，礼曹只出榜文，竟然没有移关台谏。因此宪府的各位大臣，都缺席侍卫，也没有差定礼度监的监察官。臣等人私下认为，宪府是一国纲纪所在，弹劾纠察百官，是他们的职责。礼曹虽然没有移关，但既然出了榜文，宪府应当质问礼曹为什么不移关而治其罪，在行祭之日，应当进前侍卫，并确定礼度监，这样就能免于废职的指责了。佐郞金沱作为礼务官员，在本月初七日，用各司侍卫的事情，报告承政院后，就声称有病回家，让令史传告各位以移关出榜的意思；正郞任衡也作为礼务官员，只知道出榜而不移关。金沱既然亲自到承政院报告，那么片刻之间，他的病不至于立刻严重，应当在礼曹任职，以完成此事，却反而称病回家，多日不上班；任衡连日办公，漫不经心，导致失误，非常不敬，罪责相同。希望将金沱、任衡等人削职外放，作为当职不敬者的警戒。

太宗 9年 7月 12日

壬午日。太白星白天出现，横过天空。

议政府请求不要废除别窑。奏启说：“如今因为陈言，废除了别瓦窑，但是有人曾经缴纳了瓦价米一百多石的，还没有全部领到瓦。请求等到瓦全部烧完后再废除。”太宗没有允许。

司谏院请求治李叔野等人的罪。奏疏说：

台谏，是君主的耳目，国家的纲纪。向上辅助君德，向下纠正风俗，每日谨慎，使他们的所作所为没有过失，然后才不辜负委任之意。近日礼曹在殿下亲自祭祀文昭殿的日子，不敬其职，导致失误。本院论奏其罪，殿下允许，贬免了他们的职务。宪府的各位大臣，身负纲纪弹纠之任，既然知道行祭的日子，却只因为礼曹没有移关的缘故，都缺席侍卫，不确定礼度监。这样自身尚且不能免于过错，又怎能弹劾纠正礼曹的失误呢？前日本院弹劾质问，连续多日申请治他们的罪，没有获得允许，惶恐不安，现在宽恕宪府，让他们恢复职务。当时献纳柳翼之，到宫中申奏，认为不可以，殿下同意了，并停止恢复职务，答应改日下批。臣等人私下认为，律文说：“凡大小官吏犯公罪，解除现任职衔，另外任用。”凡是做官的尚且如此。何况在台谏的人，一旦有罪过，被言官弹劾，怎能厚颜无耻地再居其位？献纳臣柳翼之，弹劾质问礼曹和宪府违背失误的罪责，不审察事情的本末、罪责的轻重，完全归咎于宪府。殿下也认为过错全在宪府，不知道事情起因于礼曹，第二天本院论奏礼曹的过失，然后殿下才知道实情。柳翼之在殿下耳目之任，弹劾纠正臣僚的违非，并上报，却不据实上奏，难免有蒙蔽聪明的罪责。希望将李叔野、李叔捧、兪勉、柳翼之等人罢职不叙，以磨砺臣节，使国人知道守职尽忠的道理。

太宗说：“秋享祭，不是平常的祭祀。即使没有榜文，按例应当侍卫，礼曹已经报告了日期时辰，有什么罪责呢？”黄喜回答说：“宪府没有赶上参与祭祀，是托词罢了，谏院弹劾礼曹，已经过分了。”

命令赐给暴死的右军甲士司直曺士淸棺椁和纸。士淸在值班处去世，所以有这项命令。

淘汰西北面的安定馆丞，将生阳、大同、安定、肃宁合并为一道，安兴、嘉平、新安合并为一道，林畔、良策、义顺合并为一道。听从都巡问使的启奏。

前任东北面都巡问使李之源进献关于便民事宜的建议。他的上书说：

我听说天灾地怪，从尧舜以来就有了。贞观年间，发生大水灾，太宗穿着减膳的服饰，恐惧修行反省，求取建言改革纲纪，以消除灾应的征象。我虽然愚鲁，恰逢遭遇灾异求言的日子，不能沉默，谨将浅见，逐条记录于后。一，如今正值国丧，无识人员，放鹰田猎，不仅违背臣子哀痛之情，还踏损禾谷，危害田间百姓。请求收缴鹰牌，严厉禁止。二，迁都之初，土木工程虽不得已，但古代有人用茅茨土阶，君临天下，那么即使上边修建宫阙，也应当等到丰年，俭朴营建，以厚待民生。何况私家，不考虑到年成不好，争相华丽，引发怨恨、损伤和气？那些营造的资财，虽说出于私财私奴，但私奴是国民，私财也是国财。公私的瓦窑和土木工程，请求限制在丰年之内一律禁止。三，近年来各岛屿及水边的芦苇，都作为国用，其余的由户曹出售，先卖给权势之家，利益没有到百姓身上，至于田埂旁边的，则被田主的奴仆禁止。因此小民没有用镰刀的地方，带着干粮翻越险阻，人困马乏，导致怨声载道，山谷所产的，与民争利。今后公私瓦窑，全部革除，那些芦苇，除了国用之外，废除户曹的出售，允许百姓收割，禁止豪势之家、田主奴仆擅自占据。四，近来因为公私土木工程及使臣接待，民间事务非常繁重，而监司不体察民瘼，各以当地情况，如婚姻、葬送、造墓之类，驱使农民越境奔走。请求下达明确禁令，以宽缓民力。

太宗都听从了。

太宗 9年 7月 14日

命議政府免除各宗寺社的田地稅米。這是聽從各宗的上言。

太宗 9年 7月 15日

上親臨文昭殿，舉行望祭。因為內資寺缺少祭酒，所以囚禁了直長崔有恒。凡是祭祀，典祀寺都要準備酒饌，文昭殿則由內資寺進酒，這是慣例。世子後來才到，上發怒，罷黜了敬承府的司鑰。

前任僉書承樞府事李廷堅去世。

派遣使者賜給慶尚道水軍僉節制使金乙雨宮中釀造的酒和表裏。這是因為金乙雨在欲知島大洋捕獲了一艘倭船，斬首十級的緣故。

太宗 9年 7月 16日

大風拔起樹木。開城留後司報告：「二百多株樹木被折斷，寺院、公家和私人房屋二十多間倒塌。」

太宗 9年 7月 17日

西北面都巡問使上奏遼東軍人擾民的事情。上奏說：「去年十一月，迎接天使祁保的遼東軍人，趁夜散入民戶，強行給予棉布，奪走牛一百十六頭、馬八匹。等到過江那天，經歷李漬告知天使，讓他歸還牛馬，天使答應了。後來遼東都司索要這些牛馬的價布一千一百三十匹，牛馬的主人有的出現，有的躲藏。」上說：「已經看到的價布，迅速還給都司，將那些違令販賣牛馬的人，沒收歸官。」

議政府上奏倉庫收儲出納的方法。上奏說：

京城和地方的國庫米粟，時間不久就大多腐朽，這實在是因為庫房不堅固，上面漏雨下面潮濕，收支的時候不能揀選新舊穀物，也有因為庫房狹窄，新舊堆積交疊的緣故。倉庫要堅實建造，新舊穀物分別儲藏，分揀出納，已經兩次受判行移，但守令廢置不執行，導致新舊顛倒；監司放任不管，不進行考察，都失去了委任的意義。今後各官倉庫，都使用排板建造，新舊穀物分揀收納。派遣敬差官進行考察，如果有庫房不堅實導致腐朽損壞、新舊堆積交疊的情況，各官守令以及觀察使首領官，依照法律論罪。

聽從了。又上奏說：

各道各官的軍資米粟，不過幾年就蟲蛀腐朽，糧餉的積蓄有名無實。應該命令各官，在收納的時候，除了黃豆以外，米粟每斗給精一升，舂正蒸乾後入庫，又廣興倉所納的各品祿俸粳米，用造米代替，以除去百姓的弊端。

上說：「舊法不可輕易改變。」政府又上奏說：「只有君王享受美食，應該改為施行。」准許了。

太宗 9年 7月 19日

命令議政府商議移給科田是否可行。上書的人大多說：「京畿的百姓，被司僕寺的草料、司宰監的柴薪所困擾，凡是接受科田的人，又跟著無限度地科斂。請求將科田移給到畿外。」事情下達給政府。政府說：「田法，是建國初期制定的，不可突然改變。應該命令收租的人，自己攜帶糧食，不讓佃客供給。」

兵曹請求處罰左右軍摠制率領甲士打獵的罪行，上說：「君主有三年之喪，國家也不廢除一天的田獵，本來就有這種說法。如今甲士踩踏損壞田地禾苗而進行打獵，罪過不小，姑且用小杖懲罰以儆效尤。」

○議政府上呈各品官員陳言中可行的事項：

一，廣興倉使柳蒙等人陳言：「接受軍田的人，都年老無用，而從軍的人卻都沒有得到田地。希望各道軍田，都歸屬軍資，由官府收取其租稅，用來供給水軍。」一，前任司憲掌令金以南陳言：「各司官員，交替沒有固定時間，不久就離任的人很多，導致職事廢弛。希望從今以後一年一任，使他們專心處理政事，以施展他們的才能。」一，大護軍睦進恭陳言：「選拔士人不可不慎重。如今生長在權貴之門，不學無術、驕橫狂妄，濫受官職的人，或許存在。希望從今以後，即使是功臣子弟，也一定要讓他們學習君臣父子的禮義，然後才允許他們接受官職。」一，前任中郞將李寶陽陳言：「斷案的官吏，大多徇私，有的錯判，有的拖延，導致冤枉。希望從今以後，斷案官員按照呈狀的先後順序，分揀判決，如果有錯判的，依照法律嚴厲懲處，拖延的，扣除俸祿以儆效尤。」一，平壤敎授官金稠等人陳言：「法律設立就會產生弊端，這是必然的道理。凡是文章制度、禮樂刑政，要謹慎遵守古典，不敢輕易改變。如果確實有弊端，就整頓改革，只去除那些弊端，不可屢次設立新法，導致民心不穩定。」一，成均大司成崔咸等人陳言：「人才，是國家的器具，不可不選擇，所以古時候用六德六行來教導萬民並舉薦他們。希望從今以後，即使有才能可以稱道的人，如果有不孝不睦的行為，就一律摒棄不用。」

太宗 9年 7月 20日

任命李皋為恭安府尹，陳義貴為吏曹參議，崔蠲為司憲執義，李叔野為奉常令。陳義貴是以遺逸被舉薦的。任命柳翼之為禮曹正郞，李叔捧、兪勉、任衡、金沱都恢復官職。

太宗 9年 7月 21日

賜給已故上護軍朴淳的妻子任氏米豆十石。

太宗 9年 7月 23日

尚州下冰雹。

賜祭於雞林君李升商母親的靈柩。中宮也派遣內史去祭奠。

太宗 9年 7月 24日

命令停止藥酒。因為憂慮陰氣災害。

星州牧使李伯持、寧海府使權蔓、知蔚州事楊五福、知永州事李伯含、蔚珍萬戶權紹、橫川監務具益齡、加平監務金郁等人，自願接受流放安置。因為敬差官回來後上奏他們役使平民耕種官府的屯田的緣故。

命令六代言考核六曹的事務。上對代言說：「凡事的是非可否，雖然是當職者的責任，但身處喉舌位置的人，怠慢而不仔細察核可以嗎？從今以後，六代言各自掌管其事，按時考核，即使不是自己掌管的，但承傳下達的事情也要參考。事情如果有違失，就責備代言。」

太宗 9年 7月 26日

忠清道木州資福寺的石佛出汗。

日本丹大殿派遣使者進獻土產。

太宗 9年 7月 27日

命令議政府裁決各項政務。召見議政府舍人申槪說：「今年天文顯示變異，風雨、雷震、霜雹、山崩、水溢而導致死亡的人很多，這都是因為我德行不夠。但我想要恐懼修身反省，所有大小公事，不要向我啟奏，由政府處理判決。如果是大事不能自行決斷的，聽從世子來施行。」於是河崙、成石璘、李舒、李茂、趙英茂等人，到宮門請求說：「自古以來，君主遇到災變，就減少膳食、撤除音樂、避開正殿、修明闕失的政令來消除災禍，沒有無所作為、不聽政務來回應天變的。如果說災異都是因為德行不夠所招致，而不聽政，那麼作為臣下的人，誰肯認為自己的德行合乎天意，而獨斷專行處理政務呢？更何況人臣不向君主稟命，這是最大的叛逆。臣等哪有處理決斷的道理？」上藉口有病推辭，石璘等人堅持請求但沒有成功。

太宗 9年 7月 28日

河崙、成石璘、李舒等人，率领百官全部来到宫廷请求听政，太宗说：“计划已经定下来了，现在突然更改吗？”河崙等人率领两府以上官员，想推门直接进去当面启奏，太宗下令锁上内门。河崙等人排列坐在内庭，太宗说：“等卿等出去后，我才会进用朝膳。”河崙等人退到外庭站立，太宗又下令锁上中门。群臣不知如何是好，有的坐有的站。成石璘说：“我年纪七十多岁了，今天是可以死的时候了。”于是整天不吃饭，到傍晚才退下。司宪掌令柳顗、司谏院右正言宋寘等人，到宫廷上疏，太宗都不理会。

太宗 9年 7月 29日

百官和功臣，都来到宫廷，耆老宰枢安翊等十多人也参与其中。太宗又下令关闭宫门，即使是传命的内侍，也不允许进入。天色将晚，太宗说：“我不听政，是因为遭遇天灾。百官连日待在宫廷，大臣和耆老中，难道没有生病的人吗？天灾已经这样，人事又何必如此？小事由政府处理，两三天后，我会酌情考虑。”成石璘启奏说：“命令既然这样，确实符合臣等的期望，但如果再允许有决断大事的命令，那臣等还有什么可说的呢？”太宗说：“我内心的难处，卿等怎能全都知道？以后会当面命令，你们先退下，暂且处理小事。”成石璘等人想行谢礼，太宗不允许。

原州有白色虫子吃粟穗。

太宗 9年 8月 1日

命世子李褆代行朔祭于文昭殿。这天，命令才开始发出，但太宗仍然不坐殿听政。

议政府启奏：“先王先后的忌辰斋祭，应当致以敬意尽到礼仪，宗亲及驸马诸君围绕，没有斋戒就陪祭，有的在神位前献爵，漫不经心，很失报本之诚。从今以后请令宗簿寺主管，将正尹以上宗亲，开列参加与否上报，并移文宪府，以便考察。”太宗听从。

太宗 9年 8月 4日

倭寇侵犯全罗道海珍仙山岛，烽卒四人被掳走，不久逃回。

太宗 9年 8月 5日

命已故中樞院學士赵禾的妻子金氏流放忠州。金氏结交侍女，颇听到宫中之事，到已故政堂郑摠的妻子金氏家谈论。太宗听说后，派人问金氏：“听谁说的？”金氏隐瞒。事情下到宪府，审问紧急，金氏害怕，让她的女婿摠制李从茂到宫廷，把所听到的启奏。李从茂往返三四次，于是把泄露话的十名宫女放出宫外。召掌令柳顗说：“罪人已经抓到，而且李从茂有子女，特示宽大处理，宪司不要再有话说。”于是有这项命令。执义崔蠲等上疏启奏说：

赵禾的妻子，一向有丑行，被人贱恶，应当流放荒远之地，不与同国，以免玷污风俗，现在又把宫禁中的话，泄露到外面，其罪不可不追究。凡是士大夫家中之言，其家人婢仆尚且不敢在外张扬，何况宫禁中的言语呢？殿下暂且从轻处理，允许她自愿安置，那她心里怎么能受到惩戒呢？请求将金氏审问，依法判决，以警戒后人。

疏上后留在宫中未发。

太宗 9年 8月 6日

忠清道文义、清州、平泽下冰雹。

太宗 9年 8月 8日

月亮进入南斗星宿。

贺千秋使沈龟龄，从京师返回。当时太子在南京，沈龟龄到北京，皇帝说：“太子丧期未满三年，不接受贺礼，你们回去吧。”

命厚赐护军平道全父亲的丧事。

太宗 9年 8月 9日

司谏院右司谏大夫权遇等上疏。疏中说：

近来，殿下因为灾异出现，不敢自安，甚至下旨说：“这次灾异，实在是因为我德行不够”，于是关闭宫门撤去膳食，不听朝政。殿下的心确实如此恳切，那么将会看到灾祸转变为福气了。臣等都以庸才，充数谏院，进思尽忠，退思补过，将顺匡救，使圣德光辉如日月照耀，没有一丝阴翳遮蔽其中，这是臣等的职责。因此谨述浅见，斋戒沐浴缮写，冒渎听闻，恳请殿下留神采纳。臣等听说天覆盖在上，地承载在下，人居其中，三才一贯没有间隔，所以古代圣王，弥纶辅相，大到敦厚典章任用礼法，命德行讨罪恶，小到一令一言一动，无不纯乎天理，而没有一点私意，那么天经地纪人事都完备，天人合一，其关键只在于存心处事，一主于敬而已。虽然有时因气数不齐，阴阳失调，而有灾异，但很少不能以人力战胜的。从前，洪水滔天，包围山岭淹没丘陵，尧就说：“百姓受苦，谁能治理？”舜就说：“洪水警示我。”禹就说：“我日夜孜孜不倦。”最终能使地平天成，万世永赖。汤有七年大旱，自责六事，使积蓄多而国家没有饿死之人；高宗有野鸡鸣叫的异象，听从祖己祭祀不要过于丰厚的告诫，而得以享国长久；成王遭遇风雷之变，能感悟而迎回周公，于是天降大雨反风，当年大丰收；宣王遇到旱灾，侧身修行，想消除灾害，天下欢喜于王化复兴。这些古代的君王，遇到灾异，都畏惧其心，改革其政，尽力于人事所当为而已，岂有惑于邪说，而妄求于幽冥昏昧之间的呢？谨按《春秋》，其中记载灾异之变，即使很小也一定书写，是因为说人事感于下，则天变应于上，所以想使后世畏惧天灾而体恤民隐。《洪范九畴》，五事修而皇极建立，则休征应验；五事失而皇极不立，则咎征应验。其中揭示天人相与之际，可谓深切著明了。《礼记·月令》，列春夏秋冬，各言其月的气候与其月的政令，如果春行夏令，夏行秋令，其政令与气候相违，就会导致某某灾害，这是因为五行之气不相适应而有所伤害。这些都是圣人大训，明亮如星日，照耀万世。殿下即位以来，日夜勤勉，励精图治，有时遇到灾异，就惕然而惧，唯恐自己德行不够而受天谴，所以用心之真诚，无愧于古之君王。然而臣看到殿下存心虽美，但表现在事情上，有时却不能如心中所想，这不可不说。殿下近年来，停罢经筵，不与贤士大夫讲明圣贤之书，研求帝王之道，难道以为自己的学问已经足够，不再需要经筵了吗？臣私下为殿下惋惜。曾看伊尹告诫太甲说：“始终思念学习，德行修养不知不觉进步”，那么人君为学，岂可自满而始勤终怠，废弃日新之功呢？殿下在春夏之间，出御正殿，处理政务，没过几天，又停罢，至今不再举行。殿下一定认为，大事由承政院，小事由承传色，已经传达命令了，何必勤苦身体，频繁接见呢？臣也为殿下惋惜。黎明即起，坐而待旦，这是成汤；从早上到中午乃至下午，这是文王；周公告诫成王说：“要知道不要安逸。”自古君王没有不因勤而兴，因逸而废的。卫武公告诫国人说：“不要因为我年老而舍弃我，一定要互相告诫。”于是居寝有近侍的箴言，朝堂有官师的法则，还作《抑戒》以自警说：“看你独处室内，尚无愧于屋漏。”如今殿下在宫掖之内，燕居独处之时，念虑发起，起居动作，怎敢自认为一定循理而真正无私呢？所相处的，也许是近身小人；所从事的，也许涉及不正之事，这难道是涵养圣心、调护圣体的方法吗？殿下常居小寝，很少御正殿，废经筵而不讲，倦朝政而不视，却看异端之书，不觉得错误，反而因为祸福之说，想进行祈祷禳灾，径直在王宫北面新建别殿，以供奉佛老虚无寂灭的教法。迂怪邪妄之说，实是人心之蛀虫，圣道之荒芜，即使一个士人，也应当如淫声美色那样断绝它。何况人君呢？秦始皇、汉武帝，惑于方士之说，相信神仙之术，追求很勤，事奉很恭，最终不见效果，贻笑千古。佛法初入中国，楚王英最先喜好，不久身遭大戮，家族灭亡；梁武帝崇信佛教，建造塔庙，却难免台城之辱，国败身亡。这些都是已然的明证，那么凭借佛老来禳灾致福，万万没有这个道理。即便说是为皇考皇妣追冥福，已经在健元陵创建开庆寺，在齐陵设置衍庆寺，又何必在王宫之内，建造别殿来供奉呢？孔子论诸侯之孝说：“在上位不骄傲，虽高而不危险；节制谨慎，虽满而不溢出。”高而不危险，所以能长久保持尊贵；满而不溢出，所以能长久保持富有。然后能保住社稷，和睦人民。殿下应当长久保持富贵，保住社稷和睦人民，牢记不忘，力行不怠，那么殿下的大业成就于今日，而太祖的美好基业流传于无穷了。岂可归依佛老不可信的教法，想在冥冥不可见之中追福呢？佛老之教，明不足以禳灾，幽不足以追福，那么殿下看其书而奉其神，不知是为什么？恳请殿下撤去别殿所供奉的佛老之神，抛弃燕居时看的异端之书，恢复经筵，一如旧制而实行，然而又何必像治经儒士那样辛勤熟读，章解句释呢？再取圣贤经传中义理之宗、治道之要，以及古今治乱之迹、国祚长短之故，从容反复，切磋琢磨，孜孜不倦，使义理融于身心，有可效法的就追求达到，有可警戒的就断然去除。这样积累久了，对于穷理正心修己治人之道，大有裨益。又殿下出御正殿，政府大臣与台谏六曹之长，各总其职，开列启本，口头敷奏，殿下澄心静虑，与群臣互相商议，使事情一定合理，然后裁决，那么上下沟通而无壅蔽之患，众事兴办而无废失之忧，俨然有唐虞君臣都俞揖让的气象了。恳请殿下，以三代圣王的善政为必定可行，以五经圣人的格言为必定可师，使今日所为也像那样，那么上天将会重新赐福，福禄并至，宗庙享百世祭祀，子孙享万代福禄了。

派献纳郑孝复到宫廷进呈奏章。太宗审阅疏文后，问郑孝复说：“我在丧服中，未曾有所作为，淫声美色，从何而来？崇信佛老，又有什么事情可验证？”郑孝复不能回答，只说在陵墓建寺、在宫内建殿的过失，太宗说：“佛老虽是异端，但我未曾为私己而设，也不是迷惑而相信。谏官如果没有可说的，就应等待事情机会，不可说这些言论。至于经筵，我老了不能，应当劝世子学习。”

议政府进献酒，太宗说：“我因为天灾，饮食不觉得甘美，现在听说百官也都禁酒，为此而允许。”

太宗 9年 8月 10日

任命河崙为晋山府院君，李舒为领议政府事，赵英茂为右政丞领三军事，柳亮为参赞议政府事兼司宪府大司宪，尹柢为吏曹判书，李贵龄为兵曹判书，李衎为左军都总制，黄喜为参知议政府事，金汉老为光山君，安腾为知申事。任命世子宾客清城君郑擢、西川君韩尙敬、鸡城君李来、检校判汉城府事赵庸，改为经筵官，又任命艺文馆提学卞季良为同知经筵事。这是因为打算将王位禅让给世子。傍晚，河崙、李茂前往宫阙，黄喜迎接并告诉他们说：“今天的任命，正是为了内禅。”于是传达了主上的旨意说：

从丙戌年开始，最初想传位给世子，大臣们坚决请求停止了这件事，而且有一些不肖之徒，喜欢立年幼的君主，我暂时搁置此事，以观察他们的意图。到了近日，又因为灾异怪事，我不处理政事，想让世子决断大事，老臣们每天都来坚决请求，我虽然闭门以拒绝传命的人，但怎么能听不到大臣的话呢？现在我深切地想要和大臣们商议禅位的事，之所以不见他们，是考虑大臣们的意见一定会有抵触。大臣们的意见虽然看重社稷，但我又怎么会轻视宗社呢？古代一个大臣，还能保护幼君而使社稷安定。我虽然退居后宫，难道就不顾念宗社吗？军旅大事，我当然全权掌管，至于用人，也应当亲自过问。我看到洪武皇帝，统治天下三十多年，时间不算不长，享年七十岁，寿命不算不长。那时建文帝年龄已经大了，如果早一些正位，巩固他的势力，收回藩王的兵权，把他们安置在京师，安享富贵，那就没有别的事了。我太祖也在乙亥年间，传位给芳硕，退居后宫，那么我们就始终不敢轻举妄动了。怎么会有戊寅之变呢？我想内禅，从丙戌年到现在，已经再三了。现在我的主意已定，即使宰相多次请求，也决不听从。

河崙和李茂派卢希凤入宫禀告说：“殿下又想禅位，但是世子年幼，主上也正当年，如果这样做，难道不会惊骇中国的视听吗？不只是中国，四境之内，也会惊骇。”主上说：“我的主意已定，怎么能中途停止！”河崙等人回答说：“从古至今，没有无缘无故内禅的。在前朝，只有忠宣王、忠肃王做过，但是父子之间反而产生了嫌隙。殿下天性纯厚，世子仁孝恳切，虽然不能和前朝相比，但是满朝群臣，难道就没有不肖之徒混杂在其中吗？那样的话，他们巧言构陷制造嫌隙，最终会招致后患。希望殿下深思。”主上说：“忠宣、忠肃的事情，我在前代史书中已经看得很清楚了。夜深了，你们退下吧。”

太宗 9年 8月 11日

领议政府事李舒、左政丞成石璘等人，率领百官上疏。左政丞成石璘前往宫阙，主上让安腾传旨说：“我想禅位给世子，吉日已经临近，不能迟缓。古时候难道没有接受内禅即位的，并布告中外的礼仪吗？我在《文献通考》中粗略考察了禅位的礼仪，你们也应该参考古法，迅速施行。”成石璘回答说：“这一举动已经违背了我们的心意，请允许我们退下与议政府共同商议后禀报。”于是会集百官上疏说：

臣等私下认为，太祖康献大王，应天顺人，开创基业，传下统绪，虽然规模宏大，但典章法度，每天都没有空闲完备。我殿下继承宝位，励精图治，治国的措施正在展开，中外之人，仰望达到太平盛世，如今却想要实行内禅。臣等私下认为内禅之事，起源于衰世。中国的事不必一一列举，姑且以前朝来说，忠烈王、忠宣王、忠肃王，都举行过禅礼，其弊端说也说不完。听说周文王享年九十七岁，周武王八十岁了，尚且做世子。后来称圣人的，必定称文王、武王，这难道不是万世所应当效法的吗？舍弃这些不效法，想要行衰世之事，臣等不知道这是可以的。恭惟殿下，年富力强，世子年龄不到加冠之年，殿下却想举行禅礼，怎么向中国交代？而我们中外人心，怎么会不惊骇呢？伏望殿下，以文王、武王为效法，以宗社生灵为计，回转天意，以符合臣民的愿望，非常幸运。

台谏也上疏，争相说不可，主上都不听从。

设置三军镇抚所。当时兵曹总领军政，主上想在传位之后，亲自掌管军政，于是说：“兵曹都用儒臣充任选拔，不适合指挥军事。”任命赞成事李天祐为都镇抚都总制，朴子青为上镇抚，丰山君沈龟龄为副镇抚，上护军车指南等二十七人为镇抚。

太宗 9年 8月 12日

李舒、河崙、成石璘等人，率领百官全部进入宫廷，请求当面陈述大计，主上不许说：“你们退下，准备禅位的事情。”李舒等人启奏说：“这一举动，对于上国的见闻，对于宗社臣民生灵的大计，对于殿下和世子，都有不可。如果赐予下问，请求一一陈述。”主上不许说：“从前帝尧让舜摄政，像我这样的人，怎么敢比作尧、舜！但事情是相同的。”李舒等人启奏说：“尧传位给舜，尧九十岁，舜也六十岁。殿下年富力强，世子年幼，怎么能相比！”主上说：“尧是因为年老，我是因为有病；舜是因为贤能，世子是因为世袭，那么时代虽然不同，道理是一样的。”李舒等人启奏说：“君主统治国家，不是一个人能够私自占有的，在于天命人心的向背罢了。如今从大小臣僚，直到愚夫愚妇，听说这一举动的，没有不惊骇的。民心如此，天意可知。君主对于国家，即使是一件小事，怎么能自己取舍呢？今天的事情，不在于殿下和我们口舌言语之间，希望主上再想想。”又说：“中国认为我们邦国是知礼之国，我国君主是知礼之君。如果听说无故禅位，一定有疑虑。而且殿下没有病，这是中国知道的；世子年幼，不适合登基。希望殿下每当听政的时候，让世子常侍左右，了解治国之道，然后可以把大位禅让给他。”主上说：“你们的意思，我已经知道了。”回答说：“殿下既然说知道了，可见天意回转，我们想谢恩。”主上呵斥卢希凤说：“我说了什么，你们就要行谢礼！”李舒等人都退下了。

司谏院右司谏大夫权遇、司宪执义崔蠲等人，前往宫阙上疏。疏中说：

臣等看到殿下有旨，想要把大位传给世子，听到的人莫不相顾惊骇。臣等前几日连续上章请求，未蒙允许，不胜痛心。我们认为古昔圣王，凡是有所作为，必定和卿士、庶人谋划，和龟卜、蓍筮谋划，神人协从，然后才去做。何况禅位是大事，怎么能不和众人谋划，而独自决断于宸衷呢？况且我太祖康献大王，开创朝鲜万世之业，传给殿下，殿下一身，是宗社生灵所寄托啊。况且殿下的爵禄，是天子所命，怎么能私下授受呢？又况且自古帝王行禅让的，帝尧是年老厌倦勤政，才禅让给舜，舜在位五十年，然后禹接受。其后衰世的事情，则是出于不得已罢了，不是值得效法的。如今殿下，以聪明睿智之性，文武宽仁之德，年富力强，正值大有作为之时，而世子年纪未壮，学问未成。伏望殿下，上念天子爵命之重，和太祖艰难之大业，下询中外臣民之望，以回转天意，不要再露出此言，那实在是宗社生灵万岁无疆之福。

主上说：“对于前一次疏，我已经知道其意。今天的疏，我虽然不看，也可以领会。”

改建齐陵衍庆寺。命令禹希烈监督工程。

太宗 9年 8月 13日

李舒、成石璘、河崙、李茂、赵英茂、李叔蕃、柳亮等人来到王宫，柳亮和李叔蕃想要直接推门闯入却没能成功，柳亮在内庭痛哭，声音传到国王耳中。李舒等人启奏说：“殿下前些日子对我们说：‘已经知道了’，但至今没有答应我们的请求。”赵英茂启奏说：“大体上，人的常理是以不欺骗为义，如今陛下托病而禅位，并以此告知朝廷，这是欺天欺帝啊。”台谏官员也来了，请求查看之前的奏疏，国王于是取来奏疏看后说：“奏章的意思，我确实都了解了。但是关于与卿士、庶人商议的话，我从未听说过。”国王派宦官引李舒等人入内，传旨说：“寡人有病，想要禅位，你们却说我没病。那么一定要卧病服药之后，才能算是病吗？”赵英茂说：“臣认为这样才算病。”国王听了笑了笑。成石璘说：“我口干心闷，不敢说话。”河崙等人说：“如果一定要禅位，那么细事务交给世子处理，大事则应当自己决断。但不可以不先告知朝廷。”国王说：“吴真此行，如果说我生病是为了求药，那确实幸运。但你们的意思，必然与我矛盾。”

李叔蕃当面陈述禅位的错误，并请求国王每日临朝处理政务，国王说：“我怎么会厌倦万机呢？只是天灾正多，恐怕我的所作所为不合天意。”李叔蕃说：“应当勤于听政，没听说用禅位来禳灾的。”国王说：“那么什么时候才能卸下这个重担呢？”李叔蕃说：“人到了五十岁，血气开始衰退，等到五十岁再考虑，还不算晚。”

太宗 9年 8月 15日

国王前往文昭殿，举行秋夕祭祀。

派遣户曹参议吴真前往京师，上奏说：

永乐七年五月初三日，钦差太监黄俨到达我国，传宣谕旨：“去年你这里进献的女子，都不太好，只看你国王心意真诚，所以封妃的封妃，封美人的封美人，封昭容的封昭容，都封了。国王如今若有找到的好女子，多则两个，少则一个，再进献过来。”钦此。臣某遵旨，在本国京城及各道州府郡县宗室、文武两班以及军民之家，尽力寻找，挑选到女子两名，等待进献。如今先将女子的出生年月日以及父亲的官职、姓名、籍贯，逐一开列，谨此奏闻。一名，前朝奉大夫知宣州事郑允厚的女儿，年十八岁，壬申十月十七日亥时生，本贯东莱县。一名，修义校尉忠佐侍卫司后领副司直宋琼的女儿，年十三岁，丁丑五月十四日卯时生，本贯砺山县。

同时咨文礼部说：

查照，亲兄某旧患风病，如今更加沉重，需用药饵，但因缺乏药材，现差吴真携带黑细麻布三十匹、白细苎布二十匹以及药单一张赴京，恳请奏闻，允许收买施行。

黄俨来的时候，皇帝再次索要处女，所以借口上王生病，求购药物，趁机奏报郑允厚女儿等事。这是因为黄俨曾说如果找到绝色女子，就必定托其他事情上奏。

太宗 9年 8月 16日

下霜。

太宗 9年 8月 17日

将济州进贡的二十匹马，分赐给大臣和近臣。

太宗 9年 8月 18日

太白星白天出现，横跨天空。

处决青州女真千户朱因。刑部启奏：“朱因教唆儿子偷窃他人牛马，府使李推派人抓捕，朱因等人拉弓放箭，想要逃入兀良哈地区，被镜城镇抚抓获。请求按照谋叛本国律法处斩。”国王批准。

太宗 9年 8月 19日

命令西川君韩尚敬、清城君郑擢，重新在书筵任职。国王召来书筵官问道：“近来世子为什么不学习？”回答说：“四位宾客都改兼任经筵衔，宾客空缺，因此停讲。”国王说：“辅德以下官员，也应当进讲，为什么不早报告！即使已经通晓文义的人，几天不读书，还会有生涩的弊病。何况世子刚开始学习呢？你们为什么不勉力规劝呢？”于是有此命令。

任命郑道复为仁宁府司尹。郑道复是郑道传的弟弟。当初郑道传当权时，权势倾动朝野，他召郑道复到京城，郑道复推辞说：“权势地位难以长久，不可依赖。况且我们是寒门。荣耀已经到顶了，还有什么可期望的！我应当钓鱼耕田，以终余年，请兄长不要烦扰我。”后来他担任星州儒学教授官七年，因任期长久被召还。

太宗 9年 8月 20日

国王前往仁德宫。

太宗 9年 8月 21日

太白星白天出现。

太宗 9年 8月 22日

在广延楼听政。起初命令世子参与朝启。

司谏院弹劾大司宪柳亮、掌令柳顗。当初任添年入朝时，接受了很多人送的布匹，行台监察李有常到鸭绿江，搜出三百匹，布匹一端上都写着主人的名字，权贵居多。宪府行文给西北面都巡问使，将这些布匹全部运往京城。随后，很久没有弹劾，所以谏院为此论劾。国王命令柳亮和柳顗就职，柳亮当面谢罪说：“布匹到京城的第二天，就有内禅的命令。臣民惊慌，无暇顾及其他。随后，臣又服丧，不处理府事，布匹主人的名字，臣来不及知道。”国王说：“我虽然无德，但传国是大事，各司来不及处理其他事也是应该的。”国王看着司谏权遇说：“各司犯罪，只弹劾该管官吏，已有明令。事情不算很大，为何弹劾柳亮？”权遇回答说：“命令派遣行台，是为了推究犯禁。如今没收的布匹如此之多，如果不严惩，何必派遣行台！臣的职务在谏院，不得不言。”国王说：“权遇的话是对的。但这是小事，而勋贵之臣，或许有犯的，可以不必追究。”于是召来右正言宋寘传达旨意，宋寘回答说：“如果是愚民则可赦免，至于知晓大体的勋臣犯此罪，怎么可以放过！而且这些布匹卖到中国，让那边看到布端上的姓名，那么中国会怎么看待我国的宰相？这件事其实很大。”于是退下。国王命令截断并焚烧布端上的主人姓名，说：“即使烧了，难道不为此感到惊惧内愧吗？”

司宪府弹劾右正言宋寘。弹劾的问辞说：“宰相贪赃枉法，然后才进行弹劾。平时公务，弹劾该管一员，曾有判旨，而你却突然弹劾大司宪，为什么？”于是上疏请求治罪，奏疏留在宫中未下发。

太宗 9年 8月 23日

谢恩使通事崔云，从京师返回。崔云启奏：“沂国公丘胜，率兵二十万北征。”国王说：“如今上国用兵，其东部的鞑靼部落避難，必定会逃到我处，即使深居朔北的，势穷也会来投奔。如果北军胜利，那么南人也将会如此，就像大水，支流都会满溢。”于是派遣上护军李愉，驰告东西两面，以防备不测。

命令释放陈明善囚犯。顺徳侯陈理的妻子李氏上言：“自从壬子年出来以后，屡蒙圣恩，去年家翁去世，只有一个儿子明善，沉迷酒色，现在被关押在留后司。我是异乡寡妇，举目无亲，难忍母子之情，希望得到陛下慈悯。”于是赦免了他。

太宗 9年 8月 25日

任命成石璘为世子傅，河崙为世子师，郑擢、赵庸为左右宾客，韩尚敬、李来为左右副宾客，李文和为刑曹判书。任命艺文馆大提学柳观为知春秋馆事，汉城尹郑以吾为同知春秋馆事。

司宪执义崔蠲等人，请求治右司谏大夫权遇等人的罪。奏疏说：

有禁令却不服从，这是臣子不恭敬；事情应当进言却回避嫌疑，这不是以正道事奉君主的意思。近来，谏院弹劾询问大司宪柳亮、掌令柳顗等人。臣等看到上述布匹，根据本府的公文，于本月初八日，从西北面运来。看布上的标记，有的写居住的坊名，有的写奴婢的名字，有的只有姓氏而没有官职名，有的只有名字而没有姓氏爵位，有的只写爵位，本来不足以作为凭据。必须等任添年回来，询问查对核实，明确知道物主，然后才可以弹劾询问。即使其中有卿大夫士一两个姓名稍微可信的，接着又有内禅的旨意，众人心浮动，大小在职的臣僚，没有不惊骇痛心，奔走哭泣，天天盼望尽快回转天意，哪里顾得上其他！怎么可以依据那不足信的标记，轻易发起弹劾，来惊骇观听呢？纵然错过这个机会，也不是延误了期限，等任添年回来，也不算晚。这是臣等所议论的，并非故意放置不询问，也不是有所畏惧忌讳而不敢。即使臣等庸劣而不敢去做，像柳亮，则用心忠直，不畏强暴，不顾祸患，为公忘家，为主忘身，至于憎恨邪恶，以臣等所见，还太过分了。岂肯以一丝一毫的私意，在心中计较呢？台谏，是殿下的耳目之官。应当一心进献可行建议，废弃不可行之事，同心协力匡正补救，来补益国家，振举纲纪。如果有做不到的，则应当互相晓谕，使其没有大过错，岂能急急忙忙观望过失，就互相倾轧，来陷入法网呢？而且大司宪，地位尊崇，选拔慎重，为众人所瞻仰，不可轻易弹劾。建文三年十一月日议政府受判内：“台谏官有犯公罪，当该一员，询问核实，申闻取旨，违者以判旨不从，照律论罪。”又永乐二年六月日议政府受判内：“宰相，爵位尊显，与君主股肱同体；大司宪，尤其为重要选拔，众人所敬畏。近来轻易弹劾，朝廷堂陛不尊，其过失不小。今后除关系国家大事外，不得轻劾。”两次判旨，载在令甲，应当永世遵守，即使有询问弹劾之事，也应当遵从判旨，询问当该一员就足够了。现在谏院不追究事情始末，就弹劾本府，又不遵从判旨，一并弹劾大司宪，本来就已经不对了。又御库之物，没有内旨与议政府移文，则不得擅自出入。不仅御库之物，大小钱谷，无不如此。上述布物，本府呈报政府，输送到内资，已经进入御库，谏院直接行文，派人立时督促，勒令搬出。如果说想要考查布主姓名，则移文本府，尚且可以。如果说本府所抄，不足以完全相信，一定要考查原本布上所写，则必须承接政府行移，然后才能取出，怎会有来不及办事的忧虑，而一定要越级直接行文，取出御库之物呢？看他们的行为，则是故意违反判旨。臣等如果因为顾忌报复，放置不启闻，则岂是以正道事奉君主之心呢？右司谏权遇、右正言宋寘等谏院诸臣，不追究事由，不遵从判旨，擅自弹劾本府大司宪，又擅自行文，直接取出御库之物，他们不恭敬不敬的罪行，不可不惩戒。恳请收回他们的职牒，审讯情状，依判论罪，以垂戒后世。

太宗 9年 8月 27日

○太白星白天出现。

○命令商议后妃家族封君是否可行。皇上对左右说：“女后的家族得以封君，在我太祖朝，开始于象山君康继权，到闵氏也得封君，这是依据什么法？如果考查《文献通考》与所有古制，有先王成法则可，否则父王时期及现在的大臣，都不对了。过去将封闵亮为君，我阻止了。汉朝时，约定非刘氏不王，非功臣不侯，就是这个证明。”又对礼曹判书李膺说：“后妃的家族封君，不是古制。昨天问晋山君，回答说：‘在衰世则有，在圣明之朝则没有。’你应当考查历代制度，条列写来进呈。”李膺退下，条列历代古事来报告，皇上说：“这只是略举。如汉史良娣、阴皇后的家族，都没有记载，可以详细启闻。”皇上天性聪睿，博览经史，群臣启事之际，如有所问，都不能回答。

下王旨于议政府：

听说自古帝王之世，君臣都俞，同寅协恭，以成正大光明之业，长治久安，以基万世之太平。世道衰微，人心浇薄，谗佞奸邪交相出现，交替为倾危之习，我固然怜悯。如今，不逞之徒，或凭借国家利害，或挟带一身爱恶，造言往来，作为阿谀攀附的阶梯、仕进的途径，离间我君臣，构陷我宗室将相，其为国家的祸害，将有不胜言说者。说到这里，我实在痛心。议政府，统率百官施行号令，以辅助寡人的治理。命令台谏，体察我至极的心怀，随时随所听闻，陈达无隐，则虽宗室功臣，事情关系到宗社，当以法论处，已载在盟书，我不敢宽宥。那些为宗社考虑者，或直接来亲告，或实封以闻，以广开言路，以幸宗社。

皇上召提学卞季良入内，即命制作。

太宗 9年 8月 28日

○海州降微雪。

○御经筵厅。皇上对左右说：“如今设立镇抚所，大概是想效法古代兵权不偏属的意思。太祖之时，三军府专掌兵事，然而诸道军兵进退，则听从政府号令，权势两立，后改为承枢，近来军务，全属兵曹，其法稍轻。如今则三军动作，先告领三军，次告三军摠制，这是不偏属的意思。”知议政府事偰眉寿，以轮次入侍朝启，皇上问说：“昨日下旨，政府知道其意吗？我朝风俗之美，不同于前朝之季，然而外多谦逊之风，内乏淳厚之德，为何？造言往来者，或许有之，风俗不美，没有比这更严重的。若前朝之季，则权柄在下，所以没有造言往来者。昨日我命卞季良，直写我的话，密传政府，卿等知道其意吗？我将面告政丞。”眉寿俯伏回答说：“臣确实不敢知道。”

○命令领春秋馆事河崙，修《太祖实录》。皇上召河崙及知春秋馆事柳观、同知春秋馆事郑以吾、卞季良至宫阙。中官引河崙入内，不久，中官传旨柳观等人说：“《太祖实录》，听晋山府院君指画编修进呈。”河崙承命而出。召掌务史官说：“从壬申年至庚辰年，史官史草，应速收纳。”柳观、卞季良会于春秋馆，商议编修事目。记事官等报告说：“私下看古史，都成于三世之后，在前朝也是如此。《太祖实录》，岂宜编于今日？本馆何不上疏请求停止？”柳观等人说：“记事官去做就可以了。”于是告诉领馆事河崙，河崙说：“若要上疏请求，必须稽考古法。古史也都成于嗣君之时。无稽之言，何足珍贵！”记事官等说：“以太祖的旧臣，撰写太祖的实录，后世的议论，会认为如何？”河崙变色说：“太祖之事，一时史官，岂能全部记载！不足以取以为真实，应及老成之臣未亡之日，完备记载本末，勒成实录，这是可行的。如今台谏之臣，尚且不避讳谈论人的罪过。何况用书法褒贬人呢？古人说：‘文献，文就是史，献就是老成人。’我则不知其不可。”记事官等以此告诉监馆事成石璘，成石璘说：“此议不知从何而出，不是老臣所知。我虽监馆，原本没有上命，又没有禀令者来言，怎能得知！具疏请求，责任在史官。”

○召司宪掌令李叔捧，命令不要追究檜岩僧做佛事。命令说：“听说所司要追究檜岩僧，聚集妇女做佛事，然而有上王的请求，且没有妇女失行声恶之事，不要再问。”又说：“你们既然以司谏院为犯判，为何遍劾谏院呢？”回答说：“只弹劾掌务。”皇上说：“虽只弹劾掌务，但在请罪之章中，兼举行首，为何？你且退下。”于是对左右说：“台谏员本应选择识理之人，然而往往有妄发之事。莫非一人起言，则其余人不能制止，靡然从之吗？此间谏院弹劾宪府，也是轻躁无详审。”

改三军镇抚所为义兴府，秩二品，设置兼判事、知事、同知事各一人；三品以下，依旧称镇抚。大概取太祖之时义兴三军府之名。皇上对左代言金汝知说：“自古兵权沿革，没有像我这样用心的人。”金汝知回答说：“兵权分散主持，常在公室，是万世的龟鉴。”从此铨选仪仗禀命移文等事，由兵曹掌管，其余军机侍卫巡绰等事，都属义兴府。义兴府简阅军士，令兵曹考察。

○谢恩使完城君李之崇、副使原平君尹穆，从京师回来。

太宗 9年 8月 29日

京畿廣州、兔山下了冰雹。

月城君金需去世。他是順德大妃的哥哥。為人淳樸節儉，正直誠實，享年七十二歲。朝廷為他輟朝三日，賜諡號靖胡公。有一個兒子，名叫金謙。

太宗 9年 8月 30日

太白星在白天出現。

日本九州牧右武衛將軍源道鎮，派遣使者前來慰問，並進獻禮物。

太宗 9年 9月 1日

金星進入太微垣的右執法星附近。

國王親自到文昭殿舉行祭奠。

春秋館記事官宋褒等人上疏。疏文說：

臣等聽說天道高遠卻向下濟助，地道卑下卻向上運行。大致上，君主效法天的常道，所以聖人有向下咨詢的意義；遵循地的義理，所以普通人也有進言的責任。臣等才能有限，勉強擔任史官的職務，凡是關係到史事的事情，怎麼敢沉默不言呢？近日有編修太祖康獻大王實錄的命令，臣等聽到旨意，不勝惶恐。私下認為從唐堯、虞舜及夏、商、周三代以來，沒有實錄是由當代的人編成的。姑且舉唐堯、虞舜來說，唐堯的事蹟記載在虞朝的史書裡；虞舜的事蹟記載在夏朝的書裡，都是後代的人所記述的，堯的事稱為《堯典》，但這部書卻稱為《虞書》。從三代往下，直到漢、唐，以至於現在，修史的方法，都是出於後人之手，沒有聽說當代的臣子撰寫當代的史書。雖然也有時代相近就編修史書的情況，但這難道是聖明時代應該效法的嗎？如今殿下所有作為，都效法堯、舜，輔佐的臣子，不是堯、舜之道，就不願意陳說。為什麼要拋棄唐堯、虞舜萬世不變的法則，而效法後世一時的舉措呢？何況太祖大王憑藉上天賜予的勇智資質，順應天命人心，將私家變成國家，他的神功聖德，與堯、舜相似，光輝照耀史冊。如今在殿下朝中奔走的文武大臣，都是太祖的舊臣。以太祖的臣子來撰寫太祖的史書，那麼後世評論太祖的人，看到功業德行盛大，以及規模綱紀宏大，一定會說：“這是一時臣子讚美的話，不是傳遞信史的書。”如果是這樣，那麼以太祖赫赫的功業，也會在後人耳目中產生懷疑，這怎麼行呢？《傳》上說：“向上等學習，只能得到中等。”殿下既然以堯、舜為榜樣，為什麼這個舉動卻偏偏沿襲衰世的作法呢？懇請殿下體諒臣的忠誠懇切，憐憫臣的愚昧無知，立即發出允許的旨意，取消編修實錄的命令。

國王對經筵史官禹承範說：“疏文的意思確實是對的，但所謂時代相近而修史，這是指哪個朝代哪個人呢？王氏的事情，李氏來編修，李氏的事情，由後代來編修嗎？”禹承範猶豫不回答，國王說：“不是騙你才問的。”禹承範回答說：“所謂時代，不是指改朝換代，而是祖宗子孫相繼的時間遠近。從太祖到聖上，雖然說是三代，但才十八年的事。怎麼能說是不同時代呢？再者，擔任修撰的臣子，難道沒有關係自身的事嗎？以一時的臣子，評論當代的人物，這都是不可以的。”國王讓左代言金汝知去問宋褒關於時代相近修史的事，宋褒等人回答說：“宋朝有這樣的事，但這不是今天應當效法的。”國王說：“我會考慮這件事。”國王對左右說：“堯的事，虞朝的史官修撰；舜的事，夏朝的史官修撰，這是明顯的。到了漢、魏以下就不是這樣了。而且孔子修《春秋》，是在魯定公、哀公的時代，卻同時記載定公、哀公時的事。從這點來看，編修實錄是無可懷疑的。歷代的史書，中間有記載弒君篡位而不隱諱的。如果讓他的兒子看到，一定會刪掉，但記錄下來卻不刪除，那麼隔了很長時間後修史，就可以知道了。”黃喜回答說：“史稿必須經過三代之後才能公開。這次的舉動，確實不妥。”

太宗 9年 9月 3日

太白星在白天出現，橫貫天空。

任命議政府贊成事李天祐兼任判義興府事，工曹判書朴子青兼任知義興府事，豐川君沈龜齡兼任同知義興府事，柳龍生為刑曹判書，李文和為司憲府大司憲，直藝文館趙末生、權壎兼任春秋館記注官，吏曹正郞尹淮、禮曹正郞申檣兼任春秋館記事官。原來的台諫官員因為私相報復，全部被罷免，朴習為右司諫，李公柔為司憲執義。

命令安魯生、全穆、呂儀在京外任職，聽從便利。

恭安府尹李皋上箋辭職，任命陳義貴代替他。罷免參知議政府事權緩，任命尹向代替他。李皋七十一歲，因年老辭職。

閔無咎兄弟與李叔蕃一向互相忌恨，等到閔無咎等人被廢黜，國王曾經召見尹柢，屏退旁人說：“你為什麼偏袒李叔蕃？”國王的意思大概是厭惡權臣結黨營私。尹柢洩露給權緩，權緩告訴了李叔蕃，李叔蕃稟告了國王。這天，權緩被免官。

太宗 9年 9月 4日

國王在便殿，召見李天祐、金漢老、李膺、黃喜、趙庸、金科等人，對他們說：“從前晉景公殺了趙同、趙括，夢見一個大厲鬼撞破宮門進來，景公躲到小房間，厲鬼追到說：‘殺了我的子孫，不義，已經告訴上帝了。’太祖責備我，難道不對嗎！我自認為既然不能得到父親的歡心，我有幾個兒子，無咎等人又想害他們，所以在丙戌年，想辭去王位來避開，但被臣子們阻止，所以沒能成功，無咎怒形於色。”又對金科說：“庚辰年，孝寧、忠寧才四五歲，你指著他們說：‘這小王子，也有爭長的心。’到了丙戌年，你又拿兩個兒子說話，言辭很不恰當。如果我洩露這話，你怎麼能平安呢？你如果隱瞞，我就當眾說出來。”金科回答說：“確實說過這話。”國王說：“你如果承認有，我就不會洩露，我難道會食言嗎？世子學習《大學衍義》，卷帙繁多不容易全部瀏覽，我讓你選擇其中最值得借鑑和警戒的部分，分類編纂進呈，想讓世子經常放在心中眼中，你卻缺少了教導親戚關係的篇章。親戚謙虛謹慎的福氣，驕縱安逸的禍患，正是世子應該學習的。你缺少這個，完全是因為畏懼外戚。從前的人寫的書，讀了難道也值得畏懼嗎？”言辭非常懇切悲痛，群臣都哭泣。國王也因此流淚說：“君王的兒子，只留下嫡長子，其餘的都殺掉嗎？”於是指著金漢老說：“世子如果生了很多兒子，你的心思會怎麼樣？”李天祐等人一起請求將金科交給有關部門治罪，國王說：“千萬不要洩露這件事。”代言金汝知進言說：“《詩經》說：‘宗子維城。’子孫眾多，是宗廟社稷的福氣。”國王說：“‘則百斯男’，是《詩經》所說的。”後來召見金科責問說：“你近來對人說：‘我想生死都要得正。’有這回事嗎？我不明白嫡庶的區別，你想直言進諫而死嗎？你到底指什麼說的？”金科回答說：“臣本來愚昧糊塗，以致說了過分的話。死有餘辜，只想甘心就死罷了。”國王說：“昨天你說：‘在家待罪。’我聽了可憐你，你不當面回答，卻動不動告訴別人。你老了，心術為什麼這麼不正？你編纂世子讀的《衍義》，卻同時記載了確定國本、嫡庶之分不可不辨的內容。大概這一篇記載了桓襄、漢成帝、吳孫權、唐太宗五個君主的事，都是不善於處理父子兄弟關係的。世子沒有學習過，就先學這一篇，將會認為父子兄弟也可畏，這豈不是啟發不孝不悌的心思嗎？你前日所說的話，對這一點很清楚，我因為私心，沒有明確治你的罪，我確實不對。”對金汝知說：“如今閔氏的黨羽，說我聽信讒言，但君王的兒子，只留下長子，其餘的都殺光可以嗎？”

開城留後李沃去世。朝廷為他輟朝三日，賜諡號靖節。

三館向議政府上書。書中說：

《傳》上說：“學業優優就去做官，做官優優就去學習。”做官的人不可不學習。如今我們國家，讓三館的儒生們，講習經學來明白根本，創作詩賦來通達應用，確實是一代的良好制度。每當春秋兩季，命題賦詩，評定高下，上報國王，那麼中選的人受到鼓勵，不中選的人受到激勵，雖然沒有升降，自然有獎懲，每個人都努力。到了年終，考試講解經書，作為升降的依據，似乎有所欠缺。憑藉背誦一章經書，憑藉一時的僥倖，奪取別人的官爵，導致先進者滯留，後進者僥倖，而沒有實際效果，有廉恥的士人，或許會感到遺憾。誠懇希望從今以後，革除年終考試講解經書升降的辦法，讀書則依照文忠公權近的學規，每月三館儒生，各自在名下，讀某書從某月某日開始，到某月某日已讀了幾篇，詳細寫明，製作文書進呈，作為常規；考試講解則依照春秋賦詩的例子，館閣提學，考問他們所讀的內容，評定優劣，上報國王，那麼人人都會激勵，精力充沛的人必定更加努力，懈怠疏忽的人必定自我警戒。怎麼會有自暴自棄，辜負國家教育美意的呢？這樣一來，勸學的方法更加周密，而對待士人的心意也周全了。懇請轉報施行。

議政府轉報，國王看了說：“本來是為了勸學而設立的，沒有什麼利害關係，破壞既定的法規，是我所厭惡的。”

太宗 9年 9月 5日

甲戌日，将兼中军摠制马天牧流放到谷城。马天牧在监巡厅，因为有事鞭打典吏高乙贵，高乙贵因此死亡。司宪府上疏请求治罪，国王说：“这个人本性宽厚柔和，一定是误杀。何况不是在私宅，也是公事，而且他是功臣，应该不予追究。”宪府再次请求，于是将他流放。

太宗九年九月初六日

乙亥日，日本日向州的人前来进献土产。

全罗道的兵船遭遇风暴而毁坏。水军都万户李兴茂正进入海岛搜索倭寇。淹死的有二十一人，国王听说后悲痛地说：“这是没有审察风向气候所导致的。”命令抚恤死者家属。

太宗九年九月初八日

丁丑日，命令修筑海州城。

礼曹进上历代实录修撰的方法。启禀道：

本曹敬奉王旨，考查古典：汉武帝时，司马迁撰写从黄帝到西汉武帝的历史；东汉明帝令班固撰写从西汉高祖到孝平帝、王莽的历史；唐太宗诏令房玄龄等人修撰《高祖实录》，贞观十七年，房玄龄撰写《太宗实录》到贞观十四年。到了宋代，《太祖实录》是太宗时沈伦等人撰写的；《太宗实录》是真宗时命令钱若水修撰的。元成宗元年，诏令翰林国史院修撰《世祖实录》，七年，翰林国史院撰写了从太祖到宪宗五朝的实录。依据古典，应当修撰本朝国史。

国王于是对左右说：“自宋代以来，修撰实录都出自当世之人。现在史官上疏请求停止，不知根据是什么？”礼曹判书李膺回答：“同一时代的人撰写同一时代的事，那么谁会完备地记录、直率地书写，而招来眼前的祸患呢？臣也不能这样做。”国王说：“那么我再与晋山府院君商议。”

史官宋褒等人对成石璘说：“您既然监督馆事，国史修撰，礼曹已经受命判定了。您应该请求停止。”成石璘说：“这个意思出自圣心呢？还是有人请求的呢？我不知道，去告诉晋山府院君吧。”宋褒等人于是告诉李崙说：“太祖想阅览当代史，大臣与台谏之臣谏阻而停止。今日修史，除了您谁能阻止？”李崙不听从。台谏交相上疏进言：

臣等听说古代从帝王到列国，各有史官，掌管记录时事，但是修撰史书必须等待后人，所以《书传》说：“《尧典》是虞史所作；《舜典》是夏史所作。”那么当世的臣子不能修撰当代的史书是很明确的。恭惟太祖康献大王，凭借英明的资质、神武的德行，应天顺人，开创基业，礼乐制度、典章文物，当时的史官直书无遗，是后世应当效法的。殿下命令文臣修撰从壬申年到庚辰年九年的史书。臣等私下认为孔子修《春秋》，到了定公、哀公时期，多用隐微的言辞。《春秋》是天子之事，而孔子的隐微之辞尚且如此；房玄龄撰写《唐史》六月的事，话语多隐晦。玄龄是古代名臣，而讳避不直书又如此。至于晋秘书监孙盛作《晋史》，直书其事，大司马桓温见了发怒，对孙盛的儿子说：“改写它。”孙盛的儿子立即拜谢，一起哭泣叩头向孙盛请求，孙盛大怒，不允许。诸子害怕桓温的威势，于是私自修改了。臣等担心后人将以此为据，指责今日的事说：“当代所修，不足以尽信。”如果说司马迁、班固等修西汉史，房玄龄、沈伦等撰唐、宋史，那并不是臣等期望殿下的意思。臣等以唐虞之世期望今日，而不以汉、唐期望今日。伏惟殿下，俯察臣等区区之望，停止今日修撰之举，那么对于太祖的盛德大业是幸事，对于史臣的直笔也是幸事。

国王不允准。

将原平君尹穆、汉城少尹郑安止下到巡禁司。起初，二人与李之崇赴京，行至辽王旧都，尹穆对郑安止说：“怀安君功劳很大；骊江、骊城也对王室有功。国王和国家处置有误。”到了城下，尹穆看到城邑荒芜，又对郑安止说：“辽府殿下是高皇帝之子，被弃置在草莽之间，可惜啊！”于是讨论封建的利害说：“像我们国家，应当如何？凡是王子宗亲，如何处置？”郑安止回答：“君明臣良，应当让他们安享富贵。”尹穆说：“不对。你不知道中国和我朝的事情吗？如今怀安、骊江、骊城，功劳在盟府，却被弃置草莽，实在可怜。”又说：“骊江兄弟，因为是立功的亲属，也遭到流放贬谪。像我这样的功臣，更难保全了。国王的各位功臣，都不可保全。”李之崇在马上困倦睡着了，假装没听见。到了会同馆，质问郑安止说：“前日在路上说的话，你不能隐瞒。”至此，李之崇将尹穆所说的话上启，命令参赞柳亮、知申事安腾、左代言金汝知写下那些话，令政府召郑安止询问。郑安止说：“没有听到什么。”又令承政院召问，也不明说。于是将尹穆和郑安止下狱，命令兼判巡禁司事南在、李膺、成发道、大司宪李文和、左司谏朴习、刑曹参议金自知、委官参赞李至，会坐审讯。

太宗九年九月初九日

戊寅日，命令外戚不得封君。议政府启禀：

据礼曹呈报：“奉王旨：‘外戚封君是否可行，考查古籍，报政府启闻。’谨按古典，汉成帝时，谏大夫杨兴、博士驷胜等说：‘高祖的约定，不是功臣不封侯。如今太后的各位弟弟，都因为无功而封侯，外戚未曾有过。’本曹私下认为自汉以来，因外戚封侯而成为国家祸患的很多。高祖的约定，确实是万世的良法。我朝法度必须遵循古昔，对于外戚一事，尚且沿袭历代之失可以吗？愿从今以后体会汉高祖的约法，不是功臣，除中宫父亲之外，不许封君，根据其才能品第而任用或舍弃，以成就国家之美典。”本府议得：后戚之家，即使才能可用，也不许除授机要之职，以垂示后法。

国王听从了。

太宗九年九月初十日

己卯日，黄昏有雾，咫尺之间分辨不清人。

太宗九年九月十一日

庚辰日，宗亲前往宫阙请求诛杀金科，国王不允。

太宗九年九月十二日

辛巳日，囚禁平江君赵希闵、缮工监朴刚生于巡禁司，不久又释放了他们。尹穆的供词牵连到二人。审讯官连日讯问尹穆等人，郑安止无法隐瞒，详细地将尹穆的话告诉了审讯官。追问郑安止当初不直说的原因，郑安止说：“尹穆在路途中，称我为病儒，给我食物医药，像对待儿子一样养育我，所以感恩没有揭发而已。”拿这话问尹穆，尹穆认罪。国王派左代言金汝知传旨给政府说：“我想让巡禁司依照法律判处尹穆、郑安止的罪，释放赵希闵、朴刚生的囚禁。”议政府前往宫阙，成石璘启禀说：“殿下好生之德，如同天地对于万物，美丑都养育，群臣和有关部门应当执法，以辨别邪正。如今尹穆不忠之言已经暴露，应该再加审讯，以正其罪。”赵英茂启禀说：“农夫除草，是为了苗。为什么不除去这个恶人，让他混迹朝廷呢？无咎、无疾、怀安之辈，分布在外，都认为必定有同谋而起事的人。如今幸好上天开启了端倪，如果不加诛杀，那就是教功臣都谋叛。”国王笑着说：“我将考虑。”李天祐入内，力陈不可宽恕，于是允许再审，并且说：“供词牵连到若干功臣的必须禀命，其余都应逮捕审问。”命令巡禁司说：“尹穆、郑安止，照律呈报，其余都放出。”巡禁司启禀：“尹穆应当处斩，郑安止杖一百、徒刑三年。”命令各减一等。代言许迟执笔劝谏说：“不可减等。”国王发怒，责备他。台谏、刑曹启禀说：“尹穆牵连的有十人，现在没来得及审问，应该彻底审讯，辨别邪正。”国王说：“如果允许再审，卿等能辨别邪正，找到首谋者吗？我难道不考量事情的本末就仓促停止吗？”李文和对答说：“这固然不可预料，但应当审讯对质。”朴习启禀说：“事情有本末，岂能中途废止？如果再次允许审讯，何愁主谋难得、邪正不辨？”国王不允。议政府启禀尹穆之罪不可减等，国王说：“今日是禁刑日。我将考虑。”台谏伏在宫阙请求治尹穆之罪，国王说：“明天，我当决断。”议政府上言：

臣等以为人臣之罪，没有比怀有二心更大的。怀有二心的人，必定图谋不轨，成为宗社生灵的祸患。如今尹穆凭借微末之光，得以位列功臣，官至封君，极为侥幸，却心怀异志，敢发前日除去宗支之语，又想让怀安、无咎、无疾重新起用，这是什么居心？而且作恶的人必然有其同党，如今故意制造乱说，却不肯明言其同谋之人。伏望再加审讯，使国人明知其乱谋的实情，然后明正其罪。

李文和、朴习等交相上疏进言说：

臣等认为赏罚分明，然后人心安定；人心安定，然后宗社安宁。如今尹穆不安分，妄生异志，图谋宗室，而且顾惜乱臣无咎、无疾，事态不测。有关部门审讯，他已经认罪，却不吐实情，游辞巧伪，变乱是非，罪莫大焉。殿下特令不追究其同党，只治其本人的罪，又减轻其罪。如此则赏罚如何能分明？又在教旨中说：“即使是宗室功臣，事关联宗社，应当依法论处，已载于盟书，我不敢宽宥。”下旨不久，轻易宽宥失信，人心如何能安定？伏望殿下允许臣等推明其实情，以正其罪，审讯其同党，以辨明是非。

国王派金汝知传旨给政府说：“尹穆的话，只是闲谈。既然不是执权大臣，又能做什么？何况是功臣呢？不可处斩，让他活命就可以了。”成石璘、柳亮等回答说：“尹穆心中常怀异志，所以言语脱口而出。如果他的力量足以有所作为，则必有异图，岂可宽恕？”台谏又前往宫阙请求下发前日的奏疏，国王说：“我再考虑。”台谏又伏在宫阙请求允准议政府的请求，于是命令台谏、刑曹和巡禁司一同再审尹穆的同谋者。这天，巡禁司想释放尹穆等人，先杖责郑安止九十下，接着杖责尹穆才六下，而再审的命令下达，于是重新囚禁二人。

命令江原道都观察使，将供奉在楡岾寺的太祖画像奉来。

太宗九年九月十三日

壬午日/火星进入轸宿和鬼宿区域。

太宗 9年 9月 16日

乙酉日/任命利城君徐愈为太一奉安使。

太宗 9年 9月 17日

丙戌日/命令抄录《衍义》中齐家的重要部分进献。皇上想要把《大学衍义》中后妃值得效法和警惕的事例，让中宫以及世子、淑嫔以下的人都背诵学习，命令抄写两册。

太宗 9年 9月 19日

戊子日/将户曹判书李彬、平江君赵希闵囚禁在巡禁司。派人抓捕全罗道兵马都节制使姜思德、前摠制金瞻前来。尹穆说：“去年秋天，我去李彬家，李彬说：‘守坟期间，两次见到骊城君，如果像他说的那样，就没有罪了。’李彬又曾经对我说：‘李茂到禅兴扫墓，见到李彬时脸色不悦地说：“像我这样的大臣，有也等于没有。因为没及时请求闵氏的罪，被柳亮羞辱。没有疾病的事情，中间误传，我想在皇上面前分辨，但不敢。”’李彬见到无疾，把李茂的话告诉了他。”因此逮捕李彬审讯。李彬说：“我在瑞谷守坟时，骊城两次来见我说：‘我兄长骊江，因言论错误被流放贬谪，我则被剥夺兵权。皇上虽然说我无罪，我怎敢安心？因此外出游历。’等我丧期结束，到安城君家，安城说：‘骊城住得近吗？’我说：‘很近。’并且告知了所听到的话，其他没有和谁说过。”巡禁司大护军睦进恭将情况上报，皇上说：“如果情况不得已，即使是功臣也难免受刑讯。如果可东可西，那么老臣服事已久，就不要刑讯了。”进恭回答说：“李彬认罪说：‘尹穆说的，估计是我说过但忘记了。’不等用刑，实情已经显露。”皇上说：“此时问的，只是骊城无罪的话。如果果然像说的那样，有关部门依法处理即可。”尹穆的供词又牵连丹山府院君李茂以及姜思德、金瞻，于是派巡禁司司直沈龟麟到全罗抓捕姜思德，具宗秀到留后司抓捕金瞻。李茂到宫阙说：“尹穆虽然是族侄，但曾有私怨，请求入狱自明。”皇上命他回家。召南在、李膺、成发道、李文和等人到内殿，询问李彬刑讯的情况，南在等人回答说：“李彬身着丧服，四次前往闵氏家。其间，难道没有说什么吗？我们审讯他，他坚决不承认。”皇上问：“金瞻有什么罪？”回答说：“尹穆说：‘金瞻到我家，曾说：“商鞅辅佐秦孝公，制定变法法令。惠文王当时是太子，犯法，就说：‘法令不行，是从上面犯法。太子是国君的继承人，不能施刑。’于是处罚了他的师傅公子虔。等孝公去世，公子虔等人告发商鞅想要谋反，派官吏抓捕他，最终车裂。”’现在如果无咎等人再起，就会有像商鞅那样的人。我们想用尹穆的话来质问金瞻。”召闵无疾从三陟前来。因为李彬说本来不和无疾交往，想让他对质。

太宗 9年 9月 21日

庚寅日/琉球国中山王思绍派遣使者来聘问。咨文说： 一、酬谢事宜。查得洪武年间，多次承蒙贵国派遣使者到我国，并惠赠礼物，得以互通消息，同甘共苦。不幸后来因先祖王察度及先父武宁相继去世，导致各寨不和，连年征战不停，一直疏远，未能表达谢意，深感惭愧惶恐。如今承蒙大明皇帝怀柔远方之人，恩宠封赐王爵，掌管地方。除谨遵朝贡外，窃思邻国义交一节，也应遣使往来，互通音讯，这是四海一家，颇为妥当。为此，专门派遣正使阿乃佳结制等，乘坐本国海船，装载礼物，前往国王殿下奉献，略表酬谢诚意，希望笑纳。所带船人附搭的货物，仍请求允许买卖，尽早打发回国为便。现将奉献礼物数目开列如下，咨会知悉。礼物：胡椒一百斤，象牙二枚，白磻五百斤，苏木一千斤。 一、递送事宜。据妇女吴加告称，原系罗州等处人民。往年因被倭寇掳掠，流离本国，请求回乡为民居住。查所告涉及远方之人，理合办理。因此，现发妇女吴加等随船前去。现发去妇女三名：吴加、三德，并携带小女位加。

丰海道兵马都节制使柳殷之陈奏事宜：“道内沿海要害守御处很多，请求增加军额，又水军万户、千户，允许在岁末进行考核评定上报。”听从了他的请求。

太宗 9年 9月 23日

壬辰日/任命兵曹判书李贵龄、判汉城府事柳廷显、潘城君朴訔为巡禁司府官，知议政府事偰眉寿为委官。皇上对李贵龄等人说：“我不是认为前任府官不对，而用卿等代替。大抵审讯的人多，则公正的情况就能显现。”又召见睦进恭说：“三省与郞厅依旧。明天一早，请府官讯问，前任府官不是没有拖延。”大概是担心大案久拖，难以查清实情。

太宗 9年 9月 26日

乙未日/全罗道乐安郡粘石梁海水红如血，宽度像布匹，长一百二十尺左右。又其附近村庄，有两处泉水像血一样。村民尹富等相传：“泉水变色，会有祸乱。”

将瑞城君柳沂囚禁在巡禁司。大司宪李文和、右司谏朴习等上言： 国家的安危，在于大臣。作为大臣，应当忠诚正直，进贤退邪，与社稷同休共戚，这是职责。如今丹山府院君李茂，并无特殊才德，两次蒙受勋典，位至极品，又让子侄布满显要职位，富贵至极。即使粉身碎骨，也难以报答殿下无边的恩情，但他不从此考虑，反而勾结乱臣，犯下不忠之罪。其罪有六。曾听闻无疾将要乱说的言论，没有立即上报，后来因事端才说出那些话，这是不忠其一。李之诚因无疾的缘故，犯下不忠之罪，本应不予任用，李茂欺瞒皇上，加官任职，这是不忠其二。当初，无疾预知自己有罪，私自逃窜到长湍，李茂派人告诉无疾的岳母，表示救援之意，这是不忠其三。又让无疾的岳父尚桓跟随阿丹，对李彬说：“无疾虽被贬，但已是世子的亲眷，不无日后蒙赦的道理。”再派阿丹对李彬说，以说明委曲之情，李彬听从他的话，忘记守坟之义，准备酒食，随时往来，以巩固交结，这是不忠其四。丁亥年，陪伴世子去京师，路过平壤，与外甥府尹尹穆闲谈，说到无疾被贬时说：“视同儿子。”流露出眷顾爱惜之意，这是不忠其五。到戊子年春，李彬丧期结束，来见李茂，传说无疾的话，李茂更加怜惜。又在那年夏天，对李彬说：“无疾被流放贬谪，实在可惜。如今虽被流贬，不可不厚待。”这是不忠其六。无疾不忠，是臣子共同憎恶的。李茂外表与百官一同请求治罪，内里却秘密派亲属互相交好，其不忠奸诈，没有比这更严重的了。如今不处置，祸患难以预测。希望殿下特令有关部门，没收他的爵位牒文，审讯其情，明正其罪，以安定社稷。 皇上看过奏疏说：“这道奏疏曲折详尽，奸恶昭然，但狱囚已经很多，等待审讯完毕，再囚禁也不晚，严加看守等待。”正言张晋、掌令李稔再次启奏说：“此人的党羽很多，不是看守所能制服的，斗胆坚决请求。”皇上不答应，而派遣代言李安愚一同察看狱辞。这道奏疏是李文和起草的。写成后，文和忽然说：“这是在罗织人罪。”台谏又弹劾李文和，因为尹穆等人的供词牵连柳沂，所以一并囚禁了他。

议政府启奏奴婢陈告之法： 永乐四年，本府受判：“司宰监所属身良人等以及诉讼双方不当属公的奴婢，很多逃避，将成为良人，混杂朝廷。希望自十月初一日以前未现身的，本主一族及诉讼双方族人，允许陈告。身良人给一半，双方不当奴婢给三分之一，告发者充赏。”已经有命令了。然而前述之人，逃避的很多，没有告发的人，是因为告发有限制，所以他人虽然知道也不告发。如果是属公奴婢，那么本主或许会隐藏，希望从今以后允许众人陈告。同样是告发者而充赏，有的给一半，有的给三分之一不妥当，都按三分之一给赏。至于废除的寺社奴婢，也按上述条例，允许众人陈告。

听从了此议。

太宗 9年 9月 27日

丙申日，金星在白天出现，距离月亮大约二尺。

将丹山府院君李茂下放到巡禁司。召见汉城尹卢閈，问道：“李茂曾经对你说：‘安城君的党羽很多。’你对闵氏说了这句话，为什么唯独不告诉我呢？你对闵氏并没有什么特别的恩遇，对我也无仇无怨。”卢閈回答说：“我没有说过这样的话。”于是让知申事安腾召来无恤、无悔等人，与卢閈当面对质。这是因为无悔等人曾经将卢閈的话报告给国王。于是将卢閈投入监狱，又将执义李公柔投入监狱。李公柔是李茂的儿子。狱官问他父亲所谋划的事情，他受了近九十杖刑，始终没有说一句话。国王听说后说：“这是审问的人做得过分了。儿子替父亲隐瞒，宁愿死，怎么敢证实父亲的罪过呢？”立即命令释放他。

太宗九年九月二十八日

丁酉日，释放了被囚禁的郑安止、金瞻，命令免除郑安止的徒刑。金瞻与尹穆当面对质说：“我本来就不与你往来，什么时候曾把公子虔的事情告诉你呢？”尹穆仍然指认是金瞻说的，金瞻无法为自己辩白。狱官写下狱辞给金瞻看，金瞻说：“这些话确实不是出自我的口中。今天承受这个招状的罪名，只是依靠天子的明鉴和圣上的聪慧而已。”国王听说后同情他，命令重新审理。尹穆于是说：“在刑讯逼供同谋的时候，我想逃避刑罚，因为金瞻是个落魄书生，所以胡乱攀扯他。”金瞻因此得以免罪。卢閈被投入监狱后，不敢隐瞒他所听到的事情，所以被释放。

将刑曹判书柳龙生、前都节制使具成亮、巡禁司司直具宗秀囚禁在巡禁司。柳龙生坐在巡禁司，审理尹穆，尹穆最初的供词牵连到李茂。具成亮是李茂妻子的弟弟。他秘密询问柳龙生，柳龙生说：“你的侄子也参与了，事情可以知道了。”大概是指具宗秀。具宗秀于是将此事泄露给李茂，所以都被投入监狱。

国王听说无疾忧虑恐惧不吃东西，命令他的仆人在路上迎接，让他如实说出实情，以宽慰他的心。无疾到达后说：“李彬见到我时说的话，确实和尹穆的供词一样。”李彬不敢隐瞒。

台谏官员联名上奏说：

不忠之臣，从古至今都是人人共同憎恶的。何况是宰相呢？如今柳龙生作为刑官之长，审问叛逆之罪，本应尽心竭力，务必查得实情，以安定宗庙社稷，这是应该的。他却抛开这些不思考，在审问乱臣党羽尹穆时，唯唯诺诺，不置一词，足以担当失职的责任。又让具成亮向李茂通风报信，使他知晓情况，倘若发生变故，后果不可预料。今天臣等想与大司宪李文和联名上奏请求追究这二人的罪行，李文和事先知道此事，却称病不参与，他的心思必定有异。而且此前在申请推究尹穆的罪状和党羽的事件时，他徘徊犹豫不肯，最终不得已才同意，他以前的心思，在今天已经表现出来了。希望殿下命令有关部门，收缴他们的职牒，审问这三个臣子，以正其罪。

议政府启奏说：“李文和亲自审问囚犯，竟然说：‘罗织罪名。’这说明他心思必定有异，请求追究他的罪状。”国王命令赞成事李天祐和台谏、六曹各一名官员，在宫阙下集会，召来李文和询问。李文和回答说：“臣作为宪司之长，共同审察狱辞，只是因为不容易得到实情，私下自语罢了，并非认为本来无罪而国家罗织罪名。”国王说：“这只是自谦之词罢了，宽恕他不再追究。”

这个月，日本筑州太守派人前来慰问，进献礼物。

太宗九年十月初一日

己亥朔日，国王亲自在文昭殿祭祀。

一岐州的倭人，派遣使者前来进献土产。

国王坐在正殿，召集议政府、三功臣上殿，商议李茂的罪名。召来李茂，让他站在进善门外。国王对群臣说：“李茂现在被关在狱中，卿等怎能完全知道其中的缘故？我想把所有的臣僚都召来告诉他们，但形势不允许。卿等仔细听我的讲述。在戊寅年，父王病重弥留，我和兄弟们在景福宫侍疾，当时我只听说李茂的名字，未曾与他亲近，李茂通过无疾，与我结交。有一天他告诉我说：‘南誾、郑道传，趁着上王病重，图谋不利于正嫡，您要预先谋划。’过了五六天，他又来对我说：‘今晚，道传等人想要起事，时机不可错过。’我说：‘请您先去会合处，拖延他们的计划。’到黄昏时，义安大君进入宫内，两次呼喊我。当时天色已暗，大君和各位兄弟等我等得很急。等我到了，中官尹贵从里面出来问：‘靖安君来了吗？’我回答说：‘是。’他急忙召各位君进入内室。兴安君踢我的靴子说：‘快进去。’我听了李茂的话，原本就有疑虑，等到看见事变异常，就借口上厕所，于是跑出来，各位兄弟也从里面跑出来告变。于是和他们一起前往道传的会合处，路上遇到十多人聚立着，马天牧请求射箭，发了四五箭。等进入会合处，道传等人已经逃走了，我心中惊恐。到了惠妃宅门前，遇到李茂、朴苞，李茂说：‘为什么失约？我中箭了。’我回答说：‘我已经命令军中，听到李茂、朴苞的名字不要射箭。你为什么不喊“我是李茂”呢？’让朴苞去请赵浚，很久没有回来。天亮前夕，军队又弱，不久朴苞回来说：‘赵浚似乎不来了，不如亲自去请他。’然而各位君依靠我作为重镇，不放我离开。我率领李茂前往赵浚的宅第，到了莲花洞口，遇到赵浚和金士衡两位公卿。当时，带领的随从也很多。我说：‘事情已经紧迫，请不要下马行礼。’于是先于政丞前行，回头说：‘社稷存亡，正在顷刻之间，希望两位政丞图谋。’于是在云从街会合。当时，朴葳率领甲士在内，派人去招他三次，他都不出来。我们的兵力还少，李茂在我后面，因为我方势力弱，他假装在马上扑倒对我说：‘心神恍惚，请您救我。’我急忙让随从搀扶他下马休息。不久，赵温、李之兰从里面来到，归附的人渐渐多了。李茂马上又回来，我说：‘你病得厉害，怎么这么快就来了？’李茂说：‘喝了浆水就好了。’李茂中立观望变化，怀有二心，从此开始。定社之后，他从七宰越级升迁为四宰，等到论功行赏时，有一两个人说：‘李茂有什么功劳？’我认为他外表可观，就没有听从。以后也没有明显的大过错，于是升到政丞。到了壬午年，我生疮很严重，闵氏四兄弟和辛克礼，在闵氏私宅聚会，商议立年幼的儿子，这个谋划实际上出自李茂。丁亥年，世子去朝见，我命令李茂作为辅行。李茂到了骊兴府院君宅第，对无疾说：‘上王不喜欢我，你是知道的。如今反而成为世子的侍从官，想和你兄弟一起前往。’等到回来请求见我时说：‘世子英气过人，希望上王教诲。’这是什么意思呢？以上这些事目，不是一次发言能够完全记住的。功臣铁城君李原、义原君黄居正以及参知黄喜、知申事安腾，可以一起去诘问他。”李茂叩头说：“戊寅年的事，正是因为心神恍惚而坠马，喝了浆水稍微好转就强撑着起来，实在没有异心。至于开会商议时，上王不喜欢我的话，确实没有。说世子英气的话，是担心世子将要沉溺于声色，所以向上禀报而已。”国王对诸臣说：“照李茂的话，反而认为我的话是假的了。”赵英茂说：“臣等曾经参与戊寅年之变，未曾想到李茂用心如此。”国王又让李原等人诘问李茂说：“你的妻子把你的话告诉宋氏说：‘驷城我不保全的话，不是因为上王怀疑我。恐怕是因为中宫嫉妒而遭祸。安城君错误地启奏上王，想要掩盖无疾的罪过。’这也是假的吗？”李茂说：“臣的妻子误传了。”国王说：“我说这些话，是用来证明之前隐瞒的事情。”又召来无疾，对质“上不悦我”的话，李茂低头不能回答，于是又将李茂下放到巡禁司。国王对功臣们说：“汉高祖不能保全功臣，光武则能保全，记载在史册上。如今我每天以保全功臣为念，事情却到了这个地步。”赵英茂回答说：“像这样不忠的臣子，如果以保全为念，不用大义决断，凭什么惩戒后来的人！希望殿下，重新命令有关部门明正其罪。”国王说：“自古以来大臣赐死，不可加以戮辱。从前定陶王死，成帝非常悲痛。我让李茂做世子的侍从，只是为了辅佐教导，不是记他的过错。”国王又说：“李茂和诸闵商议处置王子宗室的事，似乎厚待闵氏，然而去年夏天在广延楼，成石璘、河崙、赵英茂和李茂在座，等到请求处罚无咎、无疾的罪时，李茂离席，请求以大义决断，多达四五次，那实际上不是厚待闵氏。我不知道李茂的居心究竟如何。无疾把李茂‘上不悦我’的话，告诉了两位弟弟，无悔、无恤想要免除过错，写下那些话进呈。我虽然想保密以保全他，但罪恶满盈，以至于此，我怎能保密呢！”河崙一向与闵氏交好，说话颇有庇护李茂的意思，国王对河崙说：“卿在年前答复宪司公函时，有骊兴府院君说：‘与上国联姻，即使有作乱的人，最终也没有后祸。’这与李茂关于如何处置王子宗室的议论，若合符节。如果没有王子宗室，那么维持社稷的是谁呢？不知道他的意思。”河崙一言不发应对，只是惶恐叩头，汗流沾背谢罪。河崙又秘密启奏不要诛杀李茂，国王不回答，进入内殿说：“河崙请求我不要杀李茂。河崙直率，所以说出他心中所想，也真是可悲啊。”

太宗九年十月初二日

庚子日，将尹穆、李彬、姜思德、赵希闵、柳沂杖打后流放到远方。巡禁司上报了狱辞：

尹穆在平壤时，李茂跟随世子经过那里，对尹穆说：“你在这里好好的，真是可喜，无咎、无疾却得罪了。”李彬在瑞谷时，李茂派尹仁桂向李彬传达意思，让他厚待无疾，李彬也为了日后的考虑，多次去见他。等到李彬丧期结束回到京城，李茂对李彬说：“无疾对我怎么样？”李彬说：“感恩。”李茂又对李彬说：“无咎兄弟，虽然被流放贬谪，也一定要委婉地对待他们。”赵希闵也对尹穆说：“骊江、骊城，对社稷有功，一旦凋零，真是可惜。不过国家论罪，他们不至于死，日后是否被任用，还不得而知。”姜思德见到尹穆叹息说：“无疾被流放到外地了。如果他能回到京城，希望他还没老的时候能一起游乐。”李茂对柳沂说：“近来众人纷纷请求治闵氏的罪，我实在不知道其中滋味。安纯等人结党营私，每每煽动闵氏的事，想加罪于他，皇上的明鉴岂能不知道？”柳沂回答说：“您为什么说这些话！请千万不要再说了。”这些实际上都是因为故旧之情，怜悯闵氏被治罪。以上李茂等六人，私下相互图谋，策划危害社稷，不分首从，应当处以凌迟处死。

皇上说：“尹穆等五人，减死罪一等，杖打一百，流放三千里，财产没收充公。”于是将尹穆流放到泗州，李彬到长兴，姜思德到宁海，赵希闵到光阳，柳沂到海南。

○将柳龙生、具成亮等人杖打后流放到远方。巡禁司启奏：“柳龙生、具宗秀二人，与李茂结党，泄露机密，也应当处死。”皇上命令削去官职，杖打六十，流放远方。于是，柳龙生流放到扶余，具宗秀到蔚珍。又将巡禁司令史李阳培杖打后流放到瓮津。因为他把狱辞泄露给了洪彦。流放具成亮到蔚州，前郞将洪彦到机张，都削去他们的官职。洪彦是李茂的随从，与李阳培窥探狱辞，然后告诉李茂。流放李茂的儿子李衎到蔚州，李承祚到长鬐，李公柔到沃沟，李公孝到丰州，李公祗到清州，李托到平海，只有李公裕因为眼盲而免于流放。

○台谏联名上奏说：

法律是天下共有的，不是一个人能私有的；信用是君主的大宝，即使是片言只语也不能忽视。现在乱臣李茂，在戊寅年定社的时候，参与奸党，往来观察变局，局势平定后，才惭愧地来归附。到了壬午年，趁皇上身体不适之际，与无咎、无疾密谋拥立幼主，想独揽国政。到了丁亥年秋天，随从世子朝见的时候，曾说：“皇上不喜欢我，却让我跟着世子去朝见，为什么呢？”他在君臣之间怀有二心，由此可见。到了戊子年春天，从京师回来，告诉皇上说：“世子英明，我知道并会善待他。”他离间慈孝关系，也可以看出来了。这四条，足以构成不忠奸恶的罪名。他又勾结乱臣，巩固即将得逞的阴谋，即使处以极刑，他也死有余辜。现在皇上赦免了这个首恶，又宽恕了他的党羽。臣等私下认为，宗庙社稷是万世所依仗的；恩赦是一时的姑息。用一时的姑息来宽恕万世的罪人，不是小事。而且，不安分的人混杂在国中，日后生变，后果难料。《春秋》记载“肆大眚”，用以警示后世；诸葛亮治理蜀国，不随便发布赦令。何况我朝如此兴盛？以前臣等看到圣旨说：“事关宗社，应当依法论处。”臣等还担心难以抓住罪人，没想到轻法竟到了这种地步。法律已如此，信用在哪里？恳请皇上命令有关部门将李茂以及尹穆、李彬、柳沂、赵希闵、姜思德等人，都依法论处，明正典刑，以安定宗社。

○闵无疾又被送回三陟郡。

太宗 9年 10月 3日

流放李茂到昌原府，由巡禁司司直禹导押送。李茂戴着枷锁到了青坡驿，台谏派官吏留住他。禹导回来报告，皇上责备禹导说：“你不听从我的命令，反而害怕台谏吗！”于是命令将他下狱，再次派副司直金理恭押送。李贵龄、朴訔、柳廷显、偰眉寿到宫阙，请求依法处置李茂，议政府台谏也上疏请求。政府上疏说：

臣等认为，无咎、无疾的不忠之罪，通天彻地，按照王法必须诛杀而不赦免。殿下只因区区姑息之仁，曲加怜悯宽容，让他们保住性命，国人都痛心切齿，认为乱臣贼子会接踵而出，可以立等见到。现在李茂竟与他亲近喜爱的尹穆、柳沂、赵希闵、姜思德、李彬等人，往来勾结，相互谋议，图谋让乱臣再起，国人的话难道会虚假吗！臣等观察李茂的为人，包藏凶祸，专行诡诈，反复无常，比山川还险恶；猜忌残忍之心，比豺虎还毒。他已有的不忠劣迹，难以一一列举，姑且说大的方面。无咎等人，是为人臣子者不共戴天的仇敌，而李茂表面上像憎恨他们，与国人一起请求治罪；内心却庇护他们，指天发誓，这是第一条罪。戊寅年事变，他往来其间，想观察胜负来决定去留，等到投靠殿下，见事情窘迫势弱，又假装困倦而退去，等形势好转再来，他的反复难信，到如此地步，这是第二条罪。壬午年，趁皇上长疮久病，竟与闵氏私下会面，密谋拥立幼主，他的意图是什么？这是第三条罪。世子朝见出行，殿下命李茂随行，李茂对无疾说：“殿下不喜欢我了，为什么让我随行？”他回测不忠之心，妄自揣测圣意，这是第四条罪。等到返回，又请求见驾，妄言世子的过失，想动摇国本，他的意图是什么？这是第五条罪。无疾到李茂家，请教自安之策说：“殿下必定不会保全我们，该怎么办？”李茂隐瞒不报，长达数年之久，等到事情暴露，竟派妻子到闵氏府第，谎称安城君误传以作解释，这是第六条罪。李之诚在朝见出行时说的话，难道是从肺腑中流出的？臣等认为是李茂唆使的。为什么这么说？李之诚是李茂的门人。被流放外地不久，擅自回京，李茂竟越级授予官职，这无疑是李茂的奸计，这是第七条罪。他常与同党图谋除掉宗室支系，而“王子宗室如何处置”的话，先由尹穆说出，这是第八条罪。想除掉不依附自己的人，则或唆使柳沂假借他人上书，或让卢閈借机投诉，这是第九条罪。有时说殿下不喜欢我，有时动摇本国，有时想剪除宗支，有时暗中庇护乱臣，固结为党，不知殿下看李茂的所作所为，认为是忠呢，还是认为是大不忠呢？如果认为是大不忠，岂能容许他在天地之间一日存在？倘若不是天地宗社之灵有所启迪，使这些乱逆之徒自行暴露，国家的祸患岂能说得完！萌芽虽生，根株还在。恳请殿下将无咎、无疾、李茂及其党羽，明正典刑，在市朝处死，以平息国人的愤怒，断绝奸党觊觎的念头，宗社幸甚。

三功臣上疏说：

臣等认为，人臣不能有叛逆之心，有就必须诛杀，这是王者的大法。李茂内怀奸险，反复莫测，当殿下定社之际，他中立观望伺机，这是第一条罪。殿下以天地之量，将他列入功臣之列，位在百官之上，他本应竭诚尽力以报圣恩，却不这样，竟在壬午年殿下生病时，图谋日后专权，暗中前往闵氏之家，密议大计，这是第二条罪。丁亥年，接受陪同世子入朝觐见的命令，不顾殿下委任之意，到闵氏之家，反而将怨恨上情的话告诉无咎，这是第三条罪。无咎、无疾因不忠得罪，被逐在外，他密令姻亲往来传话，阿附不轨之党，这是第四条罪。等到陪同世子返回，请求私见殿下，秘密诬陷世子，既与闵氏想除掉各位王子，又想图谋危害国本，这是第五条罪。李茂反复不忠之罪，如此明显；他的党羽尹穆、赵希闵、李彬、姜思德、柳沂等人的不忠之罪，全天下神人所共愤。殿下以宽大之恩，曲法宽宥他们，这对宗社大计怎么办？请依法司所申，将他们全部置于法律制裁之下，以垂万世乱臣之戒。

台谏上疏说：

诛杀乱臣，本是《春秋》之法；惩治党恶，尤其《春秋》所重。现在无咎、无疾的不忠之罪，是《春秋》以来从未有的大恶。政府台谏、大小臣僚，联名请罪，多达数十次，正如孟子所说“国人皆曰可杀”。殿下不能以大义决断，将他们安置在外地，以滋长其恶，使他们的党羽李茂、尹穆，于是有了党恶的计谋，图谋倾覆宗社。臣等曾以李茂、尹穆党恶之罪，联名申请，殿下预料到臣等将要说及无咎、无疾，不允准。从前齐桓公问郭国灭亡的原因，父老说：“厌恶恶人却不能除去，所以灭亡。”既然如此，知道恶人而不能除去，不如不知道。现在让乱臣恶党混杂在州郡。无疾是外戚，李茂是大臣，都长期执掌兵权，为人所信服。倘若有一人作乱，四方蜂起，那么给国家带来的祸患，岂能说得完！臣等观察殿下，明明看到他们的不忠，却不依法处置，只是因为不忍之心罢了。管叔是兄长，周公诛杀了他；建成是长子，太宗诛杀了他。周公、太宗难道没有不忍之心吗？只是不能因私恩废公义。外戚小人，有滔天之恶，臣等以什么心与他们共戴一天！臣等认为，刑罚不用，无法震慑乱臣；法律不严，无法惩治党恶。恳请殿下，为宗社子孙万世之业，深思熟虑，将乱臣无咎、无疾，其党羽李茂、尹穆、柳沂、李彬、赵希闵、姜思德等人，依《春秋》大义，按律文断罪，国家幸甚，公道幸甚。

都不允许。政府仍然不退下，皇上对代言说：“政府也不懂我的意思了。他们请罪为什么这么急？姑且等十天十五天也不晚。你们应该把这个意思告诉他们。”政府于是退下。

太宗 9年 10月 4日

太宗9年10月5日

议政府、台谏官员到宫廷再次请求治李茂的罪。三位功臣又上疏说：

我们私下认为，赏罚是君主的大权。赏罚没有章法，做好事的人就没有鼓励，做坏事的人就没有惩戒。怀安君李芳干父子以及李居易等人的罪恶，是王法所不能赦免的，殿下不将他们依法处置，让他们保全性命。因此，李无咎、李无疾等人暗中图谋不轨，想要危害宗庙社稷，殿下又依从宽大之法，将他们安置在外地。如今李茂看到以前作恶的人没有伏法，就和尹穆、李彬、赵希闵、姜思德、柳沂等人，暗中怀有奸诈之心，结党依附李无疾，祸患难以预料。幸好依靠天地祖宗的灵佑，暗中引导他们的内心，叛逆的阴谋从他们同党中泄露出来，事情真相大白，应当明确地治他们的罪，以惩戒后来之人。为什么殿下用姑息之仁，废弃万世的大法呢？这就是作恶的人之所以没有惩戒的原因。我们私下认为，乱臣贼子，即使刀斧加在脖子上，尚且不以为戒。何况依从轻典，安置在外地，哪里足以惩戒他们的罪恶呢？作乱的人相继出现，正是因为这个缘故。《左传》说：“乱臣贼子，无论生死，无论时代古今，王法都不赦免。”希望殿下以大义决断，将上述人等全部依法处置，以杜绝万世祸乱的萌芽。

太宗命内官不得出外传命，因此内外不通。到了傍晚，太宗说：“我有眼病，不能决断事务，我会再考虑。”于是众人退下。

太宗9年10月5日

派人诛杀李茂。黎明时，召功臣掌务汉平君赵温、西川君韩尙敬，让知申事安腾宣问说：“请求治无疾等人罪，是谁先发言的？”韩尙敬说：“功臣共同商议后请求，谁能独自承担？”太宗说：“怀安君的事，是被凶暴之徒诱导所致，而且事情发生在我即位之前。李居易只是讨厌闵氏罢了，并不是不忠于我，为什么今天一并请求治罪呢？”韩尙敬回答说：“事情虽然不同，但都关系到社稷，都没有依法处置，所以有罪的人今天又出现。列举这些人请求治罪，就是因为这个原因。”太宗说：“他们都不是不忠。如今你们这样论说，就不是我所能决断的了，功臣们商议一下怎么处置。”右司谏朴习、掌令闵审言等人相继到来请求，太宗说：“政府、功臣、台谏，言论各有不同，处置起来很难。”不久，议政府率领百官上疏说：

《传》说：“刑罚是用来辅助治理的。”这是因为刑罚是圣人不得已而使用的。所以舜和周公是大圣人，也不能避免诛杀四凶、管叔、蔡叔，不像后代那样务行姑息，豢养奸邪而危害国家。李茂的罪行，前面的疏文已经论述了，但还有可说的。李无咎等人的罪行，自从颁布敕令以来，连愚夫愚妇也都明白知道他们不忠，无不痛心愤怒。李茂身为大臣，亲眼看到实情，并且一同请求治他们的罪，却对柳沂说：“近日国人请求治罪之举，我全然不知其中滋味。”他反复无常、奸诈至极。常怀不轨之心，妄自认为殿下不喜欢自己，屡次在言语中表露，他对殿下的怨恨，不是一朝一夕了。他肯对殿下尽臣节吗？随从朝会回来的路上，又向殿下构陷世子，他肯为世子效力吗？对殿下已有怨言，对世子又行谗构，他不是朝鲜的臣子已经很明白了。殿下为什么吝惜而不施行天罚，以毁坏古今天下的纲常呢？我们私下想，祸患生于疏忽，变故起于不测，这是必然的道理。如今逆党遍布在外，日夜孜孜不倦，千计万端，图谋一朝得逞旧怨，以祸害我们的宗庙社稷，以鱼肉我们的生灵。以殿下的英明，当世罕见，学问通晓古今，为什么重视诛讨乱贼，而轻视宗庙社稷和生灵呢？这是我们日夜痛愤、屡次冒犯天听而不停止的原因。恳请殿下，效法舜和周公的大法，警戒后代孱弱君主的姑息，将无咎、无疾、李茂、尹穆、李彬、希闵、柳沂、思德等人，明正典刑，示众于市朝，不胜荣幸。

太宗说：“我会斟酌考虑。”群臣回答说：“如果是事情可疑的，深思熟虑是可以的，但罪行明显的，何必等待斟酌！”太宗说：“已经定罪的人，为什么也一并请求？”回答说：“罪行不依法律，请求依据法律来判决罢了。百官请求，不是为了一己之私，是为宗庙社稷的大计。殿下怎能废弃法律呢？”太宗于是取过百官的疏文，批示说：“依从所申。李无咎、李无疾，暂且安置在海外远岛，其余尹穆等人，不再提出论处。”于是，议政府派人派巡禁司大护军睦进恭、刑曹正郞梁允宽，在路上追上李茂监刑；李无咎、李无疾，移配济州。睦进恭等人在竹州追上李茂，宣布说：“你的罪恶，应当杀戮及于妻儿，特免除你儿子的死罪，让他们保全性命。”李茂叩头谢罪，于是枭首示众。李茂的妻子和女儿，籍没为奴婢。议政府想依据法律条文诛杀李茂的诸子，派人派大护军高烋、司直沈龟麟，分路监刑。高烋等人到宫廷辞行，太宗说：“我的本意不是这样。”于是阻止了。台谏交章上疏说：

尹穆等五人的党恶之罪，实在是天地所不容，即使诛杀其身、夷灭其族，还不能快于臣子之心。殿下特以不忍之心，让他们保全性命，这是我们痛愤不已的原因。何况他们的父子兄弟，心怀忿恨，混杂居住在京城中，想要发泄怨恨，怎能不早作打算呢？我们前日追究他们的父子兄弟，以至于叔侄，使他们不得出入，巡禁司入传请求囚禁，殿下又命令放还，这是施惠于奸邪而损害国家。而且李茂的儿子，是首恶的后代。不依法处置，分置各州郡，又有外戚姻亲，遍布朝廷内外可以吗？恳请殿下，将李茂的儿子以及尹穆等人的父子兄弟以至叔侄，各依法处置；女婿以及外戚姻亲，有别样恩义的，罢职不叙用。

太宗说：“如果有政事，亲属在官位的，应当淘汰。尹穆等五人的父子兄弟伯叔父及兄弟之子，收取职牒，分置外地。”只有尹穆的哥哥尹坤因是功臣，得以不连坐。太宗召台谏掌务说：“尹穆的弟弟尹向忠于社稷，是寡人所知道的，归还他的职牒，不要一并安置。”

台谏交章上言：

我们私下认为，乱贼之人，凡是民众没有不憎恨的。李茂、尹穆的乱贼阴谋，已昭然可见。大司宪李文和，最初审问尹穆时，不曾用心，问完后请求治罪入传之际，把状申中所载的追究同党之条，隐匿而不陈奏；接着审问李彬，也不用心。等到请求李茂首恶之罪，状疏已经写成，却妄发大言说：“罗织他人罪名。”又请求治龙生漏言之罪，称病不参与，其心莫测。我们上疏请问，未蒙允许。我们不知道罗织之言从何而来，审问其情由，自称是偶然谦辞。我们认为，台谏交章请求不忠之罪，偶然谦辞，难道是当时该说的吗？必定有原因。希望殿下，命有关官员，收取他的职牒，审问其中缘故，以惩戒后来之人。

太宗召见李文和，逐一审问疏中的四条，李文和一一自我辩解，并且说：“臣所说的‘罗织人罪’，只是指臣身为宪司之长，条陈李茂的罪行，以构成他的罪名罢了，没有其他意思。”太宗说：“我本来就知道卿是谦辞。”李文和最终没有获罪。

流放赵希闵的父亲赵瑚到平州，儿子赵俭同到阴竹，柳沂的父亲柳厚到顺兴，儿子柳方善到清州，柳善奴到顺兴，柳孝福、柳莫同到温水，尹穆的儿子尹召南到大兴，尹周南到新昌，姜思德的儿子姜待到安岳，姜末同到阳城。

司宪府启奏说：“李茂的女婿孟归美，法律没有连坐的条文，但本朝甥舅关系与中国不同，请求治他的罪。”太宗命释放他。

太宗9年10月8日

丙午日，月亮运行到南斗星的魁星区域。

太宗 9年 10月 9日

丁未日，大王前往文昭殿，举行冬享祭祀。

太宗 9年 10月 10日

戊申日，司宪府上疏请求追究任添年的罪行。疏文说：

添年深受皇恩，家产已很充足，却仍贪图财利，携带大量违禁物品，触犯国家法律，甚至十六升麻布这种极细的布匹，即便是本国进贡的物品中也没有，添年却私自携带。如果这些物品被上国发现，恐怕会留下日后的大祸患。请求将添年削职问罪，同时惩治那些私下嘱托添年牟利的人。

大王说：“我自会另行处理，法司不要再弹劾了。”

太宗 9年 10月 11日

己酉日，派遣判汉城府事柳廷显、右军同知摠制李慥前往京师。祝贺明年元旦。

李舒被罢免，任安平府院君；河崙任领议政府事；李膺任户曹判书；徐愈任礼曹判书；咸傅霖任刑曹判书；沈龟龄任左军都摠制；大司宪李文和被免职。

太宗 9年 10月 12日

庚戌日，分派各道巡察使。李稷去西北面；李原去江原道东北面；咸傅霖去忠清、全罗道；朴訔去庆尚道；前都观察使权轸去丰海道。奏闻使吴眞密报朝廷的消息说：“韃靼皇帝率重兵驻扎在关中口子外，总兵官沂国公武城侯抵御失败，全军被俘。皇帝向各路征兵，准备明年二月北征。”当时，国家听说黄俨要来，不知原因，有人传言说朝廷要借兵十万和将帅二人，从东北面夹攻韃靼，因此有此任命。

召见河崙、成石璘、赵英茂、李叔蕃、李天祐、柳亮，商议练兵和储备粮草的对策。

太宗 9年 10月 13日

辛亥日，大王在便殿再次召见河崙等六人议事。任命兵曹参议韩雍等十九人担任各道敬差官。河崙等人启奏：

居安思危，治不忘乱，是国家的常理。国家太平已久，武备和军需物资不免空虚疏忽，一旦有紧急情况，实在值得忧虑。请求派遣敬差官到各道，将军资田、各仓库和宫司田，进行实地勘察并收取租税；又将各司公廨田、元从功臣田、回军功臣田、别赐田全部征收；三功臣田征收三分之一；寺社田征收一半；除文宣王祭田、各处祭享田、驿吏和备马田、衙禄廪给田、津尺院主田以外的杂田，一并全部征收；各道分配给民户的屯田，也令其收租缴纳。

全部听从。召见前摠制金仁贵、检校汉城尹朱仁，询问韃靼地域距离的远近。金仁贵生长在沈阳路，世袭总管，到恭愍王时前来归附。朱仁，是女真的后代。

太宗 9年 10月 14日

壬子日，派遣巡禁司司直沈龟麟前往瓮津，副司直禹导前往三陟，押送无咎、无疾到济州安置。政府上言：“巡禁司官员到全罗道就返回，由观察使指定差使员，押送到济州。”大王允许。听任无咎等人带领家属奴婢同行。

太宗 9年 10月 15日

癸丑日，大王前往文昭殿，举行望祭。

太宗 9年 10月 16日

甲寅日，任命金承霔为吉州道都安抚察理使，李从茂为安州道都兵马使，李之实为江界道都兵马使，李承干为江陵道都节制使。又任命尹向为参知议政府事。

命令检校参赞议政府事金科、前汉城府尹卢閈，到外地方便居住。让左代言金汝知向二人传旨说：“把你们的告身文书送到法司，你们可以挑选外地的安稳处居住，家属也可随意带去。”金科谢恩说：“臣没有旧业，只在金化有妻子的族人，想去那里依附。”于是，金科回到金化，卢閈回到宁州。

太宗 9年 10月 18日

丙辰日，太白星白天出现，横跨天空。

赐给军器少监李韬、监丞崔海山各一匹马。大王在解慍亭观看发射火車，因而有这些赏赐。又赐给火車军五十匹布。火車的形制，是将数十支铁翎箭装入铜桶，放在小车上，用火药发射，威力猛烈，可以制敌。

刑曹请求追究检校典书李天龙的罪行：“天龙的家中奴仆盗窃铜佛铸造器皿，天龍知情，接受了铜佛腹中藏的彩缎和珍珠，请求依法判罪。”大王听从。

太宗 9年 10月 19日

丁巳日，黄俨到达碧蹄驿，派遣世子李褆到郊外迎接。

户曹启奏功臣田传承的法令。启奏说：“功臣田的赐牌，都规定由子孙世代相传。如今已去世的大君和、平原君赵璞，胡乱立下文契，传给妓妾，违背了王法。请求按照田法，除子孙之外，妓妾、贱妾不得擅自给予；子孙之内，如果有公私贱口身份的人，也一律不许传承。”大王听从。

太宗 9年 10月 21日

己未日，内史黄俨奉勑书到达，大王率领百官，穿着青淡服在慕华楼迎接，到昌德宫接受勑书。勑书说：“王之处有马匹，可随力进贡多少，以资助国家使用，应当按价补偿，王应恭敬服从朕的命令。今赐王绮帛，可收下。赐王紵丝五十匹、彩段五十匹，王妃紵丝二十匹、彩绢二十匹。”大王接受赏赐完毕后，黄俨传达宣谕圣旨说：“元帝的子孙，有顺从归附的，有不顺从的，那些不顺从的，朕想平定他们。朝鲜的马，虽然体型小但可用，王可送来。”宣读完毕，黄俨立即询问进贡马匹的数量，大王说：“敢不尽力！”礼仪结束，使臣前往太平馆，大王率领百官随同前往设宴，并赠送鞍马，以及给其随从。

显仁妃赠给贞懿宫主白银一百两，下令收藏在尚衣院。

太宗 9年 10月 22日

庚申日，大王前往太平馆宴请使臣。大王对黄俨说：“皇恩已经非常厚重，敢献马一万匹。”黄俨说：“元帝的子孙，逃窜居住在藜渠河，已经传了八代。如今不来归附，皇帝想在来年春天平定，预定二月初六发动大军。所进贡的马匹，应该分批按期送到。”大王请求在开州站交割，黄俨说：“辽东兵少，不行。”

设置进献官马色。任命李天祐、金南秀、偰眉寿、尹思修为提调，命令朝廷内外各品官员按等级出马。大王命令议政府说：“朝廷用于换马的马匹，必须于来年正月内完成进献。”任命户曹参议赵源为济州敬差官，适当抽调军民的家中马匹。这是根据政府的请求。

太宗 9年 10月 23日

辛酉日，发生大雷电、暴雨和冰雹。

太宗 9年 10月 24日

壬戌日，月亮运行到太微垣的右执法星附近。

黄俨在景福宫挑选处女。

太宗 9年 10月 25日

命令金承霔、李從茂等不要前往鎮守。

太宗 9年 10月 26日

早晨在東方出現彩虹。

釋放輕罪囚犯。

黃儼在景福宮挑選處女。

太宗 9年 10月 27日

太白星白天出現，橫跨天空。

司諫院請求懲治辛克禮的罪。上疏說:

亂臣賊子，死有餘辜，罪行相同而處罰不同，是古今的通病。從前無咎、無疾、克禮等人，同樣犯有亂賊之罪，天地不容，王法必誅。因此大小官員接連上書，眾口一詞請求懲處，殿下卻曲加寬恕，不行天罰，讓克禮得以善終，這是國人痛心憤慨的原因。李茂的黨羽接連不斷地出現，正是因為這個緣故。無咎、無疾、克禮、李茂，他們的罪行相同，處罰不應有異。李茂已被處死，無咎、無疾被流放海外，唯獨克禮活著時沒有被當眾處決，死後也沒有被開棺戮屍，為何法令不統一到這種地步？懇請殿下下令有關部門，收回克禮的官職文憑，沒收他的財產，禁錮他的子孫，以明確賞罰的法令。

奏疏被擱置不發。又上疏說:

我們國家考慮到意外的變故，擔憂糧餉的耗費，發給百姓一分種子，卻要收取十分租稅，名為戶給屯田，百姓哀號，怨聲載道。幸虧殿下在求言之日，請求廢除戶給屯田和損實敬差的官員，十有八九，殿下讚許採納，布告天下，民心大悅。但頒降命令不久，又分派敬差官，檢驗已收割的禾穀田地，徵收已免除的屯田租稅，這與殿下向百姓顯示信義的意圖如何相符？何況連年水旱，民不聊生，今年又鄰保軍籍，一起督促完成，民心動盪，再進而徵收賦稅，這能行嗎？《尚書》說：“百姓是國家的根本，根本穩固國家才能安寧。”《左傳》說：“徵斂雖不至於死亡，但百姓非常痛苦。”我們認為，自古以來，國家的興亡在於民心的苦樂，不在於積蓄的多少。看看夏商周以來歷代國祚的長短，就可以明白。積蓄固然不可缺少，重要的是在豐年收成就行了。希望殿下將戶給屯田、損實分揀全部停止廢除，顯示信義施加恩惠，以鞏固國家的根本。

皇上看了奏疏，特意問右正言張晋說：“如今大國起兵，所以預先儲備糧餉，有關部門認為不可，為什麼？”張晋回答說：“大國的變故，我不敢知道，只是我們百姓的苦難已經很嚴重，不敢不說。”皇上說：“人的看法各有道理。我儲備糧食是有原因的，諫官的話是為了民生。”下令賜酒慰勞然後打發他走，將奏疏下發給議政府，商議擬定施行。議政府上言：“國家的戶給屯田，不可立即廢除，至於敬差官則每道只派一人。”皇上聽從。

下令將佛奴安置在公州。仁德殿宮人嘉懿宮主柳氏，曾經嫁人生子，名叫佛奴。佛奴自稱是上王的兒子，上王發誓說不是自己的兒子，命參贊議政府事李至擔任委官，會同臺諫、刑曹在巡禁司共同審訊。臺諫交相上疏說:

大體上父子之間，名分正了之後言語才能順理，名分不正則言語不順。如今柳氏的兒子佛奴，上王說：“不是我的兒子”，將他驅逐到外面，跟著外祖母住在竹州已有多年。近來，他妄稱是上王的兒子，暗中進入京城，秘密會見母親，以混淆視聽，其居心難以預測。在審問時，他的外祖母說：“第三女嫁給潘福海，在戊辰年正月，福海被殺，同年八月，佛奴出生”，那麼不是上王的兒子就很明白了。柳氏的妹夫朴從周則說：“是申年生的。”兩種說法不同，確實不能不分辨。自古以來，假冒王子王孫，擾亂天下國家的人很多。俗話說：“了解兒子莫過於母親。”我們希望詢問柳氏，以辨明事實，端正名分。又問朴從周帶佛奴到京城的意思，分別治罪，昭示後人，那就太好了。

奏疏被擱置不發。將佛奴安置在公州，聽從他的方便。皇上說：“佛奴為什麼不逃跑躲藏以避禍呢？如果逃跑，我就擱置不問。”

任命李之實為安州兵馬使，朴仁幹為江界兵馬使。

設置十一道都節制使各一人。輔助他們的，嘉善以上則為節制使，通政以下則為僉節制使。尙州晋州道：靑原君沈淙、漆原君尹子當；雞林安東道：麗山君金承霔、前節制使曹緩；全羅道：淸平君李伯剛、會寧君馬天牧、摠制曹洽；忠淸道：都摠制金南秀、摠制趙秩、成發道；京畿左道：安原君韓長壽、前節制使柳濕、前僉摠制朴芷；右道：都摠制鄭鎭、僉節制使康有信、洪敷；豐海道：前節制使金繼志、金重寶、越川君文彬；江原道：前都節制使沈仁鳳、前摠制李承幹、前僉摠制文孝宗；東北面：安城君李叔蕃、漢平君趙涓、知議政府事李和英；平壤道：平壤君趙大臨、熙川君金宇、摠制李之實；安州道：吉川君權跬、長川君李從茂、同知摠制金萬壽。又任命僉摠制文天奉、上護軍金玉兼任東北面別牌僉節制使。

當時，李叔蕃掌管中軍，趙大臨掌管左軍，權跬掌管右軍。金南秀、韓珪、延嗣宗、李從茂、馬天牧、成發道、趙涓等七人擔任他們的輔佐，參與軍政。三軍輪流值班宿衛，如果出番，就到掌管軍事的摠制家中聽取號令。皇上擔心軍政多頭，與河崙商議，河崙請求製作騶虞幡，以改革軍政，皇上同意。這一天，議政府上言三軍律令、將士進退的規則：

請命令兵曹掌管銓選、儀仗差備、稟命移文等事，義興府掌管考察軍士、省記監申、巡牌出納、稟命出令等事。三軍都設置侍衛司，每軍一司輪流入值；各軍摠制每軍二員輪流入值；僉摠制也依次入值。以中軍一司為巡衛司，與義勇巡禁司，各分為二番，三天輪換一次，進行巡邏，監巡摠制照舊。十司每司，上護軍二人、大護軍三人、護軍五人、甲士二百人、隊長二十人、隊副四十人。三軍的公事，各軍的僉摠制以上共同商議施行；各衛的公事，各衛的護軍以上共同商議施行。陪奉及講武時，上大護軍各率領一護軍，結隊而行。凡是三軍的號令，兵曹及義興府共同稟承王旨，一齊行文各軍都摠制府，各都摠制府行文各衛摠制及各衛上大護軍，聽從義興府的號令。當危急之時，義興府親自稟承王旨，取出王府所藏的織紋騶虞旗，豎立在闕門吹號角，命令入番的摠制、各衛上大護軍、護軍，戒嚴出番。各軍摠制及各衛上大護軍、護軍聽到號角聲，立即到闕門外，各自率領軍士，屯駐待命。皇上特命將帥，親自授予作戰機宜，各賜給織紋旗然後出發，聽從義興府的號令。各衛上大護軍及護軍，見到本軍的織紋旗，然後聽令行動。如果義興府沒有騶虞旗而出令，各衛上大護軍及護軍沒有見到本軍的織紋旗而聽令行動，沒有兵曹或義興府的明文而私自聚集軍士，都以謀逆論處；如有違犯命令者，允許眾人告發；屬實者，超三等賞賜官職，將犯人的家產、奴婢、田地賞給告發者；誣告者，反坐。

皇上聽從。

撤銷江原道都節制使，命令由觀察使兼任。

太宗 9年 10月 28日

丙寅日，打雷闪电，下冰雹。

太宗9年10月29日

丁卯日，留後司的演福寺、兴国寺、王轮寺三寺的佛像都出汗了。

太宗9年10月30日

戊辰日，太白星白天出现，横贯天空。

增设义兴府兼判事、知事、同知事各一人，由吏曹判书尹柢、沔城君韩珪、谷山君延嗣宗担任，李叔蕃、赵大临、权跬以下，都解除兼摠制职务。改忠武侍卫司为巡禁司，龙骧虎贲等六巡卫司，改为侍卫司。

这个月，日本萨州藤原赖久派遣使者前来慰问，进献地方特产。

太宗9年11月1日

己巳朔日，国王亲自在文昭殿祭祀。

司谏院请求停止编修实录，并且禀报不出依贴的原因，国王说：“古代也有这样的情况。”于是下令尽快发出依贴。

太宗9年11月2日

庚午日，国王前往太平馆，宴请使臣并赠送鞍马。

下令杖打甲士副司直黄河湜一百下并流放。黄河湜随驾出行，路上看到两位大君，盯着他们说：“骑着肥马游玩，最终会怎样？”他的同伍者将此事上报，国王下令将他下狱。巡禁司启奏：“黄河湜的罪行没有正律可依，比照说大话、煽惑众人者应处斩。”国王下令减一等处罚。

太宗9年11月5日

癸酉日，派遣内医治疗孟众的疾病。

太宗9年11月6日

甲戌日，朝廷内史祁保到达，国王因为没有诏书敕令而没有出迎，让世子率领百官在慕华楼迎接。祁保直接到太平馆，与黄俨屏退他人说话，说他的来意是促进进献马匹，并且扬言要寻求处女。国王前往太平馆，设宴并赠送鞍马，祁保因为国王没有郊迎，怒形于色。当时，通事孔明义从北京回来，说：“鞑靼军队距离京城不远，皇都危急窘迫。”西北面都巡问使也上言：“有人从辽东来的人说：‘朝廷军队畏惧鞑靼，全部进入城堡。’”

太宗9年11月7日

乙亥日，树木挂冰。

国王亲自在文昭殿祭祀。这是冬至。

国王前往太平馆设宴。

免除东北面朝廷交换马匹的命令。

太宗9年11月8日

丙子日，日本筑前州的客人，到宫殿进献土产。

任命赵涓为吉州道都安抚察理使，李从茂为安州道兵马都节制使，李之实为江界道都兵马使，金廷隽为济州都安抚使。

太宗9年11月10日

戊寅日，派遣礼曹判书徐愈、参知议政府事尹向前往京师。这是为了感谢赏赐彩币。并且上奏说：“钦差太监黄俨携带奉到敕书节文说：‘王处有马，随进多少。’钦此，臣现在进献杂色马一万匹。”又咨文辽东都司说：“当职尽力，筹措马一万匹，分运差官陆续解送，或一百匹或二百匹，随办随解。倘若停留，目前天寒地冻，草料供应不足，恐怕导致倒毙损伤。如蒙将现解送马匹，随到随收，依照各运咨文内的数目，转达施行，或许更为便利。”

议政府启奏说：“现在感谢赏赐，皇太子在南京，同时派遣副使，似乎不太合适，请问黄俨，然后再决定。”国王认为对，派偰眉寿、黄喜去问黄俨，黄俨说：“依照前例。”

西北面都巡问使，启奏辽东逃散军人的处置事宜。启奏说：“辽东军人相继而来，如何处置？”议政府认为：“如果来的人数量少，并且是夜间越江，就接纳他们；如果是成群而来，就抵御他们，使他们不能渡江。”国王认为对。

太宗9年11月11日

己卯日，国王前往太平馆为使臣饯行。

免除功臣田、元从功臣田、回军功臣田、别赐田、寺社田的官府征收。黄俨到达后，没有请求出兵的话。国王认为三功臣田的数量本来少，征收三分之一，不足以补充军粮；寺社田本来是按人口给的，如果征收一半，就不免有怨言，因此一并允许原主收租。于是，原从、回军功臣等，上书政府，乞求免除他们的田地的官府征收，以调和人心。成石璘、赵英茂说：“不行。”在东北面的元从功臣，于是击打申闻鼓申诉，所以有了这个命令。

太宗9年11月13日

辛巳日，黄俨、祁保带着处女郑氏返回，国王在太平馆为他们饯行。黄俨说：“郑氏不是美色，应该另求以等待。”国王说：“国小力薄，现在进献的马，只有一万匹而已，如果是美色，岂敢不另求！”

太宗9年11月14日

壬午日，下令马天牧在京城内外随其方便。

司谏院上奏几条时务：

第一，《传》说：“国家没有三年的积蓄，就不成其为国家。”我朝近年来，全罗道的军资，用来赈济济州；庆尚道的军资，优厚地供给倭人，这两道的仓库几乎空虚，非常令人忧虑。只有积蓄所在的地方，是西北一道而已。西北之境，连接中国，正当冰合之时，一鞭即可渡河。况且如今中国有战事，如果一旦有变故，如同红贼那样前来，先占据此道，国家将如何应对呢？事情到了紧迫的时候，后悔怎么来得及！义州、江界，虽然派遣了节制使，但军势单弱，恐怕难以抵御。臣等希望将平壤以北的精兵，交给良将，屯戍在要害之地，等到中国平定、冰解时再撤军。第二，国家所重视的是军队，军队所重视的是马匹，所以周朝制度掌管军队的官员，不叫司兵，而叫司马，马对于国家，作用重大。我朝土地狭小，马也有限，从高皇帝到建文年间，所进献的马匹，不知有多少万匹。现在，上国又求取马匹，数量很多，有关部门督促，即使只有一匹马的人，都缴纳给官府。如此则国家将没有马，说起来可以让人流泪。唐朝太宗、隋朝炀帝，都因无马而未能成功；丹兵、红贼侵犯我国而先灭亡，这不只是山川的险要、将帅的贤良，也是因为有马的缘故。臣等认为，以事大之礼来说，不能不献；以宗社之计来说，不能多献。又怎么知道今天求取，而明天不求呢？伏惟殿下，以事大之礼、宗社之计，参酌施行。第三，殿下即位，崇文尚武，将士精励，军队强盛，威加邻敌，琉球、暹罗、倭国之人，无不前来归附，确实是千载难逢的盛事。然而倭奴，性情凶狠，世代为寇盗，是百姓的仇敌。现在与我国百姓，杂居州郡，以至于接受官职，在宫廷宿卫，非常不妥。晋初，诸胡杂处中国，郭钦、江统都劝武帝将他们驱出塞外，以断绝祸根，武帝不听从，二十多年后，伊、洛之间，就成了胡人的地域。唐初，突厥灭亡，其部落都到长安，魏徵劝太宗说：“不忍心全部杀死，应当放回故土，不可留在中国。”太宗不听，于是使唐朝世代有戎狄之乱，这是前事的明鉴。臣等担心倘若发生内乱，这些人终究会成为外患。伏惟殿下参酌古今，圣裁施行。

国王看了说：“谏官的话，很对。备粮的策略，命令政府重新商议后上报。”

下令兵曹、义兴府，共同掌管军摠制，考试甲士。此前，甲士选拔，只有掌军摠制一两人，评定他们的能力，来补充名额。

太宗9年11月15日

大王前往文昭殿，举行望祭。

派遣判司译院事曺士德，押送交换的第一批马五百匹前往辽东。

朝廷内史海寿到达义州。西北面都巡问使驰报说：“内史海寿在十三日渡过鸭绿江，到达义州，无故发怒，剥去牧使朴矩的衣服，捆绑判官吴傅，想要杖打他们却停止了。他行动非常迅速，最终没有说明前来的原因。”大王说：“我恭敬地侍奉天子，只尽一片忠心。奉命出使的宦官，即使非常不肖，我也不敢说什么，难道是为了宦官吗？却竟然作恶到这种地步。”命令议政府说：“海天使非常不恭顺，如果派遣有威望的宰相担任远接使，就无法肆意施展他的毒害了。”政府请求派遣铁城君李原，大王对代言等人说：“我心畏惧天命，所以事奉大国以诚。天子不派遣朝官，却命令宦官，他们前来，有的贪婪，有的暴虐，恣意横行无礼，该如何处置？”回答说：“这确实是古今的通病。”大王说：“我想详细陈述海寿的情况，密封上报，但想到中国正乱，如果我这样做，或许会因为一时的愤怒，留下百年的祸患，我应当忍耐。”

台谏联名上疏请求追究上党君李佇的罪责。疏中说：

赏善罚恶，是国家的常典。行善而不赏，作恶而不罚，用什么来劝勉和惩戒！过去，上党君李佇父子，暗中怀有二心，将要图谋不轨。不仅台谏，宗亲百官，都合辞请求，要治他们的罪，殿下特别施加深恩，使他们保全性命，这正是李佇静守悔悟的时候。现在却不自我约束，没有悔改之心，聚集各类人众，驰骋几个郡，任意狩猎，甚至导致伤人性命。这是可以容忍的，还有什么不可以容忍！罪过没有比这更大的了。希望交给有关部门，收回他的官职任命状，审讯他的罪行，并追究他的党羽，痛加惩戒结党作恶之人。

大王说：“我听说李佇因打猎而误杀人，深感畏惧。至于不轨的言论，那是他父亲的事，不是李佇，我将羁縻安置他。如果说李佇暗中怀有二心，岂不是伤害和气吗？打猎的罪过，固然应当处罚，但又怎么能交给有关部门呢？”台谏启奏说：“李佇已经是罪人，又正值国丧，任意打猎，伤害人命，怎么能宽恕他！”大王说：“你们所上的疏中论李佇怀有二心和杀人的罪行，都不甚明白。”台谏退下。

台谏上书再次请求追究李佇的罪责说：

窃思李佇父子，暗中怀有二心，甲申年以来，政府台谏共同指出的，并非从今日开始。李佇以功勋亲贵，被废黜到远方，殿下归还了他的官职文书，安置在临江，恩德深厚。他却不自我醒悟，在殿下丧服未除、大小臣民都穿素服、禁止音乐的时候，竟然率领司直文秀生、伴当金思详、六十李蒙奇、才人李夫介之流，于十月初二日，在安峡县女真洞打猎。安峡与临江相距不近，驰骋打猎，本来就有罪，又在射猪时，李夫介误中李蒙奇，当场死亡。蒙奇的死，虽出于夫介之手，实由李佇打猎所致。既然如此，臣子哀痛之心何在？被贬黜之人悔悟之心何在？况且如今不逞之徒，杂处州郡，明示国法，禁止他们结党，正是时候。李佇擅自带领弓马，驰骋数郡，任意打猎，致伤人命，如果不惩罚他的恶行，那么臣等担心不逞之徒，不畏惧国法，结党亲近，或许产生不测之患。这就是臣等前日到宫廷再次请求的原因。昔日汉光武帝时，湖阳公主的奴仆杀人，躲在公主家，湖阳令董宣抓住并杀了他。公主发怒，向光武帝告状，光武帝要治董宣的罪。董宣说：“陛下以圣德中兴，却纵容奴仆杀人，凭什么治理天下？”光武帝认为有理而赦免了他。从此朝野肃清，从而振兴了汉室基业。如果殿下以极大的仁德，不允许审讯，命令有关部门收回李佇的官职文书，流放到京畿以外；将李夫介按他的罪行处断；对文秀生、金思详以及一同打猎之徒，痛惩结党附从之罪，以警告不逞之徒。

大王说：“李佇仍然在临江村庄安置，禁止他出入；那些跟随打猎的人，现在正值极寒，可以从轻判决。”

忠清道木州资福寺的石佛流汗三天。

太宗 9年 11月 16日

命令不禁婚嫁。听从进献色的启奏。

太宗 9年 11月 18日

派遣司译院判官任种义，押送第二批马五百匹前往辽东。

海寿到达龙泉站，遇到黄俨，接受敕书后返回。大王派遣都总制郑镇，携带宫酿慰劳他，没有赶上。黄俨见到海寿后，说：“现在正值极寒，不能带着处女上路，暂且等待春天暖和，再来迎接，应该好好梳洗打扮。”又说：“应当再加以选择。”于是留下郑氏就走了。大王曾对代言金汝知说：“中国战事兴起，采选女子难道是时候吗？只是假装泰然罢了，必定会在中途返回。”到这时，都佩服大王的先见之明。大王因为朴矩被海寿侮辱，商议想要选人替代他，如果海寿问起，就回答说朴矩曾对使臣失礼，所以召来治罪。成石璘说：“现在江冰已合，边防军情紧急，而且用欺诈欺骗人，是小智，不如留他镇守。”大王同意了。通事全义从辽东返回说：“辽人秘密说，朝廷传闻朝鲜起兵帮助鞑靼，所以派海寿来侦察。他一入境就假装发怒，以观察顺逆。”

命令搜求《春秋》和《谷梁传》。

太宗 9年 11月 19日

下旨征求意见：“粮饷，是军国大事所重。如果有凶荒之灾、战事发生，如今国家所储备的，确实令人担忧。现任和散职二品以上以及各司在职官员，都来陈述储备粮饷、扩大储蓄的方法，密封上报。”司谏院上言说：

窃思我国家，南有海寇，北有野人，治兵之事、足食之道，即使在平时，也不可不考虑。何况近年水旱相继，而殿下即位以来，忧勤政治，留心武备，内而侍卫，外而藩镇，士人激励，兵器强盛，自古未有，而足食之道，有所未完备，臣等反复筹划很久了。殿下令臣僚全都陈述储备粮饷、扩大储蓄的方法，密封上报，臣等敢直言不讳，冒犯天威。第一，前朝末年，田制大坏，豪强兼并，公仓空虚。我太祖康献大王，应天顺人，创业之初，首先改革私田，以端正疆界，实在是盛代万世的良法。然而在授田之法上，有可以讨论的地方。授田的等级有十八等，第一等，所受之田一百五十结，则所收的租子不为不多，又所受的俸禄也不为不多，这足以供一家一年的用度。加上功臣之田，称为开国、定社、佐命、元从、回军，又有别赐之田，一人所受，将近千结，仓库怎么能够充盈，粮饷怎么能够充足呢？古代对待士人，进用则给俸禄以酬其劳；弃而不用则给田以资其生。如今既受科田，又受禄俸，待士之道，可以说无愧于古了。臣等希望科田之外，功臣别赐田，全部收回，以充军资。凡有功者，贤能则赏给官爵；否则赐给布帛，那么功无不赏，而国家有盈余了。并且检校官，不任事而领取俸禄，非常不便。也一并停罢，以补充粮饷。第二，管仲计算煮海之利，以使齐国富强；唐代刘晏将盐利，与百姓贸易，其利倍于劝农。那么盐利是重要的。如今国家设置盐场官，烧盐贸易，是古代的遗法。然而布这种东西，饥饿的人不能当食物，希望京外官盐，都用来交换米，以补充粮饷。第三，金作赎刑，是大舜的训导。如今我国凡有罪者，如老幼残疾，不敢加刑，用布赎罪。然而小的由守令，大的由监司，不报告政府而擅自使用，也不便利。希望中外二罪以下，都用米赎罪，以补充粮饷。

交给议政府拟议。

议政府启奏吏典升迁调任的法令。启奏说：“吏典的升迁调任，都按照本衙门的高低等级来定。如今巡禁司的令史、三军的典吏、承政院的掾吏、尚瑞司的书吏，本是二品三品衙门的吏典，却按照一品衙门的惯例，以七品官离职，不太合适。请求这四个衙门的吏典，按照六曹令史的惯例，以八品官离职。” 太宗听从了这一建议。

太宗 9年 11月 28日

命令李原、柳廷显、尹思修、金弥恢复职务。建文四年七月初一日，议政府判决：“各道各官的贡赋，由监司守令按时节上缴，限于次年漕运之时。如果出现拖欠的，现任及卸任后授职的人，一并停职；前任则发配原籍；其中情况特别严重的，一并没收官职告身，发配外方；监司失于觉察的，停职；特别严重的，发配外方。” 到这时，吏曹核查戊子年未缴纳的贡物，报告给议政府，命令司宪府弹劾上奏。李原、柳廷显、尹思修等六人，因前任监司失于觉察而获罪；前任广州牧使金弥、前任判海州牧事金继志等数十人，也因身为守令应当治罪。议政府因尹思修担任官马提调，金弥担任京畿观察使，公务繁忙，请求暂且让他们处理政事。太宗不同意说：“如今刚刚立法，就立刻想破坏它，可以吗？命令承政院，重新审查李原等人的罪状轻重，上报给我。” 于是有了这项命令，其余的人都按不同等级论罪处罚。

织纹驺虞旗完成。中军为朱雀，左军为青龙，右军为白虎。太宗驾临便殿，使用行信宝作为标记，赐予宣召乌梅牌给孝宁君、忠宁君，上面刻有“天地”两字的左半部分。太宗对近臣说：“国家设立新法，起初喧闹沸腾，但最终总会收到成效。如今所制定的织纹驺虞旗的法规，应当让朝廷内外都知晓。”

将世子殿的宿卫分成三番。清平君李伯刚、元尹皎、上护军沈泟、少尹赵兴为第一番，平壤君赵大临、正尹淮、库使沈宝、部令赵爱为第二番，吉川君权跬、正尹兴露、判官李仲蔓、奉礼郎赵伦为第三番。

太宗 9年 11月 29日

命令义兴府摠制以下官员每日讲习兵书。命令左代言金汝知前往义兴府，考察兵书通晓与否。

又派遣右副代言许迟，到义兴府讲解兵书，总共五天。

赐予护军平道全家。这是尹穆的家产。

派遣护军任均礼，押送第三批马五百匹到辽东。

太宗 9年 12月 1日

太宗亲临文昭殿祭祀。

赐予河崙、成石璘、赵英茂、李天祐、李叔蕃、尹柢、韩珪、朴子青、沈龟龄、延嗣宗宣召乌梅牌各一个。太宗询问各位大臣说：“腊，就是猎，所以猎取禽兽，用来供给祭祀。如今确定了军令，我想借打猎来试验一下，怎么样？” 大臣们都说：“可以。” 太宗曾经向代言询问腊日的含义，代言回答说：“历代各自以所崇尚的五行的墓日为腊。”

台谏官上交奏章说：

从前，大司宪李文和，对于尹穆则隐瞒推究党羽的条款，对于李茂则编造罗织的言论，又在龙生请罪之时，声称有病不参与，罪过极大。因此我们问明备细其情状，联名上奏请罪，殿下不曾立即允准，这是我们不敢沉默，再三申请的原因。内心怀藏奸诈，外表显示忠义，是古今人臣不可赦免的罪行。希望殿下命令有关部门没收他的官职告身，审问他的罪行，以警戒人臣中怀有二心的人，国家就非常幸运了。

又上奏说：

乱臣贼子，是天地所不容的，是人人都应当诛杀的。因此汉朝的将领，功劳并非不重，但汉高祖诛杀了他们。高祖难道不想保全功臣吗？乃是重视他的宗庙社稷啊。辛克礼没有特别的才能德行，性格残忍，只知道有自己，而不知道有国家，轻易触犯法纪，毁坏扰乱礼法，国人切齿痛恨，却很久不敢说。又结党于乱臣无咎、无疾，轻视宗室支系，亲手撕毁墨戏，以构成国家祸乱的阶梯，人臣的罪过，哪里有比这更大的！因此台谏官联名上奏请罪，殿下特别施加恩惠宽恕，不施行上天的讨伐，而辛克礼自己死去，得以善终，让他的子孙传承富贵，甚至功臣田民，公然享用，非常令人痛心，所以我们不久前，再次申请治他的罪，殿下不允准。殿下认为功臣与宗庙社稷，哪个轻哪个重呢？我们希望没收他的官职告身，没收他的田民，禁锢他的子孙，以警戒人臣中不臣服的罪行，就非常幸运了。

都不允准。

太宗 9年 12月 2日

左政丞成石璘请求辞职，没有允许。

太宗 9年 12月 3日

用乌梅牌，召赵英茂、李天祐、李叔蕃、延嗣宗，又召宁安君良祐、摠制金万寿到宫中，命令说：“古代腊祭，猎取禽兽，用来供给宗庙祭祀。如今让宁安君掌管中军，安城君掌管左军，金万寿掌管右军，授予织纹旗，赵政丞总领三军在郊外打猎，挑选不剪毛的、不面伤的禽兽，供给宗庙祭祀。” 又对李天祐、延嗣宗说：“你们是义兴府堂上，可以一同前去教导军士进退坐作的节奏，使军士看见他们军队的旗帜，然后听从命令就可以了。不仅这一件事，将来有时有特别任命将帅的时候，虽然不是原来的将领，但只要接受任命并持旗的人，就是他们的将帅。让三军的士兵，看见旗帜就知道他们的将领就可以了。” 不久派遣判内侍府事李匡，携带宫中酒醴到军中慰劳各位将领。起初，太宗对近臣说：“腊日已经临近，虽然按礼应当打猎，但三年丧期未满，将怎么办？” 左代言金汝知等启奏说：“打猎来供给祭祀，是合于礼的。” 太宗询问议政府说：“腊祭所进献的狐兔獐鹿，是将毛去掉剥皮后进献吗？” 政府启奏：“去掉毛但不剥皮，以整体进献。”

命令在正月十五（上元）、七月十五（中元）、十月十五（下元）以及立春、立夏、立秋、立冬之日，在太一坛举行醮祭。礼曹启奏：“通州的太一醮礼，除每月初一、十五外，应当在三元日，特别派遣人举行醮祭；四立之日，命令该地守令斋戒住宿，精心细致地举行醮祭。” 听从了这一建议。

太宗 9年 12月 6日

任命黄喜为刑曹判书，尹思修为参知议政府事。

命令各品官员按不同等级出米。这是为了补充粮饷。当时行职一品出米十石，二品九石，功臣加三分之一。正三品七石，从三品六石，四品四石，五品三石，六品二石，七品一石，八品十斗，九品及权务五斗。前任官职一品五石，二品四石，三品三石，四品二石，五品二十斗，六品一石，七品十斗，八品五斗，九品及权务三斗。受田的寡妇每十结出一石。没有受田的前任官职，一品三石，二品二石，三品一石，四品十斗，五品八斗，六品七斗，七品五斗，八品三斗，九品及权务二斗。庶人、工匠、商人、贱口，大户三斗，中户二斗，小户一斗。年老多病残疾的人，不收。其外方地区，按照已经下达的文书，收取户数与给予屯田的数量。太宗说：“所收取的地方与主管的官员，应当迅速处理，必须在年前收完。我将督促宗亲，作为人们的表率。”

太宗 9年 12月 7日

甲辰日。命令成均馆学官，精心进行考讲。召见学录孙曾传旨说：“考讲曾经读过的经书，记录他们通晓的内容，列出名字启禀上报。我将在年后，让生员和寄斋生到广延楼，派文地宰相和代言人更加精心地考讲，如果有与上报情况不符的，那么从行首官到末尾人员，一律施加惩罚。”皇上感叹人才不如古代，想要振兴文教，于是下了这个命令。

太宗 9年 12月 8日

乙巳日。召见河崙、成石璘、赵英茂以及义兴府堂上，在便殿商议事情，设酒宴。赐给河崙等三人貂皮各五十领。

太宗 9年 12月 9日

丙午日。派知司译院事李子瑛，押送第四批马七百匹前往辽东。

太宗 9年 12月 10日

丁未日。皇上前往文昭殿举行腊享祭。命令将打猎获得的禽鸟进献于宗庙，并命令礼曹将此制定为法令。

太宗 9年 12月 11日

戊申日。对马岛的客人，来到皇宫进献土产。

司宪府请求处罚无咎等七人的罪行。奏疏说：

臣子的罪行，没有比不忠更大的，不忠的罪行，应当立即受到上天的讨伐，这是古代圣贤的训诫法典，也是殿下曾经明鉴的。前些日子政府、功臣、台谏、百官，依据这个请求，却没有得到允许，使得那些乱贼党羽得以保全性命，这是臣一向痛心的事。以殿下英明勇智的资质，唯独在诛讨乱贼的事情上，用姑息的恩惠，没有立即决断，只把他们安置在外地，臣私下为殿下感到遗憾。逆贼无咎、无疾、尹穆、柳沂、希闵、思德、李彬等人，官位达到高官，有的曾经执掌兵权，有的曾经专制一方。他们使用财物广泛，施用权力专断，如今保全性命，遍布在外地，难道不会因不满而增强他们将要作乱的心思吗？况且现在中国有战事，倘若发生意想不到的变故，那么他们从内部起事，也未可知。不幸到了如此地步，那么今日姑息的仁爱，恐怕会成为日后无益的悔恨。这是臣长叹的原因。希望殿下依据大义，将他们处以极刑，宗庙社稷就幸运了。

司宪府再次上疏论述李佇的罪行，请求把他安置在边疆，没收他的随从和马匹，禁止与他往来的人，以惩罚他的罪恶，没有允许。

太宗 9年 12月 13日

庚戌日。命令恢复屯田。皇上听说左政丞成石璘有病不能处理公务，召见舍人申槪传旨说：“凡有机要事务，到他的家里禀报施行。”又对申槪说：“各司的陈述意见，应该迅速全面审阅，分条列出可行的事项。其中屯田恢复设立的事情，是最优先的事务，如果恢复屯田，那么凡是役使百姓的事情，都可以停止，专心从事农业。”申槪说：“陈述意见现在已经全面审阅，但因为政丞有病，没有立即启奏。关于平州、白州、江阴、礼山、阴竹等地，废除的国有屯田恢复设立的事情，已经行文；按户分给屯田则已有条令，如果没有停止废除的命令，就会自然执行。”又命令议政府说：“如今军国事务繁多，除武备和劝农兴学外，公私土木等杂役，一律停止废除。”

太宗 9年 12月 14日

辛亥日。月亮在鬼宿北边。

搜刮富户的粮食。议政府启奏：“各道富人积蓄的谷物，计算其本户人口，少的留二百石，多的留三百石，酌情交给主人；其余的杂粮，官府登记其数目，仍然放在他家。万一调发使用不够，官府就付给价钱，以充公用，如果没有事情则还给主人。”皇上听从了。

允许济州子弟自愿侍卫。议政府启奏：“济州子弟自愿侍卫的，允许他们来京城；其民间马匹，挑选可以骑乘的，限定二千匹运出济州。”皇上听从了。

太宗 9年 12月 15日

壬子日。皇上前往文昭殿举行望祭。

派遣司直金仁富，押送第五批马七百匹前往辽东。

庆尚道敬差官韩雍回来，呈上几条便民措施。启奏说：“依从百姓自愿，春天给仓库的陈豆，到秋天收新豆，公衙的马料，也使用陈豆。又高险山城有水的地方，每当农闲时修筑，限定三年完成。并且百姓以缴纳米粮为难，请求对种植棉布的田地，不要征收米粮。”皇上听从了。

太宗 9年 12月 17日

甲寅日。改典农寺为典祀寺，奉常寺为典农寺。皇上认为祭祀是国家大事，但缺乏专门负责的官员，只是让其他官员兼任，于理未安，而用典农寺来供应祭祀，名称不吻合，命令议政府拟议。议政府启奏：“典农寺改为典祀寺，隶属礼曹，掌管供应黍稷、香酒、笾豆，兼管祭服、乐器、牺牲、斋戒等事。奉常寺改为典农寺，隶属户曹，掌管耕种籍田，以供应黍稷香酒的储备，兼管劝农、屯田等事。旧奉常寺所掌管的记功、赠谥、教乐等事，移属礼曹；旧典农寺所属的奴婢，酌量分给典祀寺外，其余移属新典农寺，这样算是得体。”皇上听从了。

礼曹上言：

谨按《文献通考》，宋太宗雍熙二年十一月，下诏说：“田猎亲自获得的禽兽交付有关部门，进献太庙。”真宗咸平三年十二月，将打猎获得的狐兔进献宗庙后剩余部分，赏赐给中书省和枢密院。请求依照古代制度，宗庙在腊日进献禽兽，本曹提前报告议政府，行文义兴府启禀听闻，打猎获得的禽兽，交给典祀寺进献，作为固定的仪式。

命令昭悼君、恭顺君坟墓的田地，不要让官府征收。

日本国王派遣使者前来访问。

司宪府请求处罚闵无咎等七人的罪行。上言：

臣等听说英明的君主不拒绝劝谏而广泛听取，忠臣不怕死而直言，所以敢于将诛讨乱贼的事情，冒死上奏，期望得到允许才罢休。伏望殿下，明察日前不止一次的请求，追究臣等不止的意图，将无咎、无疾、尹穆、李彬、姜思德、柳沂、赵希闵等人，处以极刑，以快全国臣民之望，以惩戒后世乱贼之心。

奏疏留在宫中未下发。

太宗 9年 12月 19日

丙辰日。任命朴訔为西北面都巡问察理使。议政府启奏：“西北一道，因为使臣往来，疲惫尤其严重，请求免除按户分给屯田的产出。”皇上听从了。

命令追夺赵璞的录券，禁锢其子孙；郑道传、李懃、张至和、沈孝生、吴蒙乙，追夺录券，没收他们的田地奴婢。司宪府上疏，大致说：

臣子的罪行，没有比怀有二心更大的，怀有二心的罪行，应当处以重典。往日，平原君赵璞，侥幸因为殿下的姻亲关系，得以列入勋臣，位至宰辅，他蒙受的宠荣到了极点。但他却以族亲柳氏的儿子佛奴，假称是上王的儿子，送入宫中，请求立为元子，上王说不是自己的儿子，拒绝而不接纳，其假称是明摆着的。全国臣民归附殿下，而赵璞独自暗中怀有二心，图谋不轨，他心怀欺诈不忠，应当处以法律，但他已经身死，这是臣等痛愤的原因。然而作恶的人，不论生死，不论古今。伏望殿下，命令有关部门斩棺、毁宅，禁锢子孙，没收他的录券，抄没家产，以昭示后人。

又上疏说：

功臣的道义，应当为国家而死，所以赏赐他们田地奴婢，是用来优待子孙的供养。南誾、郑道传、李懃、沈孝生、张至和、吴蒙乙等人，挟持辅助庶出的幼子，图谋倾覆宗室；辛克礼，结党依附乱贼，想要除掉宗室支系，他们都不是社稷之臣是很明显的。怎么可以永远赐予田地奴婢，以丰厚他们妻儿的俸禄呢？请求没收田地奴婢，以充国用。

皇上说：“这些都是大事。我接见大臣，详细商议后施行。”

司宪府再次上书说：

前日所申报的，暗中图谋不轨，酿成将要作乱的计划，无咎、无疾、尹穆、李彬等人，请求处以死刑，以快舆论；想要以异姓之人，暗中转移宗社，赵璞应斩棺毁宅，禁锢子孙，收取录券，抄没家产。交结乱臣，图谋削弱宗室支系的，是克礼；挟持辅助幼庶，图谋倾覆宗社的，是南誾、道传、李懃、孝生、至和、蒙乙。一并都收取功臣的田地奴婢，以充国用，这是臣等曾经痛愤而逐条上奏的。在前日，殿下令知申事安腾传旨，想要与大臣咨询后施行，不要说是弥补。臣等退下后思考，上述所申报的，不仅仅是臣等今日的臆见，政府、功臣、台谏、百司，已经多次请求，而没有立即得到允许，日夜抚心叹息。何必再与大臣谋议，然后才施行呢？伏望殿下，依照臣等前日所申报的，即令有关部门，逐条定罪。况且古代假借异姓，图谋篡夺正位，查考经史，比比皆是。如今佛奴既不是上王的儿子，冒称亲子，擅自入宫，上王当即说不是自己的儿子，指日发誓，岂止是臣等所听闻的？也是国人所共知的。只把他安置在外地，以保性命，怎么知道像赵璞这类人，不会在日后再次出现呢！伏请殿下，明确宣示他不是王之子，一起处以极刑，以杜绝图谋篡位的苗头。

皇上说：“赵璞本性粗率，向上王请求，想要封佛奴为元子。当时，我处于危疑之际，无处安身，喜欢佛奴能够成为儿子，但上王发誓说不是自己的儿子。又朴苞暗中引诱怀安发动事变，所以我最终到了这个地步。况且佛奴，上王已经不认他为子，何况又不是真儿子，怎么能怀疑他呢？赵璞可以追夺录券，禁锢子孙。”又说：“如今化家为国，南誾实在是首倡。道传虽然原本参与谋划，但他为人阴险狡诈。自道传以下如李懃、张至和、沈孝生、吴蒙乙，可以收回田地奴婢。辛克礼，虽然撕毁了王子的画像，其实不是他的本心，而是想让王子避祸。怎么能明知不是他的本心而处罚他呢？”于是指日发誓。

太宗 9年 12月 21日

戊午日/前往解慍亭，让十六名卫士射箭靶。大护军洪尙直等两人射箭，超过二百步，各赐予一张弓。

派遣司译院副使崔云，押送第六批马五百匹到辽东。

辽东都司派遣指挥方俊来到义州，催促交换马匹。派遣吴真去慰劳他，并赐予苎布二十匹。

司宪府上疏重申之前的请求，没有批准。

左献纳宋希璟等人，上奏关于便民利事的建议。奏疏大致说：

夏、商、周三代以及汉朝，年数长的有八百年，短的也不少于四百年，都是因为用恩德凝聚人心，人们不能忘记的缘故。自此以后，长的不过六十年，短的才二十年，都是因为与百姓结怨，根基不牢固的缘故。而且以国家来说，戊辰年回军的时候，人心归向极为仁德的人，所以太祖禁除暴虐、消除祸害，开创了国家；戊寅年定社的时候，人心归向极为有德的人，所以殿下讨伐诛杀凶恶的党羽，登上了大位。由此看来，古往今来天下国家的治乱兴亡，不仅仅在于兵力的强盛、积蓄的多少，而在于人心的向背而已。殿下凭借英明睿智的资质，博览经史，对于古今治乱兴亡的轨迹，洞察无遗，唯独在今日，不体察人心可以吗？近年来，水旱灾害接连不断，公私积蓄都不充足。何况今年因为水灾，百姓在年前就没有食物的情况很多。国家担心粮食储备，想在一朝之间突然做到粮食充足，各道监司知道国家的忧虑，在查验田地时，实际征收的数额偏多，百姓已经失望，又派遣敬差官，征收屯田的租税，催收义仓的粮食，那些敬差官只想着尽职尽责，而不顾百姓生活的疾苦，催征督责非常严厉。那些有粮食的人，吃尽了一天的口粮而缴纳；那些没有粮食的人，卖掉全家财产来缴纳，甚至农牛、田地也都卖掉了。我们不知道这些百姓，是要闭着嘴饿着肚子来供应赋役呢？还是要带着妻子儿女，到有粮食的地方去呢？说起来令人流泪。又对于逃亡的绝户，有的追究同族来赔偿，有的责成四邻来征收，这是抢夺穷人口中的食物，来准备国家的粮饷，说起来令人痛哭。自古以来，百姓愁苦怨恨而国家安宁的，从来没有过。隋朝贮存在洛口仓的粮食被李密利用，唐朝积蓄在大盈库的财物被朱泚使用。粮饷不能不准备，但不可以强行征收，使民生困苦，这是很明显的。如果国家有变故，那么驱使疲惫困顿的百姓去对敌，他们能亲近君主、为长官效死吗？周武王在孟津誓师说：“商纣有亿万臣民，却有亿万条心；我有三千臣子，只有一条心。”殿下难道不想效法周武王吗？我们请求对于没有粮食的百姓所借的义仓米，全部停止催收，等到丰收年景；对于逃亡的百姓，其同族和四邻的债务，也全部停止征收，等到他们回来后再处理，以此来施行仁恩，安定民生。另外，前衔品官中，虽然有官爵的名分，却没有一担一石家资的人很多，他们已经受困于品马，又征收品米，确实值得怜悯。我们请求对于没有受田的前衔官，按照烟户的惯例征收；对于受田的人，不论官职大小，按照所受田地的数量来征收。至于武备，是当今的急务，不能不考虑。各道监司和节制使，都是尽忠王室的人，从秋天到冬天，已经详细地考核了军备情况。殿下选择其中忠诚正直、知晓武事的人，给一匹马派出去，观察士兵、马匹、甲胄、兵器的虚实，考察监司和节制使的能力高低，上报朝廷，明确升降赏罚，那么足以使士兵精良、装备强盛，所向无敌了。何必派遣大臣率领随从官员，烦扰郡县，使百姓疲劳之后，武备才能精良呢？我们请求停止派遣巡察，来安定郡县。而且我们生长在民间，了解民间的事情很久了。百姓中有固定产业而有固定心志的，被登记在官府，来供应赋役；没有固定产业而没有固定心志的，今年藏匿在南州的豪强之家，明年转移到北郡的乡愿之处。同样是国家百姓，却图谋逃避征役，这是奸诈的百姓。国家虽然派遣大臣，鞭打户主，追查到这些人，把他们登记在户籍上，但这些百姓已经没有固定心志，今天登记，明天就流亡，白白地骚扰百姓，增加军队名额的麻烦而已。我们请求下令全国，都发放户牌，没有户牌的人，追究并治罪，那么以前流亡的人，都会想要领取户牌而在今天自首。恳请殿下采纳施行。

太宗看了奏疏后发怒，将其给河崙、成石璘、赵英茂等人看，说：“国家谋求粮食充足的办法，不是一朝一夕了，怎么能说突然要粮食充足呢？现在政府所说百姓借贷义仓粮食的，征收回来是为了准备军资罢了，并非设立新法来征收。为什么说抢夺口中的食物呢？隋朝、唐朝的仓库，都是为游乐享乐而设，不是今天为了防备紧急情况的，为什么引用隋朝、唐朝来说呢？上国有变故，国家有戒备之心，特意为了准备粮饷而已，不是为了台榭池沼、鸟兽、宦官、宫妾的享乐。谏官议论政事，虽然应当切中要点，但怎么能用没有的事情，说出这样的话呢？我想把他们关进监狱，怎么样？”政府官员说：“谏臣的话，虽然不中肯，但不能关进监狱。如果现在赦免他们，敢于直言的士人就会出现。”于是让政府和代言官召来宋希璟等人，责问他们。宋希璟等人回答说：“我们的意思，不是说设立新法来搜刮百姓。百姓虽然曾经借贷，但今年年成不好，如果全部征收，那么百姓就要没有食物了。拥有国家的人，怎么能只依靠积蓄的粮食多呢！民心的和睦，才是保全国家的根本。”太宗命人赐酒给他们后让他们回去。

太宗 9年 12月 24日

辛酉日/将济用库升格为济用监库。掌管国家库藏，但品级低、人员少，于是革除仁宁府司尹改为判事，艺文馆直提学改为监一，承宁府少尹、宗簿副令改为少监二。改库使为判官，副使为注簿。

司宪府上疏请求治李文和、李佇的罪，太宗说：“李文和的事，只是过失罢了。至于李佇，既然已经安置在外地，禁止他出入，还能再做什么呢！”

太宗 9年 12月 25日

壬戌日/削去判通礼门事康泽的官职，流放到定州。司宪府上言：

君主身边的亲近之臣，应当选择忠诚勤恳、诚实质朴的人。我们看到康泽，本来出身卑贱没有才能，只因为是康氏的族人，阿谀依附李济，参与谋逆，本应受到天诛，侥幸蒙受上恩，得以保住性命，官至三品。但他却淫邪放纵，荒废懈怠自己的职务，这是不忠。他的母亲在定州，多年不去探望，等到被任命为青州府使，应当立即赴任，借此可以省亲，这本来是做人子所乐意的，他却极力推辞请求免除，这是不孝。《传》说：“在孝子之门中寻求忠臣。”让不忠不孝的人亲近在左右，这是我们痛心的事情。请求收回他的官职委任状，审讯问罪，以警示后人。

于是有了这个命令。司宪府再次请求治他的罪，太宗说：“这也足以惩戒他了。”

司谏院上疏请求治尹穆等人的罪。上言说：“请求处以正刑，永远消除祸根。”奏疏留在宫中不下发。

改受田牌为都城卫。

太宗 9年 12月 26日

癸亥日/命令礼曹详细制定武士考试技艺的办法并上报。命令义兴府说：“国家虽然有丧事，但武备不可废弃。明年春天，我将亲自考试武艺，那些已经通过考试的人和各位武士，不仅要练习骑马射箭，还应该研习武经。其中合格的人，不限多少，依照文科的例子录用，可让训炼观全权负责此事。”于是有了这个命令。

太宗 9年 12月 27日

甲子日。皇上亲自祭拜健元陵。行礼完毕后，进入休息的帷帐，对守陵官刘敞说：“军队，是用来防备意外事件的工具。所以古代真正的儒者，都兼通武事。何况如今天下战事兴起，不是一两年能够平定的，怎么能没有防备！”于是告知想要在明年举行武科重试的打算。

太宗 9年 12月 28日(乙丑)

乙丑日。派遣知司译院事康邦祐，押送第七批运的马五百十四匹前往辽东。

下令将各道沿海地区安置的倭人，转移到内陆深远的各个官府。

命令东西北面整顿检阅军队装备。

宽恕徒刑和流放的人，各有差别。安鲁生、全穆归还告身文凭，允许在外地自由居住；郑守弘、朴安臣、金涉、卓慎、许稠、金士文、赵瑞老等十三人，允许在外地自由居住；李伯持等八人，都允许在京外自由居住；全稳、李叔明、柳龙生、具成亮、孙兴宗、赵末通等三十六人，允许在外地自由居住；李之诚安置在本乡。议政府进言：“赵顺和、孙孝宗、李彦藏匿知情者以及李之诚，不应当宽恕。”皇上不答应，再次请求后才允许。

司宪府前往宫阙请求追究尹穆、佛奴等人的罪过。启奏说：“臣等连续呈上奏章，等待命令多日，未能得到恩准。”皇上说：“暂且等待。”李明德等启奏说：“臣等所启奏的尹穆、佛奴之事有四个要点。如果不明确纠正，那么赏罚不当，这是第一点；纲常不正，这是第二点；国家有外患，贼臣遍布，对国家形势不利，这是第三点；施惠于奸邪之人、残害良民，是古代留下的教训，因此而祸害到他人，这是第四点。”

司谏院前往宫阙再次请求追究尹穆等人的罪过。

太宗 9年 12月 29日(丙寅)

丙寅日。建州卫指挥童猛哥帖木儿，派遣使者来进献礼物，皇上命令厚待他们。

太宗恭定大王实录卷第十八终

太宗 10年

太宗 10年 1月 1日

初一这天是戊辰日。太宗亲自在文昭殿祭祀。回宫后，率领百官举行祝贺新年的礼仪。

太宗 10年 1月 3日

庚午日。谦眞兀狄哈的万户於应朱来边境表示归顺，请求朝见，太宗同意了。

下令在昌德宫和健元陵种植松树。

太宗 10年 1月 4日

辛未日。司谏院官员到宫殿请求处罚尹穆等人，第二天再次请求。太宗因为身体不适，命令传话的人不要上报。

太宗 10年 1月 5日

壬申日。收回前开城留后申浩的官职委任状。申浩侵占邻居的空地，扩大自家地基，汉城判官权卓按照规定将土地划分给邻居，拆毁了申浩的围墙和走廊。申浩非常愤怒，上书控告权卓不公正。此事被移交司宪府核实，申浩因诬告被定罪。

太宗 10年 1月 6日

癸酉日。派遣司直朴茂，押送第八批马匹共六百四十四匹前往辽东。

司谏院上疏请求处罚尹穆等人。疏文说：

讨伐乱贼，先惩治其党羽，这是《春秋》的原则。乱臣李茂已经伏首认罪，他的党羽尹穆等人却得以保全性命，这完全不符合《春秋》讨伐乱贼的义理。这就是我们再三请求将他们依法处置，直到得到允许才罢休的原因。具成亮、宗秀是李茂的姻亲，又在阴谋败露当天，往来传话，泄露情况，罪不可赦。如今只被发配到外地从便安置，实在不合正义。恳请殿下命令有关部门，将尹穆、李彬、柳沂、思德、希闵以及李茂的儿子李衎等人，明正典刑，以昭示国法；将具成亮、宗秀收回官职委任状，流放到海岛，终身不予录用。

奏疏留在宫中没有下发。太宗对代言等人说：“如今台谏所说的都是国家大事，我如果不听，他们必定会辞职退隐。现在正是发放俸禄的时候，如果台谏官员有事，各品官员的委任状就会滞留很久，这是最不合适的。应当让台谏官员了解我的意思。”

太宗 10年 1月 7日

甲戌日。丰海道都观察使上书说：“趁农闲时节，修筑道内的城堡。”太宗同意了。

下令禁止他人家的奴婢投靠本宫。太宗召来司宪掌令郭德渊说：“别人家的奴婢，难免有投靠本宫的。我听说他们的本主录事宋谦等几人，想说却不敢说。你们不要因为我的缘故而有所顾虑，便直接明辨处理。”

太宗 10年 1月 8日

乙亥日。出现日珥现象。

日本志佐殿和一岐州的倭人派人进献土产。

台谏官员到宫殿请求处罚尹穆等人，太宗以身体不适推辞。

太宗 10年 1月 9日

丙子日。发布禁酒令。议政府启奏说：“年老生病服药、民间买卖等，也一律严禁。”太宗听从了。

在昭格殿慕华楼的空地上种植栗树。这是应永阳君李膺的请求，目的是为了减轻州郡的贡赋负担。

太宗 10年 1月 10日

丁丑日。太宗前往文昭殿，举行春季祭祀。

建州卫指挥猛哥帖木儿，派使者进献土产。

太宗 10年 1月 11日

戊寅日。有流星从柳宿出来进入箕宿，形状像升。

派遣判司译院事曹士德，押送第九批马匹共三百七十二匹前往辽东。

下令给元尹、正尹各配三名丘史（侍从）。

司谏院官员到宫殿请求处罚尹穆等人，又说：“成亮、宗秀也是党羽，不可赦免。”太宗说：“我曾想亲自召见台谏官员与他们交谈，最近因小病未能实现。三四天后，我会当面指示。”

停止征收都府米。旧例是，每当初一发放俸禄时，兵曹核查武官五品以下至队副以上，随从者每人发给一帖，称为都府；在领取帖子时，每人缴纳一斗或五升米，称为都府米。广兴仓看到帖子后，才发放俸禄。至此，义兴府与兵曹发生争执，启奏说：“兵曹所收的都府米，对国家无益，对百姓有害，应当废除。”太宗听从了。

下令不追收郑道传等五人的属公田租。议政府启奏：“郑道传等五人的功臣田租，在未属公之前，其子孙已经征收了。如果现在追征，他们无法交给官府，极为困苦，请征收一半。”太宗说：“那些田已经属公，已经收了的田租，都不再追征。”

领春秋馆事河崙、知馆事柳观、同知馆事郑以吾、卞季良开始撰写《太祖实录》。春秋馆启奏：

去年九月接到判令：“壬申年七月以后庚辰年十一月以前，各年修撰官以下的史草，以京城十月十五日、外方十一月初一日为期限，督促缴纳”，至今未缴纳的人很多。请除奉命出使中国外，在今年正月内仍未缴纳的，发文到有关部门论罪；始终不缴纳的，请依前朝判令，子孙禁锢，并征收银二十两。

太宗同意了。记注官赵末生、权壎、尹淮，兼记事官申樯，因落点而参与此事。参外史官只有禹承范、李审二人，其余人都未能参与。史官对河崙说：“我们是执直笔记当代时事的人。何况如今修撰，不依照古例，而在当代修撰？并且让史官不能全部参与，恐怕后人会更加怀疑。”河崙说：“此事秘密，不能与八位翰林共同参与。而且有内旨。如今两位翰林参与，是因为郎厅不足的缘故。”

太宗 10年 1月 12日

己卯日。火星在井宿东边，月亮在火星北边，相距一尺。这天半夜，黄州仇畓村，天空亮了一里见方，不久东方响起雷声。起初像蒺藜炮声，接着像钟声，后来像滩水声，众星摇动。

将军资注簿姜顺、前郞将金仲节流放外地。金仲节与姜顺争夺宅基地，向宪府控告说：“姜顺同时有四个妻子一个妾，已经有了大宅子，现在又想强占我的宅基地。”宪府发公文给汉城府，询问姜顺是否有家舍，得知金仲节是诬告。又问姜顺多养妻妾的原因，姜顺回答说都已经离弃了。于是宪府判定姜顺连续抛弃三个妻子，放纵私欲，扰乱男女之别，于是对两人都请罪。

礼曹上呈武科亲试的规则。初场考步射和片箭，都限二百步；中场考骑射直背五发、骑枪、挥著、夺避；终场考讲《武经七书》。曾中武科的人，直接参加会试；正从三品赴考的人，也直接参加会试；新进者，按常规名额，随人才多少，不限制以前的人数。

太宗 10年 1月 14日

辛巳日。出现日珥现象。

通事李子瑛从辽东回来。李子瑛说：“达达军队在开元、金山等地很活跃，官军遇到他们总是失败。他们的巡逻军，在正月初二，攻打辽东的北门没有成功，掠夺了城外的居民后离去。”太宗说：“如果真像李子瑛说的那样，就应该整顿武备。”议政府启奏：“两界的守令，请派有武艺的人去担任。忠清道三处城池，如果派人去勘察地形后再修筑，事情就拖延了，不如各依所报，立即修筑。”太宗都同意了。派星山君李稷，去勘察广州日长城的修缮可行性。

设置蒙语训导官，以前奉御周彦、前中郞将宋希明担任。

太宗 10年 1月 15日

壬午日，国王前往文昭殿，举行望祭。

在宫中燃灯。

太宗 10年 1月 16日

癸未日，火星出现在北河南五诸侯第一星的北边，相距约七寸。

在解慍亭召见宗亲，观看射箭并设酒宴。

任命金承霔为西北面兵马都节制使，延嗣宗为东北面兵马都节制使。义州通事李龙从辽东返回说：“辽东的一万兵马前往北京，在山海卫遭遇鞑靼军队，交战大败，死伤过半。辽东从正月初二开始，严密把守城池，昼夜不松懈。”国王召集政府官员商议，派遣金承霔等人来防备。

太宗 10年 1月 17日

甲申日，司谏院请求追究无咎等人的罪行。奏疏说：

大逆之罪，是皇天上帝所不容，天下古今所不赦的，殿下怎么能因私情而赦免他们！是非出于一时，大义公于万世。臣等怎能爱惜一朝的生命，而不顾万世的法度？不久前，臣等极力论奏大逆之人无咎、无疾、李茂，及其党羽尹穆、柳沂、李彬、赵希闵、姜思德等人，请求明正其罪，上天引导了殿下的心思，李茂被诛杀，从谏之美可谓至极了。然而首恶无咎、无疾，党恶尹穆之流，却得以保全性命，拖延时日，这对于用刑的公正来说如何呢？这是一国臣民所遗憾的。上述七人及李茂的儿子们，自知不会被赦免，私欲发泄怨恨，又怎知救援之徒不会潜藏中外，窥伺国家的祸端呢？而且怀安君罪恶满盈，却安然住在完山；居易父子也是不得志之徒，却分别安置在近郡，臣等担心国家如果有外患，这些人就会相率作内应。何况中国发生战争，正是这样危险可疑的时候呢？呜呼！自开天辟地以来，将大逆之罪从轻处置的，几乎没有听说过。当初在怀安君首乱之日，殿下如果像周公处理管叔、蔡叔之变那样处置，哪里会有无咎、无疾在前相继作乱，居易父子及李茂党羽在后接踵而至呢？如果今天不行天讨，以示大义，那么后日的乱贼之徒，凭什么惩戒而不兴起呢？至于柳氏之子佛奴，妄称是上王的儿子，以迷惑人心，这也是不可赦免的罪。愿殿下以日月之至明，体《春秋》之大法，命令有关部门将怀安君、佛奴、无咎、无疾、尹穆、柳沂、李彬、赵希闵、姜思德、李衎、承祚、公柔、公孝、公祗及居易、李佇，明正其罪，垂法后世，以成就正大高明之业，以惩戒乱臣贼子之心。

召见献纳宋希璟，传旨说：“最近因为风寒，身体仍然不适，不能详细审阅所上的奏疏，但这件事，不是我所敢做的。”希璟坚持请求，国王说：“我将当面告诉你。”

林整担任东北面都巡问察理使。两界的守令，都改任有武才的人。

派遣淮安卫军胡原等两名到辽东。在于德明返回时，率领了被日本掳掠的汉人胡原等人前来，命令给予衣冠，就便差遣曹士德押送，并探听中国的消息。

赈济东北面的饥荒。命令用水路和陆路运输江原道的粮食来赈济。

太宗 10年 1月 19日

丙戌日，日本国王的使者前来辞行，国王坐在仁政殿召见他说：“听说你的父王去世，将要派人吊唁。国王刷还被掳人口，并禁止盗贼，多谢厚意。”

司谏院右司谏大夫金挚等人，伏在宫阙前请求允许前日所上的奏疏，国王又以身体不适推辞。

命令停止各道筑城的劳役。议政府启奏：“西北面的义州、大朔州城，已经过半建成，应当让它们完工。平壤城，现在时节已晚，而且人力耗尽，如果有外兵，反而成为内患，可以暂且停止劳役。”国王同意，命令议政府说：“各道沿海的城池，倭寇可怕，不能不修筑。如果是陆地深处远处的城池，暂且停止劳役。广州城，今年事情繁多，恐怕百姓无法生活，也暂且不修。”

太宗 10年 1月 20日

丁亥日，大雾。

台谏官联名上奏请求追究佛奴、无咎等人的罪行。奏疏说：

欺诈的妖人，逆贼之徒，都是上天讨伐不可赦免的罪人。所以臣等极力陈述他们的罪行，在宫阙前进退，至今一个多月，未蒙允许。私下想，殿下释放这些人不杀，让他们偷生，对于宗庙社稷万世之业有帮助吗？符合赏罚至公之义吗？或者又符合国家安危之计吗？为何怜惜应当诛杀的贼人，而辜负全国臣民的期望呢？这是臣等所以日夜痛愤，敢于请求不已的原因。伏望殿下以大义决断，将欺诈的妖人佛奴，逆贼无咎、无疾、尹穆、李彬、思德、希闵、柳沂等，处以极刑，以安定宗社万世之业，以快一国臣民之望。

金挚、李明德等人，到宫阙申请，国王说：“这件事，我本来就不听，你们不要再说了。古时候，言官三次进谏不听就离开。近日上书请求不止一次，我迟迟不决定可否，是料想你们会呈辞请求免职。”明德启奏说：“此前呈辞请求免职的人，并不是根据古时候言官去就的意思。只是因为不才之人，久居其官，进言不被采纳，荒废了职责。以后有良臣出现，就一定能尽言极谏，而得到允许。臣则认为古时候游说侍奉列国的臣子，有去就之义，所以三次进谏不听就离开，比如在齐国不行就去楚国，在楚国不行就去秦国。现在臣等离开本国还能去哪里呢？今日的请求，期望得到允许才停止。”国王说：“最近有微疾，今日尤其严重，你们不要再说了。”

太宗 10年 1月 21日

戊子日，雷电击中了高湾梁的船桅杆和一名士兵。

司宪府启奏关于奴婢事宜。启奏说：

大小人员所诉讼的奴婢，其财主本宗及四寸与收养等人，即使没有传继，但判旨分明，理当期望得到；其余贪婪奸恶之徒，即使不是本宗，却泛称族亲，连接族谱，各自图谋冒领，即使当事官吏按照规定判决，他们仍然强执为要，立即呈报误判，变乱是非，不仅听讼日益繁多，簿书日益增加，风俗不美，实在不便。今后上述判旨所论人员之外，没有传继的孙之外的人，泛称族亲，胡乱呈状的人，查其宗派，分拣禁止，并将所诉讼的奴婢归公，强行辩论的人，按照判旨杖八十，本人充水军，知道实情而首告的人不予追究。

听从了。

兵曹和义兴府用手拍戏测试人，补充防牌军，录用胜出三人的人。

太宗 10年 1月 22日

己丑日，台谏官到宫阙申请，国王说：“你们的话是对的，只是我不忍心罢了。”于是命令代言赐酒。第二天御临便殿，召见右司谏金挚、献纳宋希璟、执义李明德、持平吴先敬，对他们说：“无咎等人的罪行，已经写在教书里，大概是以直报怨。无咎等人既然辜负了我，我难道还顾念私恩吗？只是因为还有老母在世。尹穆等人，首犯已经伏罪，不需要再论了。佛奴则上王已经不以他为子，现在如果杀了他，就会使后人产生怀疑。”金挚等人退出，命令代言赐酒。

命令免除东、西北面侍卫军的轮番上值，让他们休养。以防备不测。

命令议政府与功臣商议佛奴的罪行。命令说：

前朝王氏子孙，杀戮波及婴儿，岂不痛心！家有诤子，是古之格言。我不能谏止，至今以为遗憾。如今佛奴的罪行，台谏请求不已，佛奴痴幼，他干犯名分义理，不是他自己所为，而是赵璞的计谋。论人之罪，允合理顺，这叫做天讨。佛奴的罪，果真合乎天理吗？与功臣商议吧。

议政府和三功臣来到紫门外，命令参赞府事柳亮、参知府事尹思修、汉川君赵温、西川君韩尚敬启奏说：

前朝末年，沙器翁主之子释器之乱，发生多次，臣等亲身见到。如今佛奴假托的罪行，不可恣意赦免，应当立即诛杀，以断绝祸根。逆贼之徒，不可一日偷生。何况如今国家有外患，罪人遍布州郡，祸机难测？希望将无咎、无疾、尹穆等人，以大义决断，以回应天心，以符合众望。

国王说：“释器，是真正的王氏之子，可能留有后患；佛奴，上王不认为他是儿子，一国臣民都知道，以后有什么可担忧的呢？而且佛奴无知，中了赵璞的圈套，不是他的罪过，我不忍心。至于无咎等人，不要再报告了。”柳亮等人又启奏说：“不是儿子而诈称，是祸乱的阶梯。从前秦朝时，有假扶苏之乱；前朝末年，有辛禑之变，这是明鉴。怜惜这一个人而害及千万人，不可知啊。”国王说：“政府功臣的话，难道不对吗？但这件事，我心里不忍去做。”柳亮等人于是退出，又上疏说：

在庚辰年，上王殿下认为柳氏之子佛奴身份暧昧，告示臣民，又在年前，指天发誓，以明其冒名。由此看来，佛奴依托其母族赵璞，曾经称自己为元子，干犯名分义理，应当置于法度，以正名分。所以台谏联名上奏，请求治罪不已，于本月二十三日，殿下下教，命令议政府功臣商议。臣等伏见教旨，认为殿下的心意，确实是至仁，但天下国家没有名分义理，是不可行的。佛奴干犯名分义理之罪，在王法必须诛杀，岂能放置不论，以助长祸乱呢？还有逆臣无咎、无疾，与李茂之党羽尹穆、李彬、姜思德、赵希闵、柳沂之罪，殿下以姑息之仁，不置于法，国人的愤恨，愈久而不止。伏望殿下，以大义决断，一如台谏之请，全部置于法度，以杜绝宗社之祸，以快臣民之愤。

国王召见议政府赞成事李天祐、参赞柳亮说：“佛奴，我已经知道无罪了，怎么忍心杀！不是上王的儿子而杀了他，那么上王会怎么想？”国王对成石璘、赵英茂等人说：“佛奴当初才十多岁，他作欺诈妖言，只是赵璞的计谋罢了。岂是儿童所能知道的？赏罚应当符合天意而已，杀害无知的儿童，岂符合天意呢？这个我坚决不听。至于无咎、无疾、尹穆等事，前日已经与台谏明确说过，应当会有裁决的日子。”

太宗 10年 1月 26日

豐州發生石頭異變。豐州豆要浦江邊，有石頭自己移動了二十八步，高二尺長五尺。又一塊石頭移動了八步，高一尺長五尺，移動痕跡都深一尺，寬四尺。又在月串江邊出現一塊石頭，高三尺長二尺。派遣書雲副正金恕，舉行解怪祭以禳除災禍。

臺諫和政府三大功臣，請求懲治佛奴、無咎等人的罪行。臺諫聯名上奏疏說：

我們前日多次請求懲治詐騙妖言佛奴、逆賊無咎、無疾、尹穆、李彬、思德、希閔、柳沂的罪行，他們天地不容，國人都認為該殺，所以我們堅決請求不止，而政府功臣也共同上奏請求，這就是《傳》所說的各位大夫和國人都說可以殺的人。希望殿下立刻聽從我們前日的奏疏和大臣們共同的意見，依法施行，以快民心。

政府三大功臣啟奏說：「臣等上疏多日，未蒙允許。」王說：「曾見政丞，已告知我的意思，為何又請求？」回答：「臣等知道殿下不忍心，所以拖了這麼久，但豈敢始終沉默？佛奴、無咎、無疾，殿下因私恩容忍至今，也是可以的。李茂的同黨，難道不能明確依法處置嗎？」王說：「那兩人已擱置不論，為何只論李茂同黨？」回答：「佛奴、無咎的罪，怎能逃脫天下萬世的譴責？臣等只是因為殿下不忍心，所以不敢先提這件事。暫且誅殺李茂同黨，那麼那三人的罪，自然也在這一例，這是臣等的願望。」王說：「如今這些罪人，已經杖責流放，罪不重複懲罰。」回答：「罪過不止於杖流。而且在君恩稠疊的時候，尚且心懷不忠，如今雖然殿下仁慈，他們最終會有保衛社稷的心嗎？」王說：「我將再聽取問事官的話，詳細審閱審訊文檔，商量處置。」

兀良哈毛憐衛指揮寶乙者、千戶吾哈主等九人，前來進獻土產。

太宗 10年 1月 28日

議政府、功臣、臺諫前往王宮請求懲治尹穆等人的罪行。

罷免軍資少監柳瓚的職務。柳瓚通過茶房都目獲得官職。他的異姓三寸叔的妻子去世，柳瓚報告了自己的喪服。司憲府彈劾說：「五服圖式記載在《六典》中，柳瓚尚且不知道，錢糧出納，豈是他能勝任的！請求罷免。」王聽從了。

司憲府請求懲治李養蒙的罪。啟奏說：「李養蒙被任命為判順安縣令事，已過一個多月，偷偷回到廣州農舍，稱病不肯赴任。請求依照已發布的教旨論罪。」王說：「此人曾勤謹奉公，今日不能赴任，我聽說他是真病。如果不問病情虛實，就加罪責，豈不是刑罰不當？我已選人替代他，不要再論了。」

司憲府上書陳述時務八件事：

第一，登記軍額，是為了挑選精銳以備不測。近來因改籍，擔任守令的人，不顧國家大局，沉溺於請托，將以前軍籍中的實軍，有的稱為老病，有的作為他人的奉足，都用新丁中單弱者充數，甚至曾經屬於無受田京牌的人，也成了日守兩班和鄉吏的奉足，對國家有什麼益處呢？請求將丙戌年以上的前軍籍和無受田京牌，記錄考察其姓名，除眾人所知的老病者外，都充任本役。

第二，設置驛站關津，是為了傳達命令和檢查往來。如今關津之吏都只求自己方便，不盡職守；各道驛丞也都接受監司的差遣，出入各郡，往來京城者比比皆是。即使有異服異言的人，本國的亡命之徒，以及公私賤隸逃亡者絡繹不絕，怎麼能捕捉檢查？希望命令驛丞津吏常駐其管轄之地，以盡傳達命令的責任，以檢查流亡之輩，違者嚴懲。

第三，守令是親近民眾的官職，應當慎重選拔，監司的考核尤其應當明確公正。我們看到在考核時，前次被評為上等的人，後來可能被評為中等；後來被評為上等的人，也是前次被評為中等的人。上等和中等相差並不懸殊，如今兩次中等的人按例都要罷免。三十個月之內，一個郡的守令甚至有多次替換的，迎送的弊病，怎能說得完！請求將兩次中等的仍留任本職，等到三次中等的再替換罷免。

第四，統一度量衡，是為了禁止奸詐防止濫用。如今京城只校對斗斛，而衡器不校對，本來就有遺漏。地方上監司既不檢查，奸吏又趁機擅自製造，在徵收時，將重說成輕，將滿說成缺，貧困者更加困苦，富裕者更加獲利，擔任守令的人也禁止不了，於是成為大弊。希望京城校對斗斛時，同時校正衡秤；地方上監司將京市署校對過的斗斛衡秤，每到所到的郡，隨時校對，如有違者，守令和掌吏立即嚴懲。

第五，工匠不待在作坊，就不能專精於本業，所以舊都的時候，布帛毛革器皿冠服鞋靴鞭勒，分店在大市，甚至買賣牛馬也有固定場所，其他米穀之類，則各自在所居之處。自從遷都以來，混雜居住在雲從之街，男女無別，商賈混淆，窺伺機會，互相偷竊。希望命令京市署完全依照舊都的制度。

第六，軍資監掌管糧餉，責任重大，應當選擇合適的人。如今用都目去官、不經歷事務的人擔任此官，在出納之時，怎會知道會計是否得當，並注意日後陳腐虧損的弊病呢？請求選擇勤謹幹事的人授予這個職務，並增加令史的名額，以便使用。

第七，大小官員奉命出使朝廷或外國時，既賜給治裝米布，又給路費盤纏，確實是國家的厚意。但是現任官既有厚祿，又接受盤纏，何必等待官府給米布才能置辦行裝呢？請求除前銜官外，現任奉使者，不供給治裝米布。

第八，司膳署掌管各殿入番差備的供應事務，那些有事而吃飯的人已有固定數目。但每天從外面來吃飯的人，不能全部知道，完全依據飯公的報告，一併記錄人數，完全不知吃飯者是誰，所以知道可以被欺騙而私自佔為己有的情況有之；通過內僚關係，無事而吃飯的情況也有之。希望命令司膳署設置賬簿，委任一員掌管，凡入番差備之外，接受宣飯的人，從兩府現任官和不能親自簽名的人，記錄某人因何事而來，那些不是達官而位卑的人，都令親自簽名，每當番末之日，考核於代言司，以節省浪費。

奏疏呈上，下發議政府擬議後上報。政府議定：

各道驛丞，除觀察使緊急公差外，經常巡視所掌各驛，往來流動的人物，一併考察禁止。奉使人員，治裝米布是為了重視出使並優待其行程，其中現任官奉使者，請求減半發放。其餘六件事，請求依照司憲府的奏狀施行。

王聽從了。

下令賜給議政府瓶酒。王說：「雖然有酒禁，但宮中尚未斷絕；政府大臣年高，不能沒有酒。」於是有了這道命令。

一歧知主源良喜、代言源覺真，各自派人進獻禮物，求取《大藏經》。

漢城少尹朴順被罷免。朴順事奉仁德宮日久，等到任高州知事時，假託仁德宮內教，率領仁德宮本領隊副一人赴任，那個隊副家裡照常領取俸祿達四年。至此事情敗露，刑曹請求治罪，只罷免了他的官職。

將大護軍文貴、副司正韓益下放到巡禁司。韓益自稱其奴斤金託其同生兄本宮奴無作只，攀附投靠，於是進入本宮，見到斤金帶領過來，不久逃跑。第二天，有本宮別監全同良，率領斤金到東北面軍營，問韓益在哪裡，想將斤金交給他，乘醉無禮。牌頭大護軍文貴說：「韓益現在不在，來了你就交給他。你如此無禮怎麼辦？」抓住並捆綁了全同良。不久韓益來了，解開並放了全同良。王聽說後，下令將文貴、韓益下放到巡禁司。司憲府啟奏說：「韓益擅自進入本宮，用棍棒毆打斤金，稱其為自己的奴隸，大失尊敬君上的大義。踢了御馬的馬料尚且還有罪，更何況僕隸呢？請求將韓益，審問其不敬之由，然後辨別斤金的來歷。」王說：「韓益已被拘禁，等判決後依法施行，文貴不予論罪。」

太宗 10年 1月 30日

丁酉日，分派巡禁司官员，在贬所诛杀尹穆、赵希闵、李彬、姜思德、柳沂。当初，召见议政府舍人赵启生传达王旨说：“政府、功臣、台谏多次上奏请求，我特别不得已，而回答说要详细审阅狱书，根据罪责轻重治罪。今天巡禁司准备好文书上报，然而这些人的罪过，我已经知道，何必再查看文案！我不忍心铲除根株，大臣们已经知道了。舍弃根株而剪除枝叶，恐怕违背天意，我不敢听从。”不久诸位大臣都来到宫廷启奏说：“有命令说：‘既然不能拔除根株，对于枝叶又何必加罪呢？’我们请求，难道是想要舍弃根株而剪除枝叶吗？只是由于主上不忍心，未敢坚决请求罢了。这一党派的罪行，情与法都没有疑问，何必吝惜诛杀他们！”传旨说：“这些人已经受到惩罚了，又何必再加罪呢？而且难道其中没有轻重之分吗？再取来巡禁司的文案查看，辨别轻重后施行。”诸位大臣再次启奏说：“当时问事官，也都来到庭前，已经说罪无轻重。我们所听闻所见，也都是这样，何必再查看文案？”皇上又不允许。诸位大臣带着文案退下，不久让参知尹思修、西川君韩尚敬启奏说：“我们再查看文案商议，罪过没有轻重差别，从上到下如出一口，希望申明判决。”传旨说：“这件事极为重要，关系到人命，怎么敢轻率？我也要详细查看文案，然后判决交付。”第二天，议政府三功臣，来到宫廷再次请求佛奴、无疾、尹穆等人的罪过，皇上仍然不忍心明言诛杀，于是取政府功臣以前所上疏判决说：“佛奴、无咎、无疾，暂且搁置不论，尹穆以下，各自按轻重，详细分别施行。”并且说：“如果没有轻重之分，不必上报。我不愿听。”于是政府功臣启奏说：“谋反大逆，不分首犯从犯。尹穆等人结党依附逆臣，私相交结议论，大逆不道，哪里有什么轻重之分！”于是派遣巡禁司护军李绳直到海珍，诛杀柳沂；副司直尹殷到光阳、长兴，诛杀李彬、赵希闵；司直金自养到宁海，诛杀姜思德；副司直禹导到泗州，诛杀尹穆。

太宗 10年 2月 1日

戊戌朔日，皇上亲自在文昭殿祭祀。傍晚，西方出现彩虹，没有头尾，长十余尺。

太宗 10年 2月 3日

庚子日，命令停止外方词讼。议政府启奏说：“今年节气，比其他年早，外方侍卫镇属的军队，已经准备好了。现在用杂色军丁点检扰民，妨碍农务，希望停止。而且三月停务，虽然有定式，但民事繁多，请在三月前全部停止。”皇上说：“杂色军装，除官门点检外，让他们自己修理准备，所有词讼，可以听从所启。”

兀狄哈金文乃、葛多介等人，勾结吾都里兀良哈甲兵三百多骑兵，侵犯庆源府，兵马使韩兴宝与之交战失败而死。毛怜卫指挥甫乙吾，派人告诉韩兴宝说：“听说建州卫指挥阿古车说：‘将有贼兵侵犯庆源。’应该预先知道防御。”韩兴宝不相信。第二天黎明，贼兵已经到达城外，韩兴宝仓促率领守城士兵一百人出战，韩兴宝所骑的马，中箭而死。韩兴宝中了三箭，仅能入城，三天后死去。官军死亡十五人，马死亡五匹。贼兵于是包围木栅未能攻克，焚烧栅外房屋和积蓄几乎烧光。

太宗 10年 2月 4日

辛丑日，派遣前海州牧使梁需前往日本，致书给国王。既是回访又是吊丧。赙物：白细苎布、黑细麻布各二十五匹，人参、松子各五十斤，杂彩花席十张，虎豹皮各一领；奠物：白细苎布、黑细麻布各十匹，清酒一百瓶。当初，选择日本回礼使，议政府举荐梁需，已经落点，梁需推辞说不熟悉水上。赵英茂同意，请求以前府使李载代替，皇上又落点。成石璘告病在家说：“凡出使人员，除本人疾病及父母丧葬外，规避的，以不遵从王旨论处。本府已经受判，现在不可自己毁弃。”赵英茂后悔，重新启奏以政府受判的意思，并且说李载的母亲年老病重，皇上说：“既然有这样的判旨，为什么不详细审察而轻易入抄呢？”政府又以前通礼门副使张蕴代替，皇上说：“不适合使命，为什么轻易举荐？”于是不用。大概因为张蕴的外祖母，之前嫁给私贱有子女，后来嫁给张蕴的外祖父。张蕴以文科出身，多次升官至护军，朝廷还不知道他出身如此卑微，等到与外祖母前夫所生的贱口在司宪府争家产，然后士林才知道。每次有任命，他的告身，未经台谏批准云云。

义兴府上报各道侍卫正军数目。庆尚道四千二百三十八名，全罗道一千三百七十八名，忠清道一千五百三十九名，江原道一千二百四十八名。皇上命令各道军分为三番，从三月到五月，轮流番上侍卫，不久命令依旧。庆尚道二百，其余三道各一百番上。

太宗 10年 2月 5日

壬寅日，流放护军黄顺到瓮津。当初，黄顺受命前往全罗道，取箭竹回来，皇上责备其不可用，黄顺回答说：“臣没有沉醉误事的过失。”皇上厌恶其言语不逊，下巡禁司流放他。

太宗 10年 2月 6日

癸卯日，通事朴茂从辽东回来。朴茂说：“鞑靼兵稍微平息，辽东没有城守的警报，军民牛羊在郊野放牧，与平日无异。有内史对朴茂说：‘皇帝与你们国王亲如父子，你们国家的大臣都知道。你回到本国，迅速按约定进贡马匹。以后即使十万匹又有什么益处！’”皇上对议政府说：“事奉大国之礼，不可不谨慎。像朴茂所说，那么道路没有警报，并且听说方指挥又来到义州，催促马匹，正应该督促完毕进贡。”立即派遣户曹参议吴真前往义州，宴请慰劳方俊；派遣司译院判官姜庾卿，管押十运马五百三十六匹前往辽东。

太宗 10年 2月 7日

甲辰日，太阳出现日珥。

西北面安州等九郡饥荒，命令赈济。

富平府使赵瑨，削职流放公州。当初，富平土豪前瓮津兵马使任得方，放他的牛马驴子，踩踏损坏田里的禾苗，赵瑨抓了他的奴仆并杖打。任得方发愤，于是向宪府控告赵瑨九件事：不顾年成凶歉，用不关乎民食之物，雇佣民力，犯禁屯田，贩卖鱼盐，贸易麻麦，谋取利益归己等。宪府核查，事情颇为属实，赵瑨因此获罪。又论任得方的诉状，很多事情不实，一并请求治罪，命令不予追究。

开始命令铸字所，印刷书籍出售。

恢复清斋监监察。司宪府上言：

祭神的准备，不可不洁净；商贾聚集，不可不监察。现在内外神所及祭品秬鬯，常常不加察看，等到临祭，才急忙想要洁净。那些摄行奉使的臣子，虽然说是致斋，但服食居处，与平日无异，未能尽致斋之道。至于市廛，奸盗纵横，互相欺诳。物价上涨，正是这个原因，弊病岂是小事？所以自古相传本府分台记，有说：‘清斋监京市监监察，这是前朝盛时的良法。’请求从现在起宗庙、圆丘、社稷、昭格殿、文昭殿、启圣殿及典祀寺等各所，令监察一人斋宿，随时分派，考察其精否；摄行奉使之臣致斋的地方，也令考察，以尽诚敬，或许符合交神明之道了。又在京市，也派遣日差监察，以罢市为限，考察物价，禁止奸滥，那么市廛整齐而物价均平了。

判决说：“依所申。其京市监察，依前例施行。”

罢免司宪掌令郭德渊的职务。当初，金仲节的妻子，击申闻鼓，下刑曹辨正。刑曹启奏：“康顺同时娶两个妻子，及被有妻更娶的诉讼后，送前妻到长湍，谋划逃避罪责，说已经抛弃离婚。应该没收职牒，按律论罪，后妻离婚，以正风俗。金仲节图谋陷害他人，诬告同时娶四个妻子，但诬告律说：‘一事属实则都免罪。’司宪掌令郭德渊，为掌务核实，偏听金仲节的诉状，德渊，上裁施行。”皇上命令罢免德渊，释放仲节，康顺已经交付处分，不予追究。于是台谏都待罪不出门。

巡禁司启奏尹穆等五人父子母女妻妾等的罪，依律施行，命令依照李茂妻子的例子。于是流放尹穆的侄子希夷到公州，希齐到清州，李彬的伯叔父牧到宁海，地到瓮津，姜思德的儿子待到顺天，赵希闵的父亲瑚到合浦，柳沂的父亲厚到光州，儿子方善到永州，方敬到蔚州。希闵的弟弟须、雅，姐姐金自知妻，妹妹尹粹妻，柳沂的弟弟汉，尹穆的姐姐韩尚桓妻，都没入为刑曹都官奴婢。

规定市廛。大市，在长通坊以上；米谷杂物，东部则莲花洞口，南部则熏陶坊，西部惠政桥，北部安国坊，中部广通桥；牛马则长通坊下川边；里巷小市，各在自己所居门前。

命令还给前忠清道都观察使安鲁生科田。安鲁生因议论柳廷显获罪，削职流配，户曹按例没收科田，至此得到赦免，恢复官职，向政府呈书，请求领取科田。政府以此启奏，皇上说：“鲁生为民得罪，情可怜悯。其还给他。”

太宗 10年 2月 10日

月晕。晕内有火星、木星、南河、北河。

派遣司译院舍人金贵隆，押送第十一次运输的马四百九十五匹前往辽东。

命令吉州察理使赵涓，前去征讨兀狄哈。东北面兵马都节制使延嗣宗紧急报告了韩兴宝战败而死的详情。皇上惊骇，认为韩兴宝为国战死，赐给丧葬米豆四十石、纸一百卷，命令归葬。皇上想要征讨兀狄哈，召集所有曾驻守庆源的人询问方略，赵英茂等人启奏说：“现在兀狄哈无故入侵，杀害边将。如果放过不讨伐，他们就没有惩戒。波乙所指挥的，也是兀狄哈的别种。他们居中两头投靠，也应该一并消灭。请命令吉州道察理使调动该道兵马一千前往，就可以一举消灭他们。”皇上同意了，以大护军朴楣为敬差官，前往庆源侦察事变。命令他在回程时，率领参战军队中聪明的人一人前来。以佥摠制郭承祐为庆源镇兵马使，行司直安乙贵为庆源镇左右翼都千户，命他们乘驿马赶赴镇所。皇上又命令议政府商议，河崙、成石璘回答说：“小股山寇，战胜他们也不算威武。况且这些寇贼本来就像鼠窃狗偷，不是想要对抗大军。臣等担心军队到达他们的境地，他们就会逃窜到山谷，军队撤退后又来侵扰，白白劳累王师，而开启后日的边患。”赵英茂、柳亮等人启奏说：“小寇胆敢在我们境内肆意肆虐，不趁此时前往消灭他们，就无法显示武力。而且不只是这些寇贼，吾都里、兀良哈等杂种，也会无所畏惧，不如一举消灭他们。”皇上听从了赵英茂等人的意见，让赵涓担任主将，前都节制使辛有定、前同知摠制金重宝为东北面助战节制使，辛有定以下都受赵涓节制。辛有定家境贫寒，所以命令议政府酌情拨给米豆，以供养家属，又赐给成套衣服和弓箭送他出发。皇上对宰相们说：“庆源，只有德、安二陵在那里。迁陵，古代也有过，迁陵废郡，退守镜城怎么样？”大家都说：“可以。”于是命令议政府拟议奉迁陵室的利弊上书报告。

太宗 10年 2月 12日

东北面都巡问使请求设置永兴府濬源殿侍卫护军等官职。启奏说：“濬源殿是太祖诞生的地方，供奉御容。以前以四员品官侍卫。臣私下见箕子殿有侍卫护军二员，希望依照此例，以永兴府为头少卿，离任后担任濬源殿侍卫护军，并差下权务殿直二人。”又启奏：“永兴府，古代有军器寺，掌管制造月课，自从丁亥年裁撤以后，进上及月课军器，都变得马虎。希望依照平壤府之例，恢复设立军器寺禄官差下。”都下到议政府，拟议施行。

太宗 10年 2月 13日

以黄喜为知议政府事，郑镇为刑曹判书，辛有定为左军都摠制，李和英为右军都摠制，金重宝为中军摠制，金汉老为司宪府大司宪，金晊为执义，金孝孙、李敢为掌令，权卓、姜宗德为持平。

柳廷显、徐愈等人从京师返回。柳廷显等人到达北京，皇帝听说本国进贡征用马匹一万匹，有所增加。又听说柳廷显是显仁妃权氏的族人，让黄俨传达权氏的命令，另外赐给彩缎二匹、绢十匹、钞五百张、鞍马。等辞别返回时，皇帝说：“你们回国，报告给国王，将交换的马匹，不分昼夜，快速赶来。”柳廷显启奏皇上说：“皇帝想要在二月十五日亲征鞑靼，征调各路军队，各路城池，男丁没有剩余，老弱妇女，也不能出城。禁军侍卫站着吃饭，外面士兵拉车运输。”皇上问：“是达达先来侵犯吗？皇帝想要先去征讨吗？”柳廷显说：“达达来侵犯，臣没有听说，只听说沂国公率领禁军，被贼兵打败，所以皇帝想要洗雪耻辱，将前去征讨。”皇上说：“他们来侵犯我们，不得已而应战是可以的，如果我们先劳民而前往征讨穷荒之地可以吗？不胜就会被天下人耻笑。”

太宗 10年 2月 14日

户曹判书李膺请求将被诛杀人的科田充作军资，没有允许。启奏说：“京畿内原属军资田，总共四万结，其中荒地很多，而剔除出来折给其他地方的有六百结。现在获得罪人李茂等人的科田，总共一千六百结，请求归属军资，以备粮饷。”皇上说：“粮饷虽然紧急，但是新进之士没有领到科田的很多，怎么能把科田归属军资呢？应该平均分给新进之士，以培养廉耻之心。”只允许将原属军资而剔除的六百结，用这些田充数。

在龙山川建造军资监，由工曹判书朴子青监督工程。旧监狭窄狭小，每年租税，很多露天堆放，因此役使各司下典、巡禁司都府外各品品从建造。

太宗 10年 2月 15日

皇上前往文昭殿，举行望祭。

司谏院上疏请求停止北伐，并且论说：“朴龄曾任庆源兵马使，擅自减少军额；吉州察理使赵涓不能巩固边疆，导致野人敢肆意侵暴，请求治他们的罪。”

赈济京畿、江原道的饥荒。

命令李佇前往镇州看望他的父亲。传旨京畿都观察使金弥说：“李居意在镇州病重，他的儿子李佇想要去看望，应该立即派遣他去。”当时，李佇被安置在临江县。

太宗 10年 2月 16日

派遣司译院副使崔云，押送第十二次运输的马四百六十九匹前往辽东。

派遣莲城君金定卿前往京师。祝贺圣节。

命令赐给庆源府战死的人以及房屋被烧的人家米粟谷物有差别。

西北面都节制使金承霔请求禁止义州军民越江耕种田地，下到议政府商议。

太宗 10年 2月 17日

命令内禁卫、别侍卫在禁园练习射箭。

太宗 10年 2月 18日

义兴府启奏改革军政。启奏说：“凡是属于牌名的人，无论有无受田，现任或闲散、老壮、成众、爱马、诸君、功臣、各卫节制使的伴当，都要准备甲胄，每年春秋点名，永远作为常式。”听从了。

派遣典医少监张有信，押送第十三次运输的马五百九十八匹前往辽东。

太宗 10年 2月 19日

命令罢免亲试武科的监校试官、同监校试官。起初，皇上询问武科亲试的日期，代言金汝知回答说：“三月十三日初场，十五日中场，二十三日终场。”皇上说：“终场考什么技艺？”金汝知回答讲武经，皇上说：“我将亲自考试射箭和驾车。我不用宰相作为试官，是厌恶他们被称为座主门生。李之诚被重罪，李茂作为座主推荐任用，这就是验证。”户曹判书李膺启奏：“文科有试官尚且不可，何况武科呢？”皇上于是召见兵曹佐郎金沱、训鍊观录事金忍福，命令说：“武科不拘泥于兵书通晓与否，三场通考，录取分数多的人，罢免试官。”此前，金沱承旨见河崙，询问武科试官是否应该罢免，河崙回答说：“武士成群，很是不行。如果有试官，一定会称座主门生，祸患将不可预测。应该让兵曹、义兴府、训鍊观，共同考试选取，殿下亲临考阅。”并且说：“这件事应该保密，不要让外人知道。”金沱将河崙的话启奏，皇上同意了，于是有了这个命令。

派遣护军任均礼，押送第十四次运输的马五百六十匹前往辽东。

太宗 10年 2月 20日

丁巳日，将成均注簿金久冏流放到槐州。当初，朴茂等人尚未回来，边境传来消息：“鞑靼兵深入关塞抢掠，从辽东到燕都的道路堵塞不通。”恰好金久冏被任命为进贺圣节使的书状官，他畏惧出行，以生病为由上表请求免职，言辞非常哀切。太宗看了后怜悯他，命令改派他人。司谏院弹劾并上奏说：

金久冏在平时，优厚地蒙受显赫官职，奔波于有利之途，没有疾病。如今正当奉命出使之日，恰好听到中国发生战事，便托病规避，其奸诈非常严重。像金久冏这样的人，别无才能品行，侥幸通过科举，厚蒙恩泽，本当不顾生死，竭力尽忠，以报答圣恩的万分之一，却心怀奸计，只求自身安逸。请求下令有关官署，没收他的职牒，审问其罪，以激励士人的节操。

太宗说：“金久冏也是读书的儒生，岂会托病欺骗我呢？我将命医生诊断，审察其虚实。”

此后数日，左献纳宋希璟上奏说：

日前，臣等上疏请求治金久冏之罪，太宗告谕将派医生诊断，臣等退下等待命令。今天才派典医直长郑圉前往诊断，金久冏得意洋洋地出门，诊其脉则并无疾病。臣等认为，昔日平城君赵狷，因奉命出使而托病请求免职，被没收职牒，贬谪外地。如今金久冏家中没有年老双亲，自身没有疾病，却效仿赵狷的做法，上表请求免职，这难道是读书儒生应有的心意吗？如果放过此人不加治罪，那么人们遇到危险时，都会效仿他。

太宗说：“以前有病，今日痊愈，如何能治罪！”宋希璟再次启奏：“金久冏在上个月还常在本馆任职，听说本月初二日选拔书状官，之后才假托初一得病，自己修饰表文，亲手书写呈上，其诬妄不忠之罪，昭然可知。希望按照之前的启奏处理，以激励士风。”太宗于是听从。

议政府奏请征收马匹的命令。启奏说：“未缴纳品马的人很多，请按照之前的判决，有田者没收其田，无田者充水军。其惩罚征收马匹，如果按照之前判决每人征收一匹马，则其中职位低微者非常困苦，如按例应当十人共同缴纳一匹马者，改为五人缴纳一匹马，按照此例征收。”太宗听从。

派遣知司译院事张洪寿，押送第十五运马六百匹前往辽东。

太宗 10年 2月 22日

己未日，太宗前往文昭殿，举行寒食祭。当初，太宗因传香祝，问左右说：“古时交替使用三正，而寒食节从未沿革。有人说是因为介之推的缘故。”金汝知回答说：“介子推的说法，古人已经否定，寒食只是冬至后第一百零五天。此时常有疾风暴雨，所以历家称之为寒食。”

命令征发青州以北军马一百五十匹，以接济北征的军队。当初，韩兴宝已死，猛哥帖木儿声称捕贼，率兵到庆源，住宿在所多老，次日，住宿在吾农草。派千户金希周对赵涓说：“如今前来入侵的兀狄哈，是探州葛多介、具州金文乃等人。如果不追捕到深处，众多贼人都会产生轻视之心，难免有频繁入侵的祸患。察理使务必领兵追击，我当一同尽力助战。”赵涓于是派金希周回到童指挥那里，童指挥对金希周说：“察理使如果有追捕之心，就秘密率军前来，以修筑庆源城为名。并且派人秘密通知我，我则领兵同行，出其不意而掩袭他们。”童指挥的弟弟於虚里也说：“草木茂盛时捕贼困难，应迅速出兵。如果朝鲜出动铁骑四百，我以二百骑兵会合，则可以战胜。”赵涓将此事报告都巡问使林整，林整上报，并让金希周到朝廷告状。太宗召见议政府舍人赵启生说：“童指挥如果诚心助我，固然可喜，但或许与贼人相互勾结，而说这些话来引诱我，也未可知。所以应对之辞，务必尽达事情，集议后上报。”领议政府事河崙认为：“自古越过险阻攻打敌人，很少能成功。如今从庆源到那个贼人境内，经过数百里，道路之间，必有险阻。这样我方反而会被敌人牵制。贼人的强弱众寡，臣不得而知，料想他们居于山谷之间，聚散无常，有时在险阻处邀击，有时在半夜起事，出其不意来攻，恐怕大军会被小丑挫败，后悔莫及。不如坚壁固守，等待他们来再应对。”左政丞成石璘认为：“前往征讨的计策已定，不可中途改变，应迅速进兵。即使不能消灭其首领，只要践踏贼巢，焚烧庐帐而回即可。”右政丞赵英茂认为：“童指挥传递消息的形势，怀疑他已经与那些贼人同谋。请按兵不动，等到四月草长，出其不意，轻装行进掩袭，可以得志。”赵启生将三种意见上奏，太宗赞同成石璘之策，并且说：“贼已知道我要征讨，不可轻举。”于是有这道命令。李天祐启奏说：“如今讨伐兀狄哈，三位宰相意见不同，怎么办？”太宗说：“策略已定，为何又提出异议？应命令赵涓退兵到吉州，在庆源的军队，声称修筑城堡，等待他们松懈而放松戒备，在三月末四月初，立即出兵掩袭。”于是派遣镇抚赵琛前往赵涓，授以机宜。金希周来见，太宗命令他说：“兀狄哈对天子不忠，如今又无故侵犯我边疆，罪当讨捕。但小小顽凶，何足挂齿？所以置而不问。如今童指挥既想出兵追讨，又派人到我处，想要担任向导，诚意可嘉。”赐给金希周衣冠及靴子。

太宗 10年 2月 25日

壬戌日，大风刮得屋瓦飞坠。

派遣上护军李和美、检校汉城尹崔也吾乃前往建州卫，赐给童猛哥帖木儿苎麻布各十匹、清酒二十瓶。以观察他的意图。

命令追夺金玉谦的职牒。金玉谦，本是东北面定州的官吏。曾在太宗潜邸时供职，官至上护军，掌管本宫钱谷出纳，多行不义；接受私奴崔邻等人的贿赂；妄称内教写书，到咸州本宫，盗用粟米七十石、稷米三十石。事情败露，金玉谦已死，命令没收职牒；崔邻等人，分别处以杖刑。

太宗 10年 2月 26日

癸亥日，风雪交加，并下冰雹。

以大护军黄硕中为东北面敬差官，派遣酒食给童猛哥帖木儿。

派遣司译院舍人兪兴俊，押送第十六运马七百十七匹前往辽东。

太宗 10年 2月 27日

甲子日，派遣司译院舍人闵光美，押送第十七运马四百二十三匹，司直朴茂押送第十八运马三百八十四匹，司译院判官吴义押送第十九运马二百八十七匹前往辽东。辽东都司派舍人李进到鸭绿江，催促督运交换的马匹。

派遣平道全，率领其子望古及其徒众八人，在庆尚、全罗、江原道防御倭寇。朝廷议论认为平道全凶狠暴戾不可预测，聚集徒众居住在京城不便，因此分散安置他们。

太宗 10年 2月 29日

丙寅日，命令领议政府事河崙，修撰《月令》。太宗观看《礼记·月令》说：“这不仅仅是人君所应当知道的，还要让百姓通晓并按时行事。”于是命令河崙选择抄写可行的事目进呈。

前丰海道都节制使金继志去世。金继志在泰山去世，太宗派中使，在他的停柩处赐祭，并亲临丧葬之事，命令议政府移牒全罗道都观察使，官给葬具，并厚加赙赠。有五个儿子：金滓、金澮、金瀋、文子、仲子。

修筑庆尚、全罗各州的山城。包括昌宁县的火焰山、清道郡的乌惠山、感阴县的黄石山、善州的金乌山、昌原府的廉山、鸡林府的夫山、南原府的蛟龙山、潭阳府的金山、井邑县的笠岩山、高山县的伊讫音山、道康县的修因山、罗州的锦城山城。

太宗 10年 3月 1日

上亲临文昭殿举行祭祀。

派遣中军护军田兴前往东北面，携带宫中御酒慰劳北伐的将帅。同时传旨说：“敌人逃窜就追击，不超过一两天路程；如果敌人潜伏不撤退，就彻底搜索抓捕。”

赐给检校汉城尹宋希靖一套衣服、一双靴子、十石米豆。宋希靖年老家中贫困，国王怜悯他，所以有这些赏赐。

太宗 10年 3月 2日

火星在鬼宿西侧，相距一尺。

命令义兴府制定甲士轮班值守的法令。传旨给义兴府说：“新选拔的甲士有多少？”韩珪回答说：“自愿报名的人很多，所以已经选拔的将近一千人，再过一两天就能凑足人数。但有些人没有奴婢，即使一年也无法胜任这个职务。”国王说：“我打算让甲士轮流值班，当班的人领取俸禄，下班的人回乡务农。”户曹判书李膺回答说：“如果这样，那么藩镇和侍卫都会不充实。而且司直、司正相当于中国的千户、百户之职，不能轻易授予他人，又怎能让领取俸禄的人轮流上下班呢？”

罢免金化县令李师伯的职务。起初，该县前别将高冲鹤当面辱骂李师伯说：“你是国家的大贼。”于是列举李师伯的罪状，向观察使告发说：“屯田和营建，国家有明令禁止，但李师伯违反了。”其余的都是诬告。李师伯因此被罢免，而高冲鹤所告发的两件事实际上没有处罚他。国王看了观察使的报告说：“李师伯违反法令，应该罢免；但高冲鹤当面指责县令的罪过，又向监司告发，这不利于风俗。然而，如果让治下的百姓不敢说话，那么当官的人还有什么顾忌呢？违反法令、做坏事的事情就会从此发生。高冲鹤所告发的事如果属实，那么不予追究是可以的。”

司宪府请求惩罚无咎、无疾等人的罪行。疏文说：

臣子不忠，按法律应当灭族而不赦免；罪行有明确的规定，不能因私情而轻重不一。如今逆贼无咎、无疾，包藏祸心，暗中积蓄邪念，与李茂结党，企图除掉宗室子弟，他们不忠的罪行，充满天地，就像舜时的四凶、周朝的管叔和蔡叔一样。他们一天也不能容身于天地之间，这是很明显的。所以宗亲、政府、台谏、百官连续上奏，联名请求治罪，但殿下不施行天诛，让他们保住性命，全国人都痛心切齿，至今已有四年。幸亏上天启发圣心，李茂被公开处死，他的同党也伏法，但罪恶的萌芽虽已生长，根株却还在。这样下去，乱臣贼子什么时候才能平息呢？况且那个耽罗，远在海外，兵马精锐，人心必然不同。如果无咎等人长期待在那里，逐渐结党拉派，凭借险要地势负隅顽抗，一旦发生变故，殿下将如何控制？又怎么知道救援的党羽没有潜伏在朝廷内外，等待国家的祸难呢？为什么以殿下的英明，却受私情牵制，延缓讨伐贼子，废弃古今帝王的大法呢？另外，贼臣李茂等六人的父亲和儿子，也应依法处置，现在却安置在州县，这不合道义。臣等恳请殿下，效法舜和周公的大法，将无咎、无疾以及李茂等六人的父亲和儿子，明正典刑，以安抚国人的愤怒，杜绝奸党非分之想。

持平权卓到宫中，请求批准之前所上的疏文，国王说：“你们新任宪府官职，当然应该提出这个请求。”

太宗 10年 3月 4日

赈济东北面饥荒。知申事安腾启奏：“东北面高州以北七八个郡的人，都断粮了，救饥都来不及，没有耕种的希望。”国王叹息说：“那里的监司和守令是干什么用的！赶快命令政府赈济他们，使他们不饿死，也不耽误农事。”

太宗 10年 3月 5日

太阳出现日珥。

司宪府大司宪金汉老等人到宫中上疏，请求惩罚无咎等人的罪行。疏文说：

不久前，无咎、无疾暗中图谋不轨，这是莫大的罪行，不能不惩治。殿下却曲加恩赦，让他们保住性命，拖延数年，这不是惩罚恶人的做法。李茂等人犯有叛逆之罪，他们的父亲和儿子应依法处置，殿下却从轻发落，安置在外地，使他们得以安身，这不是遵守法令的做法。恶人不惩治、法令不遵守，那么叛乱就会接连发生，法令只是一纸空文。希望殿下上体祖宗之意，下顺臣民之望，以大义决断，将无咎、无疾以及李茂的儿子李衎、承祚、公柔、公孝、公祗、李托、希闵的儿子今音、同加伐、父亲赵瑚、柳沂的儿子方善、方庆、善老、莫同、孝福、父亲柳厚、尹穆的儿子周南、召南、思德的儿子姜待、末同等，依法处决，以堵塞叛乱之门，作为永世的鉴戒。

国王说：“已经了结的事情，为什么又请求？”回答说：“党羽虽然除掉，但贼首还在，怎么能说完了呢？臣等私下认为，耽罗的人习惯作乱，时而归顺时而反叛，现在又把这两个人放在那里，非常不妥。他们自知罪恶深重，常图谋免死之计，暗中诱惑百姓，引发祸患，这是不可预料的。或者与个别奸民同心勾结，乘船逃入其他地方，难道没有后患吗？”国王说：“这两个人既然已经安置在海岛，又要移到什么地方呢？”回答说：“他们一天也不能容身于天地之间，哪里还有什么地方可以安置？应当依法处死。”国王说：“我将再考虑安置的地方，你们暂且退下。”

太宗 10年 3月 6日

火星进入舆鬼星宿，火星与积尸气在西北方向相距一尺左右。

司宪府到宫中再次请求处罚无咎等人的罪行，国王说：“这些人在国中时，使你们反复请求，已经把他们贬到海外，现在又说不行，我不知道该把他们安置在哪里。”于是命令政府商议后上报。政府启奏说：“这些人，天地不容，应当依照宪府的疏文，一律处死。”卢希凤以此禀告，国王说：“我本来是问移置的地方，而政府的回答如此，必定是你和知申事传达命令有误。”于是召见六代言和卢希凤，责备他们出纳不明，众人都惶恐而出。国王对卢希凤说不要再提这事，卢希凤退下后对代言说：“圣意在于不允，所以才有这样的话。”

吉州道察理使赵涓，率兵渡过豆万江，助战节制使辛有定、金重宝、庆源兵马使郭承祐跟随。

太宗 10年 3月 7日

任命柳廷显为刑曹判书。

派遣刑曹参议柳谦前往京师。奏本说：

永乐七年十月二十一日，钦奉敕书节文说：“王处有马，随进多少，以资国用，当酬以直。”钦此。臣在本国宗亲及文武大小官员以及百姓有马的人家，尽力筹措，共得杂色马一万匹，分作十九运，派人押送，送到辽东都司交割完毕。

将卢希凤关押到巡禁司。大司宪金汉老等人到宫中再次请求，国王不允。金汉老请求更加坚决，国王责备卢希凤出纳的过失，并且说：“自古以来人君使用宦官，只让他们执行看门打扫的差役。太祖专任曹恂，我不能成为谏诤之子。到我即位后，厌恶宦官的行为，想革除他们，但也有可用的人，让他们沟通内外罢了，不能偏任。卢希凤没有奸诈的行为，所以任用他，如今既然这样，怎能不惩罚呢？”于是将他囚禁，三天后释放。

太宗 10年 3月 8日

火星在舆鬼星宿中积尸星以北。

太宗驾临解慍亭，召见宗亲观看射箭。

司宪府再次前往宫殿，请求治无咎等人的罪，太宗不允。太宗说：“台谏新任命时，一定会说这件事，不得奏入。”议政府也前往宫殿启奏说：“宪府的请求，也是臣等曾经痛心的事情。请依照他们的奏疏，以满足臣民的愿望。”太宗说：“卿等即使反复进言，朕终究不会听从。”成石璘、赵英茂等又启奏说：“臣等充任宰相，如果宪司的请求不合道义，那么即使上百个宪司起来激化，臣等怎么敢盲目随从！逆臣的罪，应当处以正法。臣等今日如果请求不被允许，那么明日功臣接着进言，功臣如果也得不到允许，那么国人必定跟随而坚决请求，哪一天才能停止呢！”

太宗10年3月9日

领议政府事河崙、左政丞成石璘等人前往宫殿上书。奏疏大略说：

（我们）私下认为无咎、无疾不忠的罪行，作为臣子的人，都对他们不共戴天，所以台谏、法官、功臣、宰辅、大小臣僚，异口同声请求治罪，已经过了四年之久。殿下不忍心诛杀，让他们保全性命，以致于他们的党羽因此产生奸计，这是庇护一个大恶而让祸患蔓延。难道不是有损于国体吗？恳请殿下以大义决断，明正其罪，以断绝后患。另外李茂、尹穆、赵希闵、姜思德、柳沂、李彬等人的父子，也全都依照法律施行，非常荣幸。

太宗10年3月9日

领议政府事河崙、左政丞成石璘等人前往宫殿上书。奏疏大略说：

（我们）私下认为无咎、无疾不忠的罪行，作为臣子的人，都对他们不共戴天，所以台谏、法官、功臣、宰辅、大小臣僚，异口同声请求治罪，已经过了四年之久。殿下不忍心诛杀，让他们保全性命，以致于他们的党羽因此产生奸计，这是庇护一个大恶而让祸患蔓延。难道不是有损于国体吗？恳请殿下以大义决断，明正其罪，以断绝后患。另外李茂、尹穆、赵希闵、姜思德、柳沂、李彬等人的父子，也全都依照法律施行，非常荣幸。

司谏院右司谏金摯等人，又上书说：

首恶无咎、无疾，党恶李茂的党羽，暗中图谋不轨，以危害宗庙社稷，宗亲、政府、台谏、百官接连上章请求治罪。殿下对于无咎、无疾，当面告谕臣等，睿智的话语恳切至极，臣等没有立即再次请求，然而他们的罪行不可一日存在于天地之间。如今宪司秉持大义重新请求，已经有些日子了，殿下不立即允准，对宗庙社稷怎么办，对公道怎么办？诛杀他们的党羽，而不诛杀首恶，这如同人去除手足的疾病，而不去除心腹的病。大抵天地没有私心，春天生长秋天肃杀，以形成四季；圣人没有私心，奖赏善良惩罚邪恶，以治理天下。自古赏罚不公而能治理好国家的，从来就没有过。我殿下继承太祖创业的基础，所有施政作为，都是子孙万世的法度。怎么能以私恩损害公义呢？而且贼臣李茂的儿子李衎等人，罪行难道在尹穆等人之下吗？恳请殿下以大义决断，将无咎、无疾以及李衎、公柔、承祚、公孝、公祗、托等人明正其罪，以流传万世的法度。

太宗派安腾传旨说：“今天正值斋戒之晨，不敢阅览奏疏。”司宪府也正在前往宫殿，都退下了。

吉州道察理使赵涓等人到达豆门，诱杀了毛怜卫指挥把儿逊、阿古车、着和、千户下乙主等四人，纵兵歼灭他们的部族数百人，焚烧庐舍后返回。生擒男子一名、女子二十六名以及将士所获人口男女共若干人。于是赵涓将捷报报告议政府说：

赵涓在二月二十九日，与辛有定、金重宝、郭承祐，率领军马一千一百五十名从吉州出发，到三月初六日，到达吾音会童猛哥帖木儿所在处，抓获童巾接兀良哈指挥阿乱的孙子加时仇，审问得知入侵庆源的贼党，是具州接兀狄哈金文乃、葛多介、将老、多非乃以及童指挥管下安春吃里等数十名、豆门接甫乙吾管下崔哈儿不花等人。又听说童指挥声称助战，领兵到庆源府所多老，掠取各户家财牛马。甫乙吾假托谒见察理使，多率徒众，经过所多老时，肆意抢夺。初九日，到达兀良哈指挥阿古车居住的豆门，抓获加时仇的哥哥哈儿非，审问得知葛多介、金文乃当初一同到大父阿乱处，与甫乙吾、阿古车、着和等人的管下共同商议入侵。具州葛多介等贼类，原本是五户，童指挥派人告知说朝鲜出兵问罪，已经逃匿到骑山。私下认为兀狄哈、兀良哈、吾都里、女真男女互相通婚，都是同族，互相主谋，聚众为盗，擅自进入边境，掠夺牛马，杀伤人物，甚至擅自打开国库，为害已很严重。童猛哥帖木儿起初声称协力捕贼，明确约定日期会合，现在却传讯给东良北人，领兵退后驻扎；阿古车、把儿逊、着和等人也在豆门会合，在要害处设伏兵，与童指挥呼应作乱。已经将贼魁阿古车、把儿逊、着和以及下乙主等人及管下军人一百六十名捕杀。金文乃等人，起初并非首谋，也已经逃窜，路程遥远，难以进兵，已经在庆源府所多老退后驻扎待命。

等到捷报到达，太宗说：“指挥等人都接受明朝的官职，如今擅自杀死他们，这是对上国制造事端。应当迅速奏报，那些生擒的人口，全部命令清查送还本土。”

太宗10年3月11日

太宗驾临东郊，亲自主持武科初场考试，并令甲士拿着木枪，防牌军拿着木剑角斗；接着令火?军发射铁翎箭、石弹子，有两名甲士被木剑所伤，第二天死亡。

太宗10年3月12日

月亮在上将星西北。

太宗前往开城留后司，出宫驻扎在慕华楼。起初，台谏前往宫殿请求允准前日的奏疏。之后，议政府、宗亲、功臣、百官都来到殿庭启奏说：“如今将驾幸留后司，拜谒齐陵，预期十天返回，但若遇到雨水，拖延数十天，不可预知。如果今日不允准，恐怕会有往来言论而生变故。”太宗说：“已经结束的事情，为什么又启奏？”回答说：“殿下的命令虽然如此，但按法律衡量，罪行岂止如此！”之后世子到来，启奏说：“政府百官，异口同声请求治罪，他们的话很对，希望赐予允准。”太宗说：“国人的情绪，朕已经听得很熟悉了，世子又为何参与？”回答说：“政府百官列班站在庭中，臣恰好来看到，确实是臣所知道的事情，所以同辞请求罢了。”河崙等人接着启奏说：“事情关系宗庙社稷，世子岂能不忧虑？臣等非常高兴世子的到来。”太宗说：“三四年未决的事情，岂可临行时轻易决断？朕将要出发，卿等可以退下。”又启奏说：“这件事不必花一整天就能决断，何至于拖延四年？”太宗说：“朕将在慕华楼会见三位政丞。”河崙等人又请求了八九次，太宗催促车驾而出，政府百官都退下了。太宗前往仁德宫，向上王告行，从盘松亭出来，亲自主持武科中场考试，于是驻扎在慕华楼。政丞赵英茂、知府事黄喜、参知尹思修以及吏、礼、兵、刑曹、台谏各一员随从。

太宗10年3月13日

己卯日。驻扎在广滩。内侍卫行司直李实先于王驾而行，违禁进入民户。行宫察访大护军睦进恭、护军李绳直抓住李实杖打他，并反绑示众。内侍卫提调摠制姜祐与各位提调启奏：“卫士偶然进入民户，察访不详细询问原因，擅自用刑示众，甚至使他不能披甲。”皇上发怒，派金汝知去责问。睦进恭回答说：“李实作为卫士，私自跟随将帅，擅自进入民户，违犯军令。我只知道奉命行事，不知道其他。”皇上说：“察访虽说是禁止扰乱，但不交到义兴府，擅自处罚卫士可以吗？”随即任命大护军朴楣？洪尙直，代替为察访。

司宪府请求治姜祐以內侍卫提调，擅离队伍、擅自进入村巷的罪，下令不予追究。

甲州有石头自己移动。甲州虚川府南江滩上有两块大石头，移动了一百三十多步，进入滩中停止，相距二尺，移动的道路有痕迹，宽三尺左右。

太宗10年3月14日

庚辰日。议政府把赵瑚的妻子及其儿子赵须、赵雅关进监狱，派参知府事李慥向行在报告。去年六月，尼姑妙音到赵瑚家，赵瑚对他妻子说：“李茂政丞，身形气色很好，可以做王。”妻子惊讶地说：“这是什么话？”回头对妙音说：“尼姑不要说太多话。”等到李茂被诛杀，妙音把从赵瑚妻子那里听到的话，对前大护军柳惠康说：“李政丞的死，难道不是因为这个吗？”过了很久，柳惠康与姐夫成石因商量，成石因说：“这就是所谓说大话的案子，应该赶快向官府报告。”柳惠康于是去见左政丞成石璘，报告赵瑚有谋反的话。妙音是柳淑的妾；柳惠康是柳淑的孙子。

太宗10年3月15日

辛巳日。地震。

王驾到达开城留后司。

派遣巡禁司司直金自养，到合浦逮捕赵瑚前来。巡禁司副司直禹导到达行在，报告赵瑚妻子在狱中的供词，并且说：“这件事，应该广泛询问来验证，赵瑚与李衎，已经曾被流放到远方，不敢审问。”皇上说：“这可不是小事，怎么能用酷刑，导致他们屈打成招。”恰逢书云观报告地震，皇上说：“这莫非是冤狱导致的吗？”李慥返回汉京，皇上说：“不可用酷刑，遗笑后世。”

太宗10年3月16日

壬午日。议政府派知府事偰眉寿到行在。议政府会集留都宗亲、功臣、百官，联名上疏，让偰眉寿送到行在，令六曹堂上官、各司二品以上随从。疏文说：

无咎、无疾不忠的罪行，天地所不容。因此臣等联名请求治罪，至今已有四年。殿下虽然有好生之心，不立即诛杀，但无咎等自知罪大恶极，日夜为自己谋划，必然无所不用其极。难道不会再发生祸延国家的事吗？恳请殿下，以大义决断，处以极刑，以断绝祸乱的根源，以慰臣民之愤。此外，其同党李茂等罪人的父子，也应依法处置，以昭示大法。

台谏又另外写了一份疏，大司宪金汉老送到行在。疏文说：

臣等听说君王有谏臣，就不会失去国家，父亲有谏子，就不会失去自身，所以尧咨询四岳，舜善于考察近言，禹拜受善言，汤听从谏言不违逆。这就是尧、舜、禹、汤成为天下大圣的原因。恭惟殿下，开阔宽广的胸怀，摒弃傲慢之色，其效法先王宪章的意思，可说是美善了，但其中还有未完善之处。近来，李茂等人与逆贼无咎、无疾，连根结蒂，施行奸谋，图谋不轨，幸赖天地宗社的保佑，事情败露，其同党李茂等已经伏法受诛，而首恶无咎、无疾，却曲蒙恩赦，苟延岁月，这是全国臣子寝不安席、食不下咽的原因。而且逆臣父子，按律应当处以极刑，也不能赦免。不只台谏，政府、功臣、大小臣僚，接连上章，俯伏朝廷，叩头请罪，不是一天了。殿下枉法庇护他们，不肯应允，这于尧、舜、禹、汤之道如何？臣等义不共戴天，岂止是怕违逆圣旨而已？臣等冒死再次请求，直到消灭他们才罢休，臣等不知道殿下认为无咎、无疾等没有可诛之罪，而臣等罗织罪名妄加议论，想陷害他们吗？臣等如果使无罪之人陷入罪名，而强行冒犯天听，那么请以臣等的罪来处罚臣等。这些人确实有这些罪过，而臣等的请求不违背法律，那么就应当以大义决断，依法处置。无咎、无疾，在内没有协理阴阳的德行，在外没有抵御外侮的功劳，侥幸因为是外戚，得以列入功臣之列，身为将相，荣耀延及妻子儿女，豪宅宽敞，资产堆积如山，本应感念圣恩，想着报答点滴。他们不这么做，反而产生不满，暗中积聚怨恨，图谋颠覆社稷，这就是所谓以怨报德，该受刑罚杀戮的人。而且反逆，是王法必须诛杀的；臣民，是先君所遗留的。殿下赦免反逆之罪，使臣民失望，这是废弃王法而轻视先君。殿下以英明之资，唯独对此不明察，臣等为殿下感到惋惜。这些人专享富贵的时候，不认为这是殿下的恩德，尚且有这样的心思，何况现在妻子分离，自身拘禁在海边，难道会有一丝感德之心吗？殿下庇护这些人，只会增加他们的怨恨，暗中资助他们实现欲望的阴谋罢了。殿下为何不如此明察呢？臣等按李寻的论说：“水是平准，王道公正，则百川治理，脉络畅通；王道失纲，则百川泛滥，造成灾害。” 去年京畿内，河水泛滥，危害百姓，其过错可怕。汉史说：“孝昭之世，泰山卧石自行直立，孝宣之变发生。” 今年丰州有石头自己转动，达数十尺，其应验难以预测。何况现在天变地震，相继不绝？因为没有那件事，则变异不会凭空产生。这正是殿下恐惧修身反省，虚心纳谏，振作纲纪、威服邪恶的时候。为什么却施恩于奸邪而培养祸胎，堵塞言路而阻止民望呢？《易》说：“听从谏言者昌盛，助长邪恶者危险。” 说到这个地步，可以说是流泪而痛哭的，岂止是贾谊对汉室呢？这就是臣等竭尽愚直，敢于请命不止的原因。恳请殿下，将无咎、无疾与李茂、尹穆、柳沂、希闵、思德等人的父子，依法处置，以慰臣民，以安宗社。

派遣大护军张大有，赐给毛怜卫指挥把儿逊、建州卫指挥甫乙吾各酒二十瓶、苎麻布十匹，毛怜卫千户升尚、金庸苎麻布各一匹。赏赐他们先前报告贼寇变故。当时赵涓的捷报还未到。

议政府启奏：“金文乃、葛多介，有人接受朝廷官爵，请求向辽东移文，然后讨伐他们。”皇上说：“金文乃等接受朝廷官职，是我国所不知道的。何况边境的贼寇，察理使以边将的身份自行讨伐，不必通报。成政丞明天当来，来了再商议。”

召左政丞成石璘前往行在。齐陵碑文有错字，想让他改写。

太宗10年3月17日

癸未日。赐闵无咎、无疾自尽。成石璘、金汉老、偰眉寿等到达行在，与随驾臣僚，都到敬德宫，排班站立，正要进疏，皇上问：“为什么来？”成石璘等回答说：“臣僚听说车驾长久停留在这里，因为贼党不能长久存在，所以来请求。”皇上不看疏说：“宰相的这个请求不是一天了，疏中的意思，我已经知道了。寡人这次出行，如果是一年半年，那么卿等来是应该的。明天举行祭祀，马上就返回，何必如此急迫？”成石璘等回答说：“臣等难道没听说近日问案的事吗？像赵瑚的话，真是令人寒心，所以现在臣僚的愤慨，比往日加倍。如果不赐予应允，即使彻夜也不敢退下。希望以大义决断。”皇上回答与先前一样。成石璘等启奏：“无咎、无疾等的罪行，天地不容，即使一天也不能活在世上，而得以延续到四年之久，谁不痛心切齿！臣等的请求，本不是一天。从前甚至有攀着马带进谏的。殿下即使巡幸千里之远，也应当跟着请求。何况现在众官听到赵瑚的话，怨愤地认为，贼党蔓延到这样，你作为首相，为什么不能依法坚决请求！下属的责备既如此，老臣如果不能得请，将有什么脸面退下！如果认为我的话不对，我也应当请求辞职退下了。”皇上说：“这不是小事，怎能立刻听从？”成石璘回答说：“国家不是一个人的私有，臣僚的话，怎能拒绝不接受呢？”金汉老启奏：“这不仅使臣等失望，即使是近日伏法受刑的人，如果有灵，也会认为，宽恕首贼而唯独诛杀我们，这是什么意思？必定在九泉之下心怀不满。希望以大义决断。”皇上说：“明天祭祀后，我会再考虑。”成石璘说：“从古到今，用来维持国家的，是忠和孝。如果没有忠孝，哪里有君父呢？无咎等的罪行，属于不可赦免的，还考虑什么？”英茂说：“人臣如果心怀不忠之心，即使一天也不可延续性命。殿下之所以犹豫不决，只是因为私恩罢了。以一时的私恩，对比万世的宗社，必然有轻重之分。”皇上说：“寡人对这些人，有什么私恩！明天看了疏，会有处置。”金汉老启奏：“台谏的请求，至今四年。今天才听到应允的话，正应当坚决请求，必须等判决后退出。在朝的臣子，谁敢先退呢？”成石璘接着说：“所司的话既然这样，臣等如果退下，那么所司必定跟着弹劾我们。”英茂启奏：“无咎等厚受上恩，当殿下生疮时，与李茂等私下在宅邸会议，想要干什么？唆使所司官员捏造殿下的过失，让他们上奏章，又是什么用意？殿下尚且宽容他们，他们却不安分，想要谋害两位王子，这是臣等日夜怨愤而想要诛杀他们的原因。”皇上说：“大臣与所司，都来到这里。明天祭祀之后，再请求也不晚！”成石璘、金汉老等再次启奏：“今天上教注重祭祀，如果是其他事则可，这些人想要害王子，祖宗的在天之灵也想诛杀他们。如果先决断此事然后祭祀，那么先后必然会保佑祭祀。”皇上说：“我之所以不能决断这件事，是儿女的私情，恐怕伤了舅家的心，但现在可以决断了。”当时已经二更，成石璘等或坐或立等待。皇上召诸代言说：“李茂的儿子如果一并诛杀，刑罚不是太滥了吗？”于是取来议政府百官台谏的疏，亲自起草，判道：“依申。李茂之子，籍没为奴。”命政府说：“我在前日李茂的事情上，深有遗憾。从前汉文帝诛杀薄昭而让他自尽。卿等也应当依照这个方法施行。”于是派遣巡禁司护军李绳直、刑曹正郎金自西前往济州，赐无咎、无疾自尽。

派遣巡禁司大护军高烋前往机张，逮捕李衎带来。

太宗10年3月18日

甲申日/太宗亲自在齐陵举行祭祀，接着命令修建碑亭，并全面巡视了衍庆寺。

西北面都巡问使朴訔，获得了皇帝亲征北狄的诏书抄本并进献。诏书说：

我受天命，继承太祖高皇帝的大业，统治天下，安抚万民，凡是四方边远地区，没有不归顺的。唯独北方的残余敌寇，在荒远之地，竟敢肆意凶暴，多次派遣使者申明谕旨，却总是被他们拘留杀害。最近他们的人到边境抢掠，边将俘获了他们，我又两次派遣使者护送归还，再次被拘禁杀害。恩惠已经很快被背弃，德义又怎能让他们怀服！况且豺狼野心贪婪凶悍，狡猾残暴，吞噬百姓，其部众都翘首盼望解救。从天道看，他们的运数已尽；从人事看，他们的部众都已离散。我现在亲自率领六军前往征讨，大振武威，以彰显上天的讨伐。而且我有必胜之道五点：以大击小，以顺取逆，以治攻乱，以逸伐劳，以悦吊怨，很少有不歼灭的。扫除有罪之人，肃清沙漠，安抚流离失所者，那么边境安宁，人民没有转运之苦，壮士没有饥寒战斗的担忧，可以解甲高枕，一劳永逸，暂时花费换来长久安宁。布告中外，让所有人都知道。

太宗 10年 3月 19日

乙酉日/火星出现在鬼宿东侧。火星在北，木星在南，相隔一尺。

太宗 10年 3月 20日

丙戌日/赐给左政丞成石璘一匹御马。因为他校改了碑文中的错字。

太宗 10年 3月 22日

戊子日/太宗的车驾返回宫殿。

命令台谏、刑曹行首，会同巡禁司审讯赵瑚，告诫他们说：“务必求得实情，不得滥用刑罚。”兼判巡禁司事南在、李原、李膺，委官参赞议政府事李至，刑曹判书柳廷显，大司宪金汉老，右司谏金摯等，到宫殿上奏说：“赵瑚和妙音的话，各有矛盾之处。”太宗说：“这件事，我本来想搁置不问，但因为他的话不小，所以不得已而命令推究。你们应各自尽心，谨慎审讯，不得枉加刑罚，以免伤害和气。”

议政府启奏东北面区处事宜：

一，请求增加庆源镇戍守士兵数百人。二，出征的将帅想乘胜图谋猛哥帖木儿，但时机已晚，对方也必有防备，正值农忙季节，不可再次出兵。请求解散军兵，召回将帅。三，生擒的孛兀儿等三人，囚禁在青州，对于孛兀儿，应在对方不知道其生死之前，迅速诛杀，至于金庸、升尚二人，押送王京审讯，慢慢商议处置。

太宗都听从了。于是命令庆源镇增置师旅，严加整备以防患。

太宗 10年 3月 25日

辛卯日/派遣中军摠制李玄前往京师。奏本说：

议政府状启：“据东北面吉州察理使赵涓呈报，二月初四日，有贼军突然闯入庆源府，杀死兵马使韩兴宝及军士十五名，抢掠牛马钱谷后离去。卑职正要追捕，期间庆源接境的毛怜卫指挥兀良哈把儿逊、着和等派人通报说：‘远处山谷间散居的兀狄哈，前来庆源府作贼后回去了。’又有建州卫指挥吾都里童猛哥帖木儿，派人送信说：‘若想追捕那些贼人，我也领兵一同追捕。’卑职随即领兵追捕上述贼党，行至豆门，猛哥帖木儿借故不前进。要道上有伏兵，发动夹攻，互相射击，双方军士杀伤众多。不料把儿逊、阿古车、着和、下乙主等，竟与兀狄哈通谋作贼，设计伏兵，截击我军，导致中伤身死。呈请验明。”据此状启参详，兀良哈、吾都里等地方，接连本国地境，如今把儿逊等与兀狄哈同谋，杀害边境将帅军民，现在又设伏截击，反而导致中伤身死。窃思上述把儿逊等，曾受朝廷职事，不胜惶恐，理应奏闻，但忧虑兀良哈、吾都里党类，接连挑起边衅不便。恳望圣上明降禁令约束，一国幸甚。

太宗 10年 3月 26日

壬辰日/命令领议政府事河崙、左代言金汝知，会同义兴府兵曹，考试武科终场，讲论《武经七书》。

命令知申事安腾以及卢希凤，回家待罪。起初，命令承政院，让无咎、无疾家各一名奴仆，乘驿马致送丧具到济州，让全罗道都观察使装给两名奴仆过海船只，并且传旨给济州牧使，选择地方厚葬。召来舍人申槪，传旨说：“这些人已按法处置，我现在有这个命令，是不忍心的缘故。并不妨碍道义，切勿阻挠。”申槪退下后报告堂上，只给了过海的文书。代言李安愚对舍人赵启生说：“送无咎等奴仆去济州的给马文书已经成了吗？”赵启生回答说不知道。安腾随即以申槪承传，告诉赵启生，赵启生问申槪，申槪说：“没听说过。”安腾于是再次传旨给赵启生，让他给铺马文书。文书已经发出，各位代言又私下对赵启生说：“万一无咎等的奴仆，先于体覆官进入济州，或许会导致逃匿，可以报告堂上，留一两天发送也不晚。”赵启生报告堂上，赵英茂、李慥等同意，又收回了铺马文书。赵启生说：“有上命，不可拘留。如果移文全罗监司，酌情等体覆官发船后再起送似乎可行。”黄喜、尹思修赞同赵启生的话，赵英茂不听从。第二天，太宗知道了，召赵启生到便殿门外问道：“舍人是识理的儒生，为何擅自废弛王命，收回铺马文书？君臣之间，能这样吗？况且无咎、无疾，国人都说可杀，我不得已而听从。但难道没有人情吗？我听说他们初入济州时，只穿了一件襦衣就去，现在送单衣，想在未入殓之前送到。如果他们的奴仆不与体覆官同归，那么杀他们的那天，就立即入棺，入棺之后，衣服还能穿吗？即使他们的奴仆与体覆官同船而去，又怎能禁止杀他们呢？”赵启生回答说：“过海的各种事务，已经行文全罗道观察使备办，留一两天，不算晚，所以收回了。”太宗说：“不向我报告而擅自收回，即使是政府，怎敢如此无礼？在外奉使的臣子，如果有需要请旨的事，尚且要启闻。何况政府就在近处，怎么能这样？”想将申槪下巡禁司，随即又说：“我如果治罪申槪，大臣必然不安，应该治罪传命的人。”于是责备知申事安腾说：“你的职责是出纳王命，铺马的话，你肯定没有传达。如果你传了旨，政府何至于如此？在我当政时尚且这样，倘若幼主即位，必定不听从命令了。”让他与希凤回家。又命令赵启生说：“我想将你下巡禁司，之所以不这样做，是敬重大臣。谨慎不要做出如此不恭的事。”太宗对代言等说：“安腾、申槪，谁有罪？为什么不明确上报？”金汝知回答说：“没有命令，不敢。”太宗说：“知申事其实无罪。申槪接受命令而不传达给政府，罪在申槪。”于是召知议政府事黄喜谕旨，黄喜回答说：“申槪接受命令没有完全传达给政府，而且政府的意见认为：‘突然让罪人的奴仆乘驿马，并与体覆官同行，在海路上，或先或后，不可预知。’因此商量暂且留下。”太宗说：“舍人不传达我的命令，是轻慢我，又欺骗堂上，有罪还是无罪？”黄喜回答说：“岂能无罪？政府的意见，虽然如臣所奏，但赵启生也不能推卸责任。”太宗说：“舍人的罪，搁置不问，是为了敬重大臣，政府不必避嫌。”黄喜于是退下。

命令停止京畿、江原、丰海道军士自四月至七月轮流上番侍卫。因为丰海道都观察使郑易报告百姓饥饿的缘故。

召回赵涓。议政府启奏：

赵涓所掳获的甫乙吾如果放还，那么他进入故乡，只见积尸遍野，房屋烧尽，妻子朋友都已死亡，即使住宿一晚吃一顿饭，也无处可寄，怨恨极深，必定会告诉天子，誓死报仇。不如托词说与升尚、金庸一起逃跑而杀了他。豆门之战，赵涓等捉住吾都里哈儿非、加时仇，询问贼变，于是一起杀了。这两人都是童猛哥管下指挥阿乱的孙子。猛哥因此非常愤怒，谋划入侵。

于是太宗用延嗣宗替代赵涓。政府请求：“派遣田兴到童猛哥帖木儿那里，赐给宣醞，告诉他说：‘这次出兵，不是国家的命令，实是边将擅自兴兵。国家已经让延嗣宗替代赵涓，召回赵涓到京城，准备治他擅兴滥杀之罪。’这样猛哥的愤怒稍微缓解，日后朝廷的责问，也可以应对了。”太宗说：“政府合议，必须依义而行。只是送酒谕告童指挥一事，有什么缘由？恐怕没有话可作依据。不如让田兴只召唤赵涓回来，逐渐让童指挥知道。”于是以田兴为敬差官而派去。

太宗 10年 3月 28日

甲午日/举行亲自考试的武科放榜，赐予大护军尹夏等三十三人及第。 国王因为处于守丧期间，不亲临殿前，让尹夏担任上护军。

○司宪府上疏请求治李之诚的罪。 疏文大略说：

李之诚勾结李茂的阴谋，想帮助无咎等人作恶。 恳请殿下将李之诚交给有关部门，审讯查明实情，以此严格惩罚讨伐乱贼，以此杜绝结党营私的根源，那么作恶的人就会孤立，祸乱就会平息。

国王说：“像这样的人，依附闵氏的人很多。怎么能全部杀掉呢？而且事情早已结束，不要再提了。” 宪府隔日再次请求，国王不允。

太宗 10年 3月 30日

○丙申日/赵瑚死在狱中。 起初，巡禁司与台谏、刑曹启奏说：“赵瑚、妙音、柳惠康，双方供词不一致，难以核实。赵瑚似乎说过这话，但审讯时，他回答说：‘我有儿有孙，怎么会说不轨的话？’可见他心里认为即使到死，也一定不肯认罪而背负恶名，臣等感到为难。” 国王说：“今天已经晚了，明天早上再禀报。” 于是召见巡禁司官员、台谏、刑曹以及李至到宫中，单独召见大护军睦进恭到便殿，亲自审问赵瑚的案件。 对代言等人说：“赵瑚既不肯认罪，证人听得也不清楚，怎么能随便加罪呢？赵瑚年老多病，妙音年过七十，不可滥用刑罚来制造罪案。” 官员们启奏说：“此事关系到宗社，而且罪责已经落在赵瑚身上，况且他的奴婢哲庄供词说：‘主人最初的话，我从外面后到，没来得及听到，只听到主妇对主人说：“那个口那个口。”主人说：“我说了什么？”’这供词与妙音的话很吻合，臣等想释放妙音，再审问赵瑚。” 国王于是同意了。 召见黄喜传旨说：“赵瑚的事，似乎不必非要查清。现在已经放了妙音，赵瑚既然不服罪，怎么能得到实情呢？假如他不招供而死在狱中，那么虚实不明，大家都会怀疑以前断案也如此不明。我心里觉得不妥，怎么能合乎天意呢？政府商议一下，搁置不问。” 黄喜回答说：“我们国家修明礼义，凡是断案没有不明的。现在赦免这个人，那么首告的人怎么处理？告发者如果属实，罪在对方；如果不实，则反坐，法律很明确。现在双方都在，怎么能不辨明就中止呢？臣即使与政府商议，也一定没有不同于臣的话。” 国王说：“你退下吧，不要再推究了。” 黄喜退下。 议政府又让黄喜启奏，并且说：“臣等也不能独自决断。请让巡禁司书写双方供词要点，公示百官，听取是否可行。再将双方矛盾之处，详细核查律文，然后全部陈述上报。” 国王同意。 召见赵启生传旨说：“现在赵瑚的事，即使让百官议论是非，也一定没有异议。核查律文，有违犯名分而未能查明实情的，报告上来。” 巡禁司官员、委官、刑曹、台谏又到宫中请求治罪，国王说：“如果有罪，即使是亲属也不赦免，无咎等人就是这样。现在赵瑚不肯认罪，如果加以刑罚，难道合理吗？” 他们又请求让各司商议，国王不同意说：“事情关系到宗社，谁会主张暂且搁置？一定会众口一词。” 赵瑚最终死在狱中。

○修筑西北面各州城池。 都巡问使朴訔启奏：“今年春天新修筑了成州屹骨山城，修整了慈州山城、德州金城、朔州城、阳德县城、江界府城、古云州白壁山城、古随州香山城。 又延续去年的工程，建造了义州城的三座城门，并设置了弓家短墙，工程已经完成。”

太宗 10年 4月 1日

○丁酉朔日/国王亲自祭祀文昭殿。 在此之前，祝文上写“初一日朔某甲子”，役朔校书校勘李赖只写“朔”字，不写“初一日”三字，大概是怀疑用语重复。 国王奠爵，大祝读完祝文后，国王回到拜位，于是说：“我曾怀疑朔与日重复书写，现在不写日，本来就应当这样。” 礼仪结束后，国王对代言说：“宗庙的祭祀中，太尉、司徒、司空、太常、光禄卿，都是天子的官职。现在以诸侯国身份使用这些官名，这合乎礼制吗？另外，宗庙行祭的日子，如果遇到雨雪，庭中没有遮雨的地方，衣服沾湿失仪，恐怕诚敬之心不能到达，神人也不得安宁。应该考查诸侯的祭仪。我过去奉命出使天朝，亲眼看到高皇帝的庙制，宫内有庙，午门外也有。难道没有依据？也要查考古代制度上报。” 于是召见礼曹正郎郭存中传达旨意。 于是，河崙请求改太尉为初献官，太常光禄卿为亚献官、终献官，司徒为奉俎官，司空为行扫官。 河崙又说：“《朱文公家礼》中有‘阶下以屋覆之’的文字，应该建造遮雨的地方。” 国王同意。 礼曹启奏：“谨查考古文，《家礼》祠堂注说：‘阶下用屋覆盖，以便容纳家人。’” 国王说：“这是家人站立的地方，不是拜位。再详细审定后上报。” 国王又说：“我看礼曹详细规定的祝版书法，初一就不写‘一日’，只写‘某月朔某甲子’，十五日为什么不写‘某月十五日某甲子’，而写‘某月朔某甲子十五日某甲子’呢？” 左右回答说：“朔日之后，必须从朔日起算来书写，以表示那个月。” 国王说：“如果说表示月份，既然已经称某月，何必写‘朔’？况且祭祀有朔望，初一写‘朔’，十五日却不写‘望’，这又是为什么？” 命令礼曹再查考旧制上报。

国王对大臣说：“禫祭卜选日期，查考《家礼》，一个月内经过两个旬日而占卜，都不吉利，则从下旬举行。这虽然是古法，但有所不便。开始占卜日期，最终不占卜可以吗？怎么能完全遵从古法呢？斟酌古法，参照当今情况而增减，合并一个月来占卜，如果三旬之内都没有吉日，然后掷珓确定日期就可以了。”

○派遣军器少监权軺到东北面。 国王对近臣说：“外地的饥民，监司守令怎么能全部知道？我想派人分往各道赈济抚恤。” 河崙、成石璘等人启奏：“如果特意派遣使臣，急迫考察，即使有饥民，恐怕守令隐瞒不报，奉命出使的人也不能全部巡视并完全赈济。应该奉旨发公文，再次告诫监司守令周济体恤，使没有饿死的人，然后骑单骑巡视检查，验证他们是否称职。” 国王说：“可以。” 只有东北面饥困尤其严重，于是派遣权軺担任敬差官。

○罢免议政府舍人申槪的职务。 司宪府弹劾启奏：“申槪承接王命而遗忘，没有立即施行，为了逃避自己的罪责，文过饰非强行辩解，不但内心奸诈虚伪，完全没有恭敬奉承王命的意思，又有违政府首领官的责任。请求收回他的官职文凭，依照法律论罪。” 于是命令罢职，以司宪掌令金孝孙代替他。

○礼曹佐郎李该被免职。 李该担任稽制司当该官，向户曹发移文时，令史误将“上押”二字写在常行公文上。 司宪府查核他未能察觉失误，有违臣子敬上的意思。

○命令李之诚没收家产，罚为奴婢。 司宪府上疏说：

臣等听说知道善人不算贤明，任用善人才是贤明；知道恶人不难，去除恶人才是难。 喜欢善人而不能任用，厌恶恶人而不能去除，这是郭君被《春秋》所警示的。 李之诚的罪过，连路人都知道，殿下赦免而不讨伐，这难道不是接近知道恶人而不能去除吗？ 臣等为殿下感到惋惜。 先前政府台谏，连篇累牍，多次请求治他的罪，也未蒙允许。 为什么要庇护一个李之诚而让臣僚们都心怀失望呢？ 凡是执笔记录的人，每天侍奉在左右，国君的举动必定记载，记载而不合法度，后世子孙怎么看！ 这就是臣等为殿下反复进言的原因。 希望殿下命令有关部门审讯李之诚的罪行，依法惩处，以安慰臣民的期望。

国王对诸位代言说：“现在司法部门请求治李之诚的罪，他所犯的事，本来是与世子说无咎等人，有什么罪呢？他的本心是想向世子献媚。世子告诉我，我于是秘密把他送到外地，朝廷内外都不知道他所犯何事。前年李茂越级授予他官职，所以将他安置在外地罢了。 李之诚是河崙妻子的族人，如果追究他的话，一定会牵连到河崙。 河崙质朴少文，是个忠诚恳切的人。 国家没有这个人可以吗？ 我每次遇到灾变，内心自我警醒说：‘我虽然德行浅薄，尚且依赖两三个大臣辅佐我。’ 宪司为什么这样急切？ 你们不要泄露出去。” 于是命令将李之诚没收家产，罚为奴婢。

太宗 10年 4月 2日

召赵源回来。在此之前，赵源进入济州，挑选出贡马，但一艘船沉没，马死了五十匹。全罗道都观察使许周，只报告马匹数量，没有提及人口，后来另一只船又沉没，许周的奏报也像之前一样。金汝知将此事报告，皇上惊讶地说：“载马船又沉了吗？之前沉没的船，没有报告人口，这是重马轻人命。如果赵源斟酌马的数量，合适地装船，选择吉日顺风，同时出发，就不会有这种变故了。这是不能预见时机妥善谋划，导致人和马多有损失。而且上级向下级索取，下级怎么会不反感！现在派遣赵源索要马匹，就像上国对我们有所要求一样。应该迅速召他回来。”

命令汉城府赈济城内的饥民。皇上说：“有饥民行乞的，汉城府应该抚恤他们。我广泛积蓄粮食，到底是为了什么呢？还有病死在路上，被禽兽吃掉的。国家本来设有东西活人院，又是为了什么呢？应该让有关部门考察。”又命令五部说：“都城之内，有很多因饥荒乞食的人。你们作为官员，为何默不作声！从现在起，如果有饥饿的人，列出名单上报。”

命令义兴府，免除台谏官员的衣甲检查。司宪府、司谏院到宫中启奏说：

现在义兴府检查朝官和军士的衣甲，命令我们也要穿着甲胄接受检查。我们担任耳目之官，如果国家有急难，本来应当冲锋在前，但现在无事，而作为纠察百官的部门，亲自携带甲胄反受检查，似乎没有台谏的风采，请求免去亲自检查。

皇上同意了。

罢免户曹正郎许盘石、柳谨、佐郎金熙、李文幹、李明保等人的职务。因为他们在国丧三年之内，召来娼妓在官署聚饮。

太宗 10年 4月 3日

己亥这一天，三军队长击打申闻鼓申呈说：“旧例，队长在队副那里领取俸禄，额外加米豆各一石、正布一匹。今年发放俸禄，与队副没有差别，请求依照前例。”皇上认为正确。户曹判书李膺、参知议政府事尹思修等启奏说：“如果有劳役，或许可以另外赏赐，但俸禄制度，岂能轻易更改！”于是下到议政府商议，政府请求听从李膺等人的话。

太宗 10年 4月 4日

庚子这一天，命令诛杀庆源千户中不救援主将的人。义禁府启奏：“率先溃逃的有四人。”皇上说：“四人，不能全部诛杀，诛杀其中罪责最重的一人，也足以警戒千人了。”大臣回答说：“确实如陛下所教。其中有一人中箭，甚至穿透了甲片的两层，他显然不是溃逃。四人的罪行，难道没有轻重之分！”于是启奏：“韩兴宝的弟弟韩兴贵，跟随兄长奋力作战，又有武艺，适合在武职任用。”又启奏：“兴宝有四个女儿，都未出嫁，其中长女因父亲死家里穷，想出家为尼。希望赐给嫁妆让她出嫁。”皇上同意了。

将赵瑚的尸体在惠民局街上车裂。皇上询问赵瑚的事，李膺、柳廷显等陈述审讯取供的情况，皇上说：“赵瑚没有完全招供就死了。哲庄的供词，是刑官先提出话头而取的，怎么能以此为断案依据！如果论赵瑚的罪，必定涉及大逆，以没有完全招供的人，处以极刑，灭其族，果真合乎人情吗？”李膺等回答说：“赵瑚虽然没有招供，但证据明白，可以依照法律执行。赦免此人不治罪，以后犯大逆的人必定效仿，即使至死，也不完全招供而企图免罪。”退下后与委官、台谏、刑曹，一起站在庭院中，进呈审讯赵瑚的启本，并启奏说：“赵瑚的罪行已经暴露，请依律执行。”皇上同意了。巡禁司启奏：

赵瑚的罪行依照法律，应当凌迟处死。父子年龄十六岁以上皆绞死，十五岁以下及母女妻妾，发给功臣之家为奴；财产全部没收；如果女儿已订婚，归其夫家的，不连坐。赵瑚的妻子，根据《名例》说：“亲属之间互相容隐的，不论罪，如果犯谋反以上重罪的，不适用此律。”《干名犯义条》说：“凡是妻妾告发丈夫，如果告发谋反大逆，应当自理诉讼的，都允许。干名犯义的界限，知情而不自首的，杖一百流三千里。”《妇人犯罪条》说：“妇人如果犯徒刑流刑的，决杖一百，余罪收赎。”

皇上只对赵瑚依律执行，会集百官监刑，在境内示众，他的妻子和子女，没收入官为奴婢。巡禁司请求将赵须、赵雅、李衎送回原籍，皇上说：“各自让他们母子相见，然后送走，不要导致悲伤。”赵瑚的妻子卢氏在狱中想上吊自杀，看守发现后解开，问她，她回答说：“妇人被狱卒抓住，不死还做什么？”狱官问她丈夫的不轨言论，她回答说从未听说过。狱官严刑拷问，她便喊道：“各位谁没有夫妻！夫妻之间，即使犯了实际罪行，互相容隐，是情理。何况丈夫从未有过这样的话？我如果不堪杖打，将假证成真，死者有知，我到黄泉，丈夫问我：‘我确实没说，你为什么作证成真’，那我怎么回答？”狱官又问：“为什么说‘其口其口’？”她回答说：“哪有妻子为丈夫发出这样庸俗的话？现在审问的各位宰臣，都有家室，谁有这样做过？我家门从未如此。”狱官羞愧而停止，听到的人怜悯她。

太宗 10年 4月 5日

辛丑这一天，将前江陵大都护府使朴仁幹流放到外地。丁亥年，仁幹在江陵时，强行借用府人前判事崔云宝的大马，纳入贡马，后来收取马价绸子七匹、棉布三匹，又克扣绸子二匹不给。云宝向观察使申诉，仁幹于是将小马给云宝。江原道敬差官到平昌，郡事徐宗俊揭发了这件事，宪府论定他贪污不廉洁、污染士风的罪行。

童猛哥帖木儿侵犯北方边境。帖木儿的弟弟于虚里与吾都里仇老甫也等，勾结毛怜遗种，合步兵骑兵一百五十多人，到庆源雍丘站，杀害掳掠男女二十二名、马十匹、牛八头而去。此后，又有贼二十多名，隐藏在镜城富珍汀，拦杀庆源镇抚权乙生等十五名，又有一百多名侵犯时原站。林整飞报：“贼兵不断侵扰，时原等地的人，都登山避贼，道路不通。庆源两陵的朔望奠物与兵马使的廪给，来不及运送。贼人接连侵掠，所以富家站以北的人口，没有耕种一亩地，都有离心。”

礼曹详细制定了铺马起发的制度。议政府移文兵曹，兵曹发给起马文字，出使人员到承政院，领取马牌，这是旧例。如果有紫门起马的紧急事务，则入直代言亲自禀告御旨，下到兵曹，兵曹给马，然后报告政府，作为常式。

兵曹启奏：“现在改造马牌，不能继续用供驿署印。如果刻‘王旨’二字，也不是驿吏应当佩戴的。如果用主掌兵曹的印信作为凭证，似乎合适。”皇上同意了。

太宗 10年 4月 6日

壬寅这一天，衍庆寺建成。皇上用私人库藏备办法衣法钵，设《莲华经》法会以落成。为母亲求冥福。让青原君沈淙、清平君李伯刚担任献香使，又赐给参加劳役的队副每人米一石。

将书云观丞柳塘生流放到宁州。塘生作为术士，推算今年的历日，以甲子为十二月初一，等朝廷颁降的大统历到达，却是癸亥日。下到司宪府，弹劾审问塘生推算误差的过失，塘生推辞说：“十一月初一的大小，与以前算例不同，所以向判事李齐茂、正艾纯、副正林乙材质疑，定为甲子日为初一，起草报告给兼正崔德义，德义亲手校正后，才进呈。”宪府论定塘生及齐茂等五人的罪，请求没收官职文书，拷问他们的罪行，皇上将塘生等五人下到巡禁司审查。巡禁司启奏：“塘生既不能自己决定，向四人质疑，四人都以‘按明文回答’应对，不再推算，导致错误，罪责相同。”皇上说：“失误天时，罪过固然不小，但不可全部贬谪。”只将塘生流放到外地，其余三人三天后释放。

派人到庆源府，迎接朝廷公差张小旗等五人前来。东北面都巡问使林整启奏：

据庆源兵马使呈报，今年三月二十二日，有大明公差小旗张五十六、罗仁保等五人联名状称：“去年戊子年三月十四日，皇帝派遣总旗杨失里吉及我等六人，携带敕谕，招安朝鲜近境海边的兀里因接骨看兀狄哈甫彼、刘明可河、毛怜接亏末应巨等。十一月十三日，到希剌温卫，遇见兀狄哈指挥豆称介，询问前面甫彼等人的去处，当时有曾入朝病死阿知亏罗等人的亲弟赵笼介等怀疑其兄死亡，于是射杀杨失里吉，并想加害我等。我等逃到府东村朱毛端里，乞食谋生。去年十二月二十九日，豆称介等人追踪而至，想加害，抢走我骑马三匹。上述吾都里、兀良哈，既背叛大明，又侵犯贵国，作贼拦路，致使我等不能还朝，衣食断绝，无可奈何。希望转告殿下，使我们能返回本国。”

皇上看后，立即派遣议政府知印柳盘，给予双马兼程奔驰前往，对小旗等人说：“我国不知道官人到边境，寄食民户。现在都巡问使上报，殿下惊恐，立即命我前往迎接，敬此不分昼夜而来。”又命令沿途各官，精心准备供应。皇上说：“现在听说张五十六等六人奉圣旨招安兀良哈，到其境内，射杀上官人，其余五人无处可归，来投我国。这些贼人既背叛上国，又侵犯我疆土，现在前去讨伐，上国有什么话可说！等五人到来，赏赐厚待，送回上国即可。”

太宗 10年 4月 8日

甲辰日/下令将海丰郡兴教寺的塔迁移到衍庆寺，松林县禅兴寺的塔迁移到开庆寺。命令工曹判书朴子青监督这项工程，役丁使用卫兵。

司谏院逐条陈述当前应处理的八项事务，下发给政府拟议后上报朝廷：

第一，风俗是国家的元气；教化是国家的当务之急。教化完善，则风俗淳厚而国家安定。尧舜时代，只需在犯人衣冠上画图以示惩戒，百姓便不犯法；夏商周三代盛世，无人毁谤或赞誉，都遵循正道行事。汉代的文帝、景帝，移风易俗，百姓淳朴敦厚；唐代的太宗时期，夜不闭户，旅行者不必自带粮食。由此看来，治理水平的高低，与风俗的厚薄密切相关。我们东方，前朝兴盛时期，民风淳朴，到了衰落时期，风俗日渐淡薄。恭惟我太祖顺应天意人心，开创国家，殿下继承大业，推崇经学，广泛设立学校，典章制度焕然一新，教化已经推行。然而积习未除，人心浇薄，在风俗方面仍有不足之处。最近听说外面有一个人牵着马进京，正值天黑，冒着寒冷和雨水，走到一户人家，对方关门不让进，他整夜喊冷，最后趴在地上冻死了。京城是风俗的关键所在，四方瞻仰之处，为何人心如此刻薄，到了这种地步？臣等为这清明时代感到遗憾。此外，告密之风盛行，有人想害人而张贴匿名状，有人想发泄愤怒而敲击申闻鼓，甚至有人诬告地方长官，也纷纷出现。地方长官受命于朝廷，治理一方，即使是只有十户人家的小邑，仍存在君臣之礼，即使官员有过错，作为百姓也应为之隐瞒或暗示警告。更何况居住在这个地方，怎么能非议当地的大夫呢？那些土豪劣绅、狡猾的官吏和奸诈的百姓，有的因为被杖责，有的因为赋役逼迫，反而结下私仇，日夜谋划，暗中伤害官员。国家根据这些谗言，对地方官员依法处理，却不追究奸诈百姓诬告的罪行，导致以下犯上的风气兴起。臣等认为，一个州兴起这种风气，就会蔓延到整个道；一个道兴起，就会蔓延到全国。这样一来，孝顺父母、敬爱兄长的优秀士人，以及亲上死长的好风俗，又从何而来呢？而且地方官员中那些公正无私的人，会被豪强诬陷；而那些软弱怯懦的人，则害怕谗言而不敢放手办事。政令无法推行，赋役不均，确实因此而起。臣等希望，对于痛恨奸恶而慷慨直告的人，厌恶官员贪暴而无私举报的人，都不予治罪；除了涉及宗社的大事之外，那些因为私怨而诬告平民、挟私怨诽谤地方官员的人，都按挟私害人、以下犯上的罪名处理，以此转变浇薄的风气，养成忠厚淳朴的习俗。

政府议定：“地方官员滥用职权的事情，如果一律因为他们是部民而不允许举报，那么奸恶之徒就没有途径惩治了。只将诬告者严加惩治如何？”

第二，礼义廉耻是国家的四大纲纪，一天都不能缺少。如今我们国家，既给予科田，又给予优厚的俸禄，待士之道可以说是很优厚了，但授田一事似乎有不妥之处。现在，不管原来受田多少，只根据举报田地的人给予。因此，廉洁知耻、不主动求取的人，连一结田都得不到；而孜孜求利的人，却多达百结。不均的感叹由此产生。更有甚者，窥探别人的生死，甚至在人还没死之前就举报其田地，这对廉耻有何影响？对士风有何影响？希望从今以后，不允许举报田地，而是将犯罪人员和无后死亡之人所收的田地，京中由汉城府、地方由观察使，上报给户曹，户曹核查朝士是否已经受田，又核查受田的多少，优先分给没有田或田少的人，这样不均的叹息就会停止，廉洁知耻的风气就会兴起。

议定：“完全依照司宪府的判决，根据之前受田的多少，与举报田地的数量进行核对，之前受田少的人，优先分配如何？”

第三，世道的兴衰，取决于人才的盛衰；人才的盛衰，取决于师道的得失。如今我们国家，内部有成均馆，外部有地方学校，都设置了教官来培养人才，可以说是很兴盛了。但成均馆是全国学者聚集的地方，师表的选择不可不慎重。所以已故大臣权近、李詹相继兼任大司成，培养人才，人才辈出，现在这个职位却空缺了。臣等私下认为，人才并不只借自异代，何必担心没有人才！检校判汉城府事、世子宾客赵庸，学术精纯，才德兼备，是当代学者向来心服的人。恳请殿下，任命赵庸兼任大司成，让他除了在书筵进讲之外，还能在成均馆任职，教导学者，这样师表就能树立，教养就能得当。另外，郡县学长的供应粮廪，现在都停罢了，这与殿下崇学的宗旨有所违背。恳请殿下恢复学长的廪给，以显示盛朝劝学的意图。

议定：“依照所申报的内容施行，但学长的廪给，除了居住在该郡的人之外，都给予如何？”

第四，倭寇对我们国家的祸患，自从庚寅年以来，侵犯掠夺郡县，杀害百姓，为害极大。我们盛朝，以武备抵御外侮，以文教达到治理，但倭人本性凶狠反复无常，难以信任，如今却授予他们官职，让他们在宫庭宿卫，购买他们做奴婢，分布在各个州郡，这非常不妥。而且以庆尚道来看，数量将近两千，有的抢劫主人的妻子，有的杀害邻居，这足以作为履霜之戒。自古以来，外族夷人起初看似微不足道，最终必难以控制，臣等担心这些人一旦蜂拥而起，也会成为强敌。如果他们的父兄侵犯我国边境，他们果真会为我们攻打自己的父兄吗？临阵倒戈，也是未知的。又或者他们借口出卖自己的子弟，成为我们的奴婢，安置在我们的州郡，其用心也不得而知。以前日他们杀害我们众多百姓来说，即使全部杀光也是可以的。希望从今以后，购买倭人做奴婢的行为，一律严厉禁止，以杜绝祸患的萌芽。

议定：“依照所申报的内容施行如何？”

第五，城中的死人，有的被丢弃在街道上，有的被放在沟巷中，实在不忍目睹。汉城府命令五部随时埋葬，肃清王都，这是《六典》所记载的盛朝良法，如今却成了空文，实在令人痛心。希望另外设立一个机构，命名为“埋置院”，专门负责此事，在城中巡视，如果有死人被丢弃，以相距十家为限，追查来源，找到就向主人家征收费用，作为埋葬的经费；找不到，就由这十家人出资埋葬；如果家贫人死，无力安葬的，允许举报后由官府埋葬，以此厚风俗，清王都。

议定：“依照《六典》施行，其中如果不用心考察，则由宪司追究处理如何？”

第六，人赖以生存的，不过是衣食而已。我们东方最初只知道桑麻，不知道木棉是什么东西。谏议大夫文益渐奉命出使中原，得到种子带回，施惠于百姓。上自公卿士大夫，下至平民百姓，上衣下裳，都用它制作，他对百姓的功劳可说是很大了。所以国家已经举行褒赏的典礼，追封爵位，可说是相称了。但考察古代，凡是对一个地方有功的人，都设立祠堂祭祀。何况是对整个国家有功的人呢？希望在他的故乡建造祠堂，给予祭田来祭祀，以显示盛朝崇德报功的意图。

议定：“已经褒赏过了，建造祠堂和给予祭田的事，暂且停止。”

第七，《经》上说：“活着的时候要以礼侍奉，死后要以礼安葬。”所以丧礼贵在表达哀痛，礼仪重在节俭。恭惟太祖即位之初，制定纲纪，丧葬之礼详细记载在《六典》中，只有坟茔的制度没有规定。世人安葬，其棺椁、衣衾、石室、石门、石人、石床，富有的人僭越模仿公侯，贫穷的人耗尽财力，这难道是祖先的意愿吗？以人子的心情来看，或许还可以接受，但就名分的僭越而言，又怎么说得过去？臣等希望命令有关部门，规定士大夫坟茔的制度，以禁止奢侈。

议定：“依照所申报的内容施行如何？”

第八，国家以百姓为根本，百姓以粮食为性命。如今国家担心粮食储备，督促百姓缴纳往年的借贷粮，过年之前断粮的人相当多。监司要等待朝廷的命令，然后才能开仓赈贷，臣等担心饥饿的百姓无法及时得到救助。希望从今以后，百姓有断粮的，监司立即命令地方官员开仓赈贷，然后再上报朝廷，以巩固国本。

议定：“依照前例施行如何？” 太宗说：“其他条款可以采纳议定，只有赈济一事，义仓本来就是为百姓设立的。境内有饥民，先开仓赈济，随后上报监司即可。” 政府再次启奏说：“我们东方土地狭小，从都城到边境，路途不远，如果有饥民，等待朝廷的命令也不晚。如果允许擅自开仓，恐怕愚昧的官吏不仔细核查而滥用，调度没有节制，导致粮仓空虚。” 太宗同意了。

太宗 10年 4月 9日

太宗 10年 4月 10日

司宪府上呈奏疏。奏疏大略说:

我们认为世子是君主的副手，臣民的性命都系于他，不能不选择合适的人来辅导。为什么呢？与正直的人相处，就不能不正直，就像在齐国长大，就不能不说齐国的话；与不正直的人相处，就不能保持正直，就像在楚国长大，就不能不说楚国的话。这种熏陶渐染、改变气质的关键就是这样。因此周朝用召公、周公做周成王的师傅，傅用德义辅助他，师用教诲引导他，驱逐邪佞之人，不让他听到恶言，所以成王能成为持盈守成的君主。秦朝用受过刑的赵高做胡亥的师傅，教他狱讼之事，所学习的不是斩首割鼻，就是诛灭三族，所以胡亥即位后杀人如同割草。这难道是成王的性特别善，胡亥的性特别恶吗？只在于辅导的人正与不正罢了。殿下效法周朝，借鉴秦朝，设置书筵，有傅、师、宾客，还有辅德、弼善、文学、司经之类，陈说善道，防止邪僻，来教导世子，视听言动，无不合乎正礼，辅导的方法可说是完备了。然而天地之大，人尚且有所遗憾，所以我们私下对左右侍从中有不合适的人感到遗憾。左宾客郑擢，曾犯杀人罪，两次被流放，怎么会有辅导的善行呢？况且郑擢的为人，本性贪财，不惧争讼，诉状纷纭，多次被斥责为非却不知羞耻。郑擢的族人中有绝嗣而亡的，郑擢亲自掌管其财产，这些都是国人所知的。廉耻已丧，其余还有什么可看的！辅导储君的责任，我们更加疑惑。而且世子年幼，志气未定，善恶之分，正在今日，辅导之任，不可不选择。希望殿下解除郑擢宾客之职，以正君副，以端正国本。

奏疏留在宫中。

右司谏大夫金挚上笺请求辞职。

太宗 10年 4月 10日

上亲自在文昭殿祭祀。

任命玉川君刘敞为参赞议政府事，延嗣宗为吉州道察理使。清城君郑擢被解除世子宾客职务，以薛偁为恭安府尹代替他。以检校判汉城府事赵庸兼任成均大司成，金挚为礼曹右参议。刘敞守护健元陵即将满两年，所以酬劳他的功劳。上看了金挚的辞笺说：“这个人已经老了，应该准许他辞职退休。”任命他为检校汉城尹。随后，对知申事安腾说：“我在成均馆正录所任职时，同僚都离散了，只有我独自留下，金挚当时是献纳，来到正录厅，我买酒给他喝。酒酣时，他靠近席子握着我的手说：‘你一定会成为大人物，希望你自己珍重。’我至今不忘。这个人可以授予实职参议，然后让他回乡养老。”

郑擢被罢免世子宾客后，非常愤怒，上书请求与当时的掌令金孝孙当面对质，上把这份书状下发给政府。政府启奏说：“宪司上疏，并非请罪，只是因为郑擢不适合做宾客，所以请求罢免他而已。”上命令不再追究。

司谏院上疏，大略说：“郑擢因宪府的弹章被罢免世子宾客，却文过饰非再次呈报，请求与金孝孙对质，这是非常不合适的。”上派卢希凤质问正言张晋说：“疏中把郑擢比作受过刑的人，为什么？又怎么可以因为他与金孝孙争执的缘故，就立即将功臣大相收夺职牒审问他的罪过呢？”张晋回答说：“郑擢曾犯杀人罪，其罪应当受刑，幸运蒙受圣恩，得以活到今天，这就是我们所说的受过刑的人。台谏的职责在于言路，听到别人的过失，就进行弹劾纠察，如果被弹劾之人升官之后，怀恨追诉，那么以后做台谏的人，难道还能指责别人吗？即使是功臣大相，罪过到了这样的地步，有什么可顾忌而不追问呢？”上说：“我对宪司的奏疏，保密不发下去，自认为处置得当，你又有什么用意再次进言？”

太宗 10年 4月 11日

司谏院上疏请求治李之诚的罪。疏曰:

宪司请求审问李之诚的罪，殿下不允许问罪，只判决为奴。我们不知道李之诚被定为奴，果真与其罪相当吗？所以我们敢于冒犯天威。我们认为，殿下认为宪府的请求不值得听从吗？认为李之诚的罪不值得审问吗？如果认为李之诚的罪不值得审问，那么籍没家产并贬为奴仆是不可以的；如果李之诚被定为奴确实符合法律，那么宪司的请求就不能不听从。恳请殿下听从宪府的请求，将李之诚的罪交给有关部门审问施行。

上看了疏说：“李之诚的罪，众人皆知，不要再议论了。”献纳权缮启奏说：“即使是笞杖之罪，也必须立下文案然后施行。国人都厌恶的人，应当审问，而且籍没为奴，却一次也没有审问罪状，没有形成文案，于法不合。希望交给有关部门，审问事情原委。”上不答应，说：“已经决定的事情，不要提了。”

中军护军田兴从吉州返回。田兴启奏说：“本月初五，童猛哥帖木儿派他管下的千户李大豆到青州，对察理使延嗣宗说：‘如果归还所掳掠的男女，我将让他们返回本土，各自安居，然后到朝鲜肃拜。倘若我有缘故，就派儿子来谢罪。’延嗣宗按照他的话，全部遣还。在此之前，赵涓想让崔也吾乃遣还俘虏的口众，也吾乃还没出发而李大豆恰好到来，所以也吾乃没有成行。延嗣宗向李大豆询问敌情，李大豆说：‘当初愁州的着和派弟弟之大禄时来告诉童指挥说：“着和与豆门接的阿古车、伐时温接的把儿逊等人商议说：‘我们各自率领部下兵卒，假装跟随察理使前往征讨具州，让时应巾接的高里宝里、加下罗接的加罗、青浦接的阿乱、童巾接的下乙主、东良北接的他时、阿之郎贵接的伐乙所等各自率军后到。当朝鲜攻打金文乃、葛多介、非乃毛、当介将老的时候，让我们做先锋。我们如果倒戈，与金文乃等合兵攻打其前，让高里宝里截断其后，那么朝鲜的军队腹背受敌，必然失败。察理使先发制人进行掩击，大有斩杀俘获，这是上天使然呢？还是朝鲜的威灵被人所知呢？”’于是大哭。”李大豆又说：“着和等被讨伐的情况，指挥还未奏报。”田兴说：“我听说童指挥的儿子与把儿逊的儿子一起去了京师，你为什么隐瞒？”李大豆说：“把儿逊的儿子还未收葬他父亲的尸体，哪有时间朝京奏报？”

田兴又说：“郭承祐征讨兀狄哈的时候，劳累脱衣，中风得病。”上派遣医员元鹤去救治。

把内侍卫行司直安成万下到巡禁司。判义兴府事李天祐等来到宫阙启奏说：“安成万在服丧期间在外，冒领俸禄，广兴仓发觉后追还，成万告诉本府说：‘为什么不发公文给广兴仓，不要让我退还俸禄呢？’开始时凌辱镇抚，最后竟涉及臣等，他的话悖慢无礼，不能全部陈述。臣等身居掌军之位，受辱于士卒，将如何号令千万人呢？即使没有这个士卒，对侍卫也没有缺漏。而且这个人的族系未辨良贱，不可担任近侍。”上说：“这个人，本来癫狂不道。”命令囚禁他。兵曹判书李贵龄启奏说：“我先前巡视东北面，成万正好赴镇，因负责提供食物的人不称心意而发怒，让那人逃跑并追射他。我听说后惊恐，派吏员去抓他，成万又弯弓射吏，于是擅自离开镇所来到京城。此人性情如豺狼，不可近侍，希望罢黜他。”上说：“我本来就知道这个人狂妄不可接近，但倘若发生不测之变，那么愚笨而勇敢的人可以当前锋，所以让他侍卫。当他射人时，你是都巡问使，为何不惩罚他？这是你的过错。这个人虽然狠毒，但只是一个兵卒，有什么难以依法处置的！”李贵龄回答说：“他张弓射人，人不敢靠近，没办法惩罚他。”上笑着说：“这个人喝酒后不像人样，我只不过取他的勇敢罢了。”

太宗 10年 4月 13日

己酉日。商议无后嗣者田地继承法。参知议政府事尹思修启禀说：“死亡人的科田，如果有继承人，那么应当继承；如果没有继承人又没有主丧的人，那么等到第二年再继承；如果有主丧的人，那么三年后允许他人申报继承，怎么样？这个法律已经记载在《续六典》中，是政府共同商议的。”皇上说：“古人，离开三年不返回，然后才收回他的田地和居所，这是为了等待生还者的意思。死人的田地，也在三年后继承，那么申报的人，三年中一直担任现任官职的很少。现在如果在死亡当年就继承，往往有还没死就有人申报的情况，风俗不好，这样也不行。如果第二年允许他人继承，就没有这两种弊端了。”

东北面助战节制使辛有定、金重宝复命。

兀狄哈侵犯庆源府，兵马使郭承祐与他们交战失败。丁未日，有三十多名贼寇骑马登上庆源阿吾知南山，向我军示威。戊申日，贼寇步兵骑兵五十多人，登上汝火山，俯瞰城中，徘徊不下，想要引诱官军。己酉日黎明，都千户安乙贵率领五十骑兵侦察贼寇，下午申时，巡逻士兵来报告说：“贼寇数十骑兵，在阿吾知洞里突然出现，又骑马回山了。”兵马使郭承祐立即率领数百骑兵追击，贼寇几个骑兵遇到官军假装败逃，郭承祐追击。进入山洞后，贼寇伏兵从四面合围突然攻击，官军大败，死亡七十三人，受伤五十二人，战马一百二十匹以及兵器铠甲二十四部，都被贼寇夺走。郭承祐也中箭，率领三十多骑兵突围而出，退守阿吾知木栅；安乙贵遇到贼寇也失败，只带十余骑兵入城。贼寇数百人随后赶到包围，童猛哥帖木儿也来了，询问郭承祐的生死，并且说：“我们都里指挥杀了他，有什么罪？”郭承祐出来对他说：“他背负国恩，来杀兴宝的缘故。我殿下认为你可信，你为什么同来作贼？”用片箭射他，贼寇才解围离去。居民死亡二十九人，被掳掠十二人。贼寇都有父母妻子的仇，冒死来战，而郭承祐恃勇无谋，所以失败。贼寇退走后，派人跟踪，贼寇焚烧战死尸体的地方有四十八处。野人的习俗，凡有战死的人，一定焚烧，把骨灰归送父母妻子。

太宗 10年 4月 14日

庚戌日。司直朴和从日本回国，志佐殿源秋高派遣刑部大郎护送并献上礼物。己丑年二月，派遣朴和出使志佐殿，索求被掳掠的男女。源秋高因为赠送的礼物未满足他的心意，就拘留了朴和，假托言辞向政府致书说：

六月初吉，船只到达，拜受《大般若经》一部，土产如同别幅所记载的献上，欢喜有余。这个月下旬，国家有敌国之难，远赴战阵，到一百天才回来。因此船只滞留在志佐津，其间派人管理船只，不料管理船只的人胡作非为，就审讯诛杀了他，赃物小部分归附官人。我情谊如此深厚，人怎能隐藏呢！何况禁贼的契约，不敢辜负？官人的船，在十一月九日航海，不久遭遇逆风，操桨的人迷失方向，船忽然破损毁坏，再次停靠志佐。我准备了小船，命令船夫载五十多人渡海，连同被掳掠的二十九人，官人得以带领他们。明年春天大船到达我国，那么被掳掠的人可以全部献上。所希望的是造米五百石、鍮盆四只、鹰一双、猎犬一双，伏请允许。

这是己丑年十一月写的信。议政府舍人申槪回信，源秋高收到信，就遣送朴和回国，并致书议政府说：“二月晦日，船只到来，敬承台候万福。回礼官去年船只遇险，所以留下他，现在准备小船相送，应领会此意。禁贼的约定，不敢违背，专笃交义。”

太宗 10年 4月 15日

辛亥日。皇上亲自在文昭殿举行望祭。

吉州察理使延嗣宗，调发青州兵三百，救援庆源府，驻扎在龙城岐。

赵涓从吉州回来入见，皇上说：“兀良哈等又侵犯我边境，杀害百姓，应该具实情奏报朝廷。”接着问大臣：“如果这样，不知道皇帝会如何对待？会说‘朕将制服他们’吗？还是说‘你们国家便宜处置’？如果说便宜处置，那就是皇帝内心不肯明说，来观察我们怎么做。现在奏本只记录事状，不能说想要报复，也不能说等待朝廷命令。如果贼寇又来入侵，门庭之寇，应当不等皇帝命令，利用时机防御。”河崙、成石璘、赵英茂等都说：“是，是。臣等不知道皇帝的意思，但皇帝岂会说‘朕将制服他们’呢？”皇上说：“应该快速奏闻。李玄已经在前奏闻，又派人继续在后奏闻，那么皇帝也会相信贼党相继入侵。”李膺进言说：“皇帝如果说‘你不要报复，朕将制服他们’，那么对我国实在不便。不如直接启奏表达报复之意？”皇上说：“不可。此前已经没奏闻就出兵，现在又这样奏请，可以吗？”皇上又说：“吉州飞报说有于虚里一同前来，就是童指挥的弟弟。那么童指挥的党羽一定同来作贼了。有谁清楚地看到了于虚里？”赵英茂回答说：“延嗣宗的报告，难道不真实吗！童指挥参与谋划是很明显的。”赵涓说：“贼兵数量达到一百五六十，把儿逊的遗种不会有这么多。一定是童指挥、把儿逊等的手下全部卷土而来。”皇上说：“对。”又说：“庆源设置府治，是为了陵室。那些贼寇必定世世代代成为边患，我想迁移陵墓并迁移府治。那么那些贼寇为什么来呢？”群臣都唯唯诺诺。李膺说：“那样的话，恐怕他们有蚕食的势头，我们有削地之耻啊？”皇上说：“不对。每年春秋前往驱逐，那么他们自然无法耕种收获，何必担心削地！”李膺回答说：“与其迁移陵墓府治而每年前往驱逐，不如固守防御。”皇上说：“不对。不要担心。”议论者都非议李膺，只有金汉老的意见与李膺相同。石璘又启禀说：“如果厚待张五十六等并遣送回国，可以得他们的人心，进而可以把贼寇的恶行上达天听。”皇上同意了。

太宗 10年 4月 17日

癸丑日。命令世子率领百官在时坐宫祝贺圣节。皇上因为身穿丧服没有出来。

减免预原郡人李釰的罪。东北面都巡问使林整启禀说：“预原人李釰与李阳生争田，殴打致死李阳生。李釰的儿子李祐请求代替父亲受罪，其情可悯。请求宽免李釰死罪，降为误杀的轻刑。”皇上听从了。

皇上驾临解慍亭，召宗亲观看射箭。

太宗 10年 4月 18日

甲寅日。召见赵英茂、李天祐、黄喜等到便殿，商议御贼之策。因为林整报告了郭承祐战败的情况。

球沙殿的倭客人进献土产。议政府启禀说：“球沙殿的答礼，应该用黑麻布十匹、席子十张、栢子一石。”皇上同意说：“他们的使节等人，也按等级赐给。这个客人没有私下贸易，而且言语有礼。球沙殿也遭遇父丧，答礼比平常有所增加。”

太宗 10年 4月 20日

丙辰日。宽免流放者的轻罪。刑曹巡禁司呈上徒刑流放人员的启目，皇上看了说：“徒刑的人，过期限就释放；流放贬谪的人，没有期限，或许会感伤和气。可以考察轻重，轻的都释放。”于是命令流放人姜渭滨等三人在京城或外地从便，孙兴宗、孙闰祖、赵末通、尹希夷等三十六人在外地从便。议政府派舍人赵启生启禀说：“无识之人，不值得责备，宽恕他们可以；但像孙兴宗，身为功臣，官至宰相；赵末通、孙闰祖，身为近臣，每日侍奉左右，知道逆臣潜藏隐匿，因为族亲的缘故而不告发，殊无人臣之义，不可以与他人同样论处而宽恕。”皇上说：“如果内心怀有私意，不向国家告发，那么确实有罪，政府请求是对的。但是这些人，对于罪人来说，不是远族，为了亲属容隐，所以我宽恕他们，不是认为他们没有罪。”政府再次启禀说：“这三个人，得以保全首领就足够了。不宜再加以赦免。”皇上听从了。议政府启请罪人连坐者，移配各官。李茂的儿子李衎配机张，李承祖配长鬐，李公孝配丰州，李公柔配沃沟，李公祗配蓝浦，李托配平海；姜思德的儿子姜待配顺天；柳沂的父亲柳厚配光州，儿子柳方善配永州，柳方敬配蔚州，柳善老配顺兴，柳孝仆、柳莫同配温水；赵希闵的儿子赵今同配骊兴，赵孝顺配瑞州；尹穆的儿子尹召南配大兴，尹周南配新昌；赵瑚的儿子赵须配淮阳，赵雅配原州；尹穆的侄子尹希夷配海珍，尹希齐配光州。

太宗 10年 4月 21日

丁巳日。司谏院上疏请求停止选拔甲士。当时原有甲士二千人，太宗商议说：“增加定员一千人，分为两番，一年轮换一次，这样国家没有侍卫不足的疏漏，家庭没有荒废农事的感叹，人们没有长年与父母妻子分离的怨恨。”于是命令兵曹与义兴府、训炼观选拔甲士一千人，从正月到这时还没有结束。司谏院上言说：

如今想要增加定员甲士，一番侍卫，一番归农，殿下体恤百姓之心、重视农耕之意，可以说是到了极点。然而此时已是农耕月份，农事不可错过时节。到现在还没有结束选拔，所以不才的人，都带着两三个农人在等待。希望殿下将侍卫之外的新旧甲士，尽快命令他们归农。

太宗看了奏疏说：“谏院的话，是对的，我也不会忘记。”宪府又上疏说：

如今选拔甲士的时候，不问祖上世系，只取弓箭和体力的能力，工商贱隶也能得到官职，与士大夫子弟并肩而立，士大夫子弟羞于与他们为伍。请求命令兵曹，考察他们的四代祖先，要求有人担保推荐，才允许参加选拔。另外，内禁卫是最接近御前的，不可不精选。如果是一向在朝廷有名望的人则可以，突然以新进之徒，就充任其名额，很是不妥当。也命令兵曹，考察祖系、要求担保推荐，才允许担任近侍。

奏疏下到政府，都说迂腐不切实际，事情于是搁置。

前任甫州知事愼以衷有罪，被原谅。司宪府上言：

以衷在为父亲服丧期间，因私愤杖杀奴隶石伊和良民黄达忠。又在居昌县，县吏刘习因为监务的命令，负责办理以衷父亲的棺椁，以衷因事对刘习发怒，凿冰成洞，将他放入其中，整天鞭打，几乎致死。又曾经在梁州任职，因为接待使客的供应有缺漏，杖杀户长郑春。又在居昌，广置田园，影占百姓，不畏国法。请求交给有关部门，明正其罪，以警戒后人。

太宗认为以衷所犯的罪，都在大赦之前，不允许。持平姜宗德到宫殿请求说：

以衷在甲申年十月十一日，因对梁州公需户长郑春接待使客供应迟缓发怒而杖打他，到当月二十日就死了，则死在保辜期限内。以当时时间考察，大赦在这一年八月，而郑春死在十月，怎么能说是赦前呢？此后在服父丧期间，杀死他的奴隶石伊和贵连，又杀死黄达衷，又将刘习凿冰放入，随后打伤，几乎致死。问他原因则说：“不是我做的，是我妹夫朴同文做的”，企图逃脱罪责，然而以衷杀人不止一次。而且在父丧期间，肆意施行残暴，所以臣等上疏论请已有一些日子了。请求将他下狱按罪。

太宗说：“以衷暴虐如此，我为何要爱惜他！然而已经过去的事，岂能追究到底而治罪呢？搁置不问，流放到外地就可以了。”宪府又论争此事，下发给议政府商议。议政府启奏说：“慎以衷在父丧期间杀人，是斗杀，不是故杀，而且犯在赦前。梁州杀吏，虽然在赦后，也是因前事而引发，可以不论。”太宗听从了。

太宗十年四月二十三日

己未日。前大护军柳惠康，被流放到外地安置。司宪府上言：“凡是有人说出大逆之言，听到的人应当立即告发，才能迅速抓捕。凶恶的首领惠康，在听到赵瑚对妙音说话的那天，虽然已在李茂被诛之后，但赵瑚还在，应该赶快告发，却拖延了四个月，直到听到成石因的话，才开始告官。请求治他的罪，以作为知情而晚自首者的警戒。”所以有这个命令。惠康得病没有出发，与妙音同一天死去，人们感到奇怪。

命令佥总制卢原湜担任庆源助战兵马使，率领庆源、镜城、吉州、端州、青州人中的甲士一百五十人赴防。赐给卢原湜内厩马和弓矢后派遣他。起初，太宗对大臣说：“庆源的事情，为什么没有进一步的消息？难道是被攻陷了吗？”回答说：“城一定不会陷落。这股贼人以前攻打韩兴宝的时候，只用木箭和烛火射入城中，城中人边捡边灭，才得以不陷落。他们的技俩不过如此，怎么能攻陷城池！”太宗说：“这股贼人只依靠弓箭，没有其他办法，各位卿的议论或许是对的。如果城池被攻陷，那么紧急报告一定会很快。”并且说：“我听说镜城兵马使金乙和善于修建城堡，而且治理军士，可以保守。”柳亮回答说：“臣知道他的为人勤俭可用。”太宗又问金乙和的才艺，柳亮说：“擅长骑马射箭，但不识字，而且憨直。”太宗说：“郭承祐之所以战败，也是因为有才能但不识文字，不曾熟悉旧例。”这时，都巡问使林整启奏：“先前贼兵入侵庆源，进兵围城，到夜里才退去。第二天，又围城不克而退。在山谷中埋伏，贼人计谋可畏，军马不敢出城外，粮草都已用尽，请求增派军兵救援。”所以有这个命令。

命令议政府赐给阵亡者抚恤，免除其户的赋役。韩兴宝死后，庆源的百姓畏惧贼人不能安居乐业。郭承祐率领百姓，离开苏多老城，退保阿吾知木栅自固。等到郭承祐战败，百姓更加畏惧，不敢出原野放牧耕种，都愿意到龙城之地躲避敌人，林整、延嗣宗以此启奏。议政府启奏说：

如果将庆源居民移置到镜城，那么形势上显得怯懦，贼人会更加兴盛。况且当初设立庆源府，专门是为了守护陵室，也是国家的屏障。如今却逐渐后退百姓，日后将如何还入呢？而且从地图上看，苏多老距离二陵九十里，阿吾知三十余里，对于守护陵室很合适；当地土质虽然不如苏多老肥沃，但也算次一等。以御敌来说，苏多老四面受敌，救兵也不容易到达，而阿吾知则有险阻可以依靠，前后救兵有接应之势，军民有拼死效命的理由。仍将百姓安置在那里，让卢原湜率兵占据此地，与郭承祐固守。吉州民事则暂令判官掌管，延嗣宗进入镜城，同兵马使金乙和防守，那么庆源的百姓可以稍得休养生息，虽然农业可能歉收，但还可以赶上种植晚粟和大豆。为庆源谋划，不出此策。郭承祐虽然败军，但《左传》说：“寡固不可以敌众。”不是郭承祐，谁能这样身负重伤、马匹死亡，突破重围而出！臣等认为送御酒和马匹，慰劳他是可以的。

太宗说：“庆源的策略，政府的启奏很得当。郭承祐的功劳，虽然政府不说，我本来就知道，想赐给他战马。将军马死了赐给马，身体受伤送酒医治是可以的。但是名为败绩，而特赐御酒，在法律上如何？再商议后报告。”政府派金孝孙启奏说：“皇上的旨意非常合适。”太宗说：“应该赶快派人传旨。”于是命令议政府知印韩宗会赐给郭承祐酒和药，并且说：“马匹因为路远不能交付，你骑马赶去，明天交给卢原湜带去。你不分昼夜驰往，告诉他们我的意思。”议政府启奏说：“庆源的将卒与兀狄哈交战败绩，其间的事状不能完全相信。请求派遣一名朝士，将士兵死伤、兵器被夺的数量、人民耕种是否便利，详细考察后回来。”太宗说：“好。”于是以上护军尹夏担任东北面敬差官，命令空出城池，只留军士。

太宗十年四月二十五日

辛酉日。派遣司译院直长金有珍，押送张五十六等人前往辽东。张五十六等人最初到达时，命令各赐衣服靴笠，五十六等人都到宫殿谢恩，太宗让安腾传旨说：“天子使臣羁旅之苦，我全不知道。我三年丧期未满，陪臣的朝贺尚且不接受。何况对于天子使臣，怎敢接受他们的跪拜？”回答说：“我等蒙受恩德极重，确实想叩头，但唯命是从。”于是让户曹参议吴真与宦官，在西上厢设酒慰劳他们。到这时，又到宫殿想拜辞，太宗推辞，并且说：“我想当面谈话，但正在丧期不可接见宾客，所以不敢。”五十六等人说：“我等没有死于贼人而得以归还，是殿下的恩德。岂敢不叩头！”安腾阻止了他们。

太宗登上解愠亭吹角，命令义兴府在阙门外竖立驺虞旗，让在庭前吹角，义兴府也在旗下用角响应，出番的卫士全副武装赶赴命令，三军按顺序站立，从阙门到钟楼。义兴府启奏说：“三军已经全部集合。”太宗说：“不是时候吹角，谁不惊听而奔走？即使是病重的人，来到阙门前死去，尚且可以说可以，何况有微病的人？那些违令的人，西班由义兴府，东班由司宪府考察，以惩戒后来。”又用乌梅牌，召判兵曹事赵英茂，授予中军朱雀旗，判义兴府事李天祐左军青龙旗，兵曹判书李贵龄右军白虎旗，于是说：“今日建旗吹角，确实骇人听闻，但法令制定了而不执行，不行。明天将要操练阵型，应该借此举来试验。”

太宗十年四月二十六日

命令二军在东郊进行军事演习。太宗对身边的大臣说：“周幽王为了让褒姒笑，点燃烽火召集诸侯，诸侯都来了，褒姒笑了，这样做了三次。后来申侯带领犬戎进攻周朝，幽王又点燃烽火，诸侯以为是在戏弄他们，就没有来，周朝于是灭亡。我的行为不会这样，即使天天吹角，文武官员也不可以不来。今后政府应该重新下令并上报立法。”金汉老说：“幽王的事本来不值得提，但今天听到角声的人，怎么能知道事情的紧急与否而不赶来呢？”第二天，判义兴府事李天祐等人启禀：“昨天在东郊演习，士兵都知道坐下、起立、前进、后退的规矩和攻击敌人、应对变化的战法，没有一个人违反命令，这确实是自古以来从未有过的。希望陛下亲自前往观看。”太宗同意了。又启禀：“外地的侍卫军每月轮换上岗，请求让他们在演习场所预先训练，使军士没有不知道命令的。”太宗说：“你的话正合我的心意。”议政府上言：“仔细按照本府接收的吹角令，危急时刻，义兴府亲自禀报王旨，领取王府所藏的织纹驺虞旗，站在宫门口吹角，命令入番的摠制和各卫的上大护军，驻扎待命。但东班各司，一直没有制定法规，大小臣僚听到国中有角声，安稳地坐在自己的私宅，有违臣子之义。请求从今以后吹角时，东班各司也到宫门口，在帐篷里听候命令。”太宗听从了。

赐予咸州牧使李云实、知旌善郡事崔沆丧葬抚恤。太宗说：“李云实和崔沆死在任上，可以依照前例给予抚恤。判内资寺事边处厚，现在遭逢母亲丧事，这本来没有抚恤的惯例，但是他是宗族亲属，酌情抚恤他。”随后又说：“抚恤这几个人，却不抚恤权定，那他难道不会在九泉之下感到遗憾吗？应该一并抚恤。”因为权定去年死在金海任所的缘故。

禁止漆扇。司宪府上言：“全漆是难以持续供应的物品。各殿每年进贡的折扇，都用漆，虚耗国家费用。今后除了进上之外，都用白底，以节省国家费用。”太宗听从了。

太宗 10年 4月 27日

宗贞茂派遣使者进献土特产。

免除东北面民户的屯田赋税。议政府上言：“东北面因为战事骚扰，请求免除烟户屯田，以惠及边民。”太宗同意了。

赏赐完城君李之崇奴婢十口、田地五十结。奖励他告发尹穆的言论。

太宗 10年 4月 28日

命令将前任丰海道经历辛保安流放到外地。司宪府启禀：“辛保安曾经担任东北面敬差官，所接受的印信，在复命之后，过了四个月没有交还官府，按照法律应杖打八十。”因此有这个命令。

命令将庆源府迁移到镜城。延嗣宗上书说：

本月二十四日，庆源千户安乙贵呈称，派遣通事崔龙守侦察贼人形势，吾都里则领兵在仇老家附近驻扎，制造防牌，并且暗中将军马聚集在深处，有时一百多人，有时五十多人；甫也的儿子土稳则率领五十多人，横行在雍丘站的要路，桧岘等处的哨所烟火相望。庆源四面被贼人包围，城中储存的粮食都已经空虚枯竭，军民缺乏食物，不能砍柴放牧，牛马饥饿困乏。希望迁移到镜城安排，以救活人命。

太宗看了，对知申事安腾、左代言金汝知说：“庆源迁移安置，我的计划已经决定，为什么还多说什么，至今犹豫不决？赶快命令迁移。”

命令将司谒囚禁在巡禁司。史官崔士柔跟随代言进入便殿庭院，太宗问道：“这是什么人？”代言回答说：“史官。”崔士柔于是快步退出。太宗派卢希凤对崔士柔说：“我如果有过失，即使你不写，担任春秋馆职务的代言们都会写下来。”于是命令承政院和义兴府说：“从今以后，除了在正殿朝启之外，如果在经筵厅（广延楼），不要让史官进入。”又召来史官金顾告知他。这天，巡禁司护军李绳直、刑曹正郞金自西从济州回来复命，太宗和宫中都很担忧。又庆源的紧急报告到来，太宗特地召见安腾、金汝知商议此事，崔士柔也跟着进入，太宗发怒，要杖打守门宦官，但作罢了。于是囚禁了司谒。

派遣前任恭安府尹朴惇之前往京师。奏本说：

议政府状启：“根据东北面都巡问使林整呈报的吉州道察理使延嗣宗的牒呈，永乐八年四月初九日，据庆源镇抚王庭状呈，本月初四日，有苏州贼人所讫剌与其亲弟加乙土等五十多名，在山谷间，偷偷来到本府地面抢劫，随即射杀民户男女共五名、耕牛两头，抢夺马三匹离去。本月初五日，有吾都里童猛哥帖木儿亲弟于虚里与仇老、男者、剌老等一百五十多名，偷偷来到本府雍丘站，抢劫放火，烧毁房屋，射杀男女共十七名及牛八头。又将男女五名、马十匹，抢夺离去。”得到这个报告。本月十二日，有吉州居住的金添祐告称，本月初十日，因为探望亲侄儿庆源留防军金洵，路过富珍汀，有贼军二十多名，潜伏在路边，放箭射死。同行的镇抚权乙生及军人等十五名，请求处理。得到这个报告。本月十七日，庆源千户安乙贵状呈，本月十三日辰时，有吾都里仇老、甫也、失家甫里、哈剌、末乙、彦仇里、老达、音般、老也、厮秃、金文乃、葛多介等率领一千多兵，前来本府阿吾知城北，喧嚷作乱，将兵马使郭承祐左腿射伤，镇抚金玉、郑贤等及伴当军人共七十三名，全部被杀害。又镇抚金吕生、朴彦贵等军人五十二名受伤，生死不明。那敌军有时作战有时撤退，贼人计谋难以揣测。参照兀良哈、吾都里、兀狄哈等部族，邻接小国，接连结党，侵犯边境，杀害军民，抢劫财物，抢夺牛马。除了先前派人奏报外，如今更加骚扰，致使边境不宁，为此谨具奏闻。

司宪府上疏请求治汉平君赵涓的罪。疏中论说赵涓征伐兀狄哈的时候，作为主将处置失当，轻易冒犯贼人锋芒，以致招来侵扰的罪过。太宗说：“赵涓有什么罪！”于是烧了那个奏疏。

命令捕捉松树害虫。

日本草野赖永和筑州太守藏亲家，各自派人进献土特产，一歧知主源良喜派人求取《大藏经》。

太宗 10年 5月 1日

没有云却打雷。

太宗亲自到文昭殿祭祀。

派遣大护军朴楣，命令金乙和率领七百名士兵，快马赶到庆源，守卫陵墓，然后到豆称介那里，招安后返回。东北面都巡问使延嗣宗启禀说：

庆源兵马使郭承祐先骑马乘船进入红岛，四月二十三日，都千户安乙贵让老弱先行，自己率领留防军殿后。郭承祐在雍丘浦遇到，打算骑马一起来，但伤势严重不能，于是又回去骑船。安乙贵率领人民和士兵，来到镜城，臣已经分配人民，安置在龙城，给予闲旷土地，赈贷种子和口粮，以鼓励农业。请求将安乙贵和左右翼千户囚禁在镜城监狱，审讯他们擅自弃城的罪行。

议政府启禀说：“庆源有陵墓在那里，不可拖延。应该赶快命令镜城兵马使金乙和前往戍守，不要让那些贼人前来侵犯。”太宗说：“庆源的士兵劳苦疲惫，不可以再派去，可以派其他士兵，给二三个月的粮饷前往戍守。”又对代言等人说：“我非常高兴百姓老弱能够平安地到来。”安腾回答说：“臣也非常高兴。但是安乙贵不等朝廷命令，擅自放弃边城，最不应该。”太宗急忙召见成石璘、赵英茂商议，并且说：“吉州察理使肯定不能对军镇发号施令了。”于是命令派遣朴楣。

议政府启禀说：“安乙贵弃城而退，虽然是因为百姓饥饿困苦，但不符合古代‘析骸而爨’也要效死不离的用意。又没有王命，擅自迁移百姓，按照法律应当追究。请求让尹夏观察形势，然后判决。”太宗说：“尹夏已经奉命，让卢原湜和安乙贵领兵回去戍守，想必已经出发了。”安腾回答说：“虽然已经进去戍守，现在下达这个命令，那么抓捕回来囚禁，有什么困难呢！”太宗听从了。

童猛哥帖木儿派遣李大豆来说：“着和、把儿逊管下侵犯庆源的时候，我也一同前来，是被他们逼迫，形势不得已罢了，不是我的本心。如今抛弃旧土而跟从到远处，人多地窄，生活非常艰难。希望殿下派遣像金同介这样通晓语言的人来晓谕，我应当派遣儿子入朝，归还我的旧土。”太宗说：“应该厚待李大豆。”东北面察理使也启禀：“骨看兀狄哈豆称介，不与贼人同谋，而进入海岛，常常派人到庆源，以通报情况。金同介本是骨看兀狄哈的种族，请求派他去招安。”太宗同意了。猛哥帖木儿写信给吉州察理使延嗣宗说：

久别未见，如今听说您来镇守，非常高兴。前任察理使率领国家大军，本来是为了制服野人兀狄哈金文乃、葛多介等作贼的人，却借口道路遥远，不肯直接前往其地，反而在中途，将毛怜卫掌印官员和百姓，全部杀害。现在被杀害者的父兄子弟遗留下来的人逼迫我说：“指挥现在如果不去向朝鲜，那么指挥一定与朝鲜通信定计，想要夹攻我们是很清楚的。”我也不得退避，并且带兵迎留。上述毛怜卫死亡者的遗种，已经先到阿吾知地面，我便领兵跟随到达，禁止他们侵掠，本来打算率领他们归还，庆源军马到来接战，相互杀害，毛怜遗种想要将庆源官家毁坏，家属、钱物、牛马，全部夺取，以发泄他们的忿恨。我诱骗他们说：“我已经派人前往朝鲜，请求将掳掠的人口放还，不如退军，各自回到旧居。”等到李大豆回来说：“前任察理使，国家议罪押回。如今好察理使到任，想要重修旧好。”于是再派李大豆前往，如果全部归还掳掠的人口，使彼我人口依旧居住生活，那么这实在是关系到令公声誉的好事。我认为这事，不如平息，倘若接连挑起事端，众多部族作贼骚扰边境，视听不祥，请您斟酌施行。李大豆回来时，请仔细回报。

于虚里也写信给延嗣宗，内容大致与李大豆的话相同，并且列写吾都里被掳者三十八人、甫乙吾管下被掳者七人的名字说：“倘若没有死亡，请求赐予放还。”并且要求归还妻弟的儿子都好、仇老等。延嗣宗将他的书信上报，太宗对代言说：“李大豆为什么来？童猛哥帖木儿自己说：‘庆源之战，我虽然参与，但不是本意。’真的是这样吗？莫不是以此话来引诱我，作为自安之计？外表好像求和，内心想要引诱我，趁机来窥探我国的事变吗？”代言回答说：“他说攻打庆源不是本心，只是欺诈。臣等猜想他是想窥探我们而做自安之计。贼人计谋幽深，不可得知。”

议政府启禀说：“童猛哥帖木儿派遣李大豆请求和解，并且说：‘大豆回去后，将派遣子弟入朝侍奉。’这一定是欺诈。但是不拒绝他的欺诈，暂且赏赐李大豆衣服送走，观察他的诚意如何。”太宗说：“上国对待我们的使臣，一定是有值得厚待的事情，然后才赐予衣服。如今童猛哥帖木儿领兵作贼，残破庆源，杀害掳掠人畜，以快其心，又图谋自安之计，于是派遣李大豆求和。现在我既没有声讨罪过的举动，反而赐予衣服，岂不是显得怯懦吗？”于是没有允许。

任命丽山君金承霔为东北面都体察使。召来广兴仓注簿李鉴，命令不要追惩安成万滥领禄俸。这是因为安成万再次跟随金承霔出征。

太宗 10年 5月 2日

派遣汉城尹李贵山前往京师。祝贺千秋节。

下令杖责江原道水军佥节制使金漳等人。都观察使宋因奏报：“道内四艘兵船，运米到东北面，行至洞山县井津，因逆风翻船，损失米豆九百二十五石，漕运士兵都靠岸生还。” 太宗说：“既然说靠岸就不是在海中。没有审察风变，又不尽力救护，押运的万户和千户，应治其罪。” 议政府奏报：“佥节制使金漳对漕运船只，不亲自查验，载着官妓从陆路走，盗取船中陆物给官妓，又派七八名军人送官妓回家；万户李天彦、千户裵元吕等四人，都是押运官，没有尽力，导致翻船，请依法处置。” 太宗说：“像金漳这样的人，应该斩首并传示各道，但不可法外用刑，连同李天彦等一起杖责。”

太宗 10年 5月 3日

东北面甲州，下冰雹损害庄稼。

免除西北面百姓的户给屯田。西北面都巡问使朴訔上书说：

道内百姓，去年春秋修筑平壤城，今年春天修义州等各州山城，非常艰难辛苦。而且从去年仲冬开始，易换马的各运押送官、护送军八百十三名、炊饭军七十名、骑卜马四百八匹、驱人四百八名、各牵马军五千名，往来辽东，络绎于途，饥饿困苦之苦，确实比往年加倍。在新谷未登场之前，民生堪忧。平壤城如果等到秋天完工，则请求免除户给屯田，以抚恤民瘼。

听从了。

设置太祖祔庙都监，任命星山君李稷、礼曹判书徐愈为提调。

太宗 10年 5月 4日

分赐马匹给宗亲大臣及近臣。济州按抚使高凤礼、敬差官赵源进献马一百匹，于是有这次赏赐。高凤礼，是济州星主的后代。

刑曹判书柳廷显被免职，由咸傅霖代替。起初，议政府发文给刑曹，命令审讯私奴金龙逃亡到对方国土的罪行。刑曹过了十天不审问。前知司译院事李子瑛与南城君洪恕有诉讼，刑曹很久不判决是非，李子瑛当众辱骂他们。刑曹关押了他家的三名奴仆。李子瑛当时正随朴惇之赴京。议政府发文要求释放他的奴仆，刑曹不听从，议政府发怒，弹劾并启奏掌务佐郞李有常拖延狱案、荒废官职的罪行。于是罢免了李有常的职务，柳廷显也被免职。

太宗 10年 5月 5日

太宗亲临文昭殿祭祀。因为是端午节。

禁止掷石游戏。太宗对代言说：“掷石的游戏，你们为什么不禁？” 随即命令巡禁司司直宋寘去禁止。宋寘逮捕了二十九人，关进监狱。

太宗 10年 5月 7日

江原道下冰雹。春州、高城、洪川，大的像弹丸；旌善，大的像拳头，过了三天不融化。

罢免判济用监事崔原濬、济用监李晊的官职，流放前中郞将金仁富到外地。李晊和崔原濬，是从外地任职期满被召回，金仁富作为易换马押送官，从辽东回来，都在文书之外，擅自带领骑马的驿吏，这是司宪府弹劾启奏的。

下令罢免吹角时没有及时赶赴命令的人的官职。义兴府启奏：“吹角那天，都摠制李和英、延城君金輅、义原君黄居正、摠制赵秩、河久、前判汉城府事朴可实、前都摠制沈仁凤等以及上大护军、护军，直到甲士不赶赴命令的，有一百五十多人。不仅军法不严，也有违臣子赴急的礼节，请求全都依法论罪。” 太宗说：“在职人员，停职；散官，囚禁在巡禁司；功臣，囚禁他们家奴。” 问代言说：“赵秩、河久是功臣之子，怎么处置？” 都回答说：“立法之初，不可轻易宽宥，请一并罢免，以警戒后人。” 太宗听从，只有李和英，特令免罪。金輅、黄居正等到宫门启奏说：“臣等听到角声，立即到宫门，将要签署名单呈给义兴府，堂上也有见到臣等的人。” 卢希凤也说：“两位公子的名单，奴仆也见到并启奏了。” 太宗立即命令放出被囚的奴仆，这是义兴府失于查核。

下令让日本长村殿派来的客人到京城。全罗道都观察使上书说：“日本长村所送的人饿死了四人。” 起初，日本人络绎而来，朝廷讨论认为如果分散停泊在各道，则山川险阻，没有不全部知晓的，都命令他们从庆尚道经过。长村的使者停泊在罗州，所以监司不供给口粮。事情传到朝廷，太宗说：“客人饿死，是国家的耻辱。” 于是有了这个命令。

命令巡禁司释放朴可实等人，并教导他们说：“我之所以从轻宽宥，是因为初犯的缘故。以后如果再违令，将按军法处置。” 太宗对承政院说：“内吹螺赤如果经常在宫门外，遇到有命令，然后召入，不仅事机迟缓，而且人们都预先知道，可以让他们分番入直在内速古赤房。”

太宗 10年 5月 10日

撤销左军衿州牧场，允许百姓耕种。

派遣行司直金同介，招安骨看兀狄哈。豆称介等人居住在庆源，塞北的海边，不从事耕种，以渔猎为业，太宗担心他们与兀良哈勾结骚扰边境，因为金同介是豆称介的同族人，所以派他去招安。

太宗 10年 5月 12日

确定甲士宿卫下番的法令。兵曹启奏说：

本曹同义兴府选拔新甲士一千名，如果单独差遣，将旧甲士一千名空缺下番，则不仅宿卫士卒心气受挫，在递番之时，换差繁杂；万一有及时合番的命令，那么下番的甲士，无所统属于各军卫领，难以随行。希望就两千名的定额，增加设置一千名。在前十司五十领，每一领设司直五、副司直八、司正十一、副司正十六，现在加差新甲士，也在每一领，设司直一、副司直四、司正七、副司正八。新旧合计三千名，留两千名宿卫，一千名下番。当下番的，由义兴府掌管。每领设司直二、副司直二、司正六、副司正八。总共一千名轮次下番，作为固定制度，那么当番的人，俸禄不缺，如有不测，则下番的人，也可以传檄而赶赴命令了。

召见兵曹正郞申檣说：“加设甲士与填补空缺的人，本曹磨炼，书写批判呈进，我将盖印下发。” 判兵曹事赵英茂启奏说：“古法不可轻易更改，军政不可擅自议论。甲士的职位虽小，岂可在外轻易议论，以开启后弊！请求依照古例，选择吉日进入政房除授。” 听从了。

下令旌表永宁县人卢贵泽的妻子庄贵的门闾。西北面都巡问使朴訔上书说：

永宁县民卢贵泽死了，妻子庄贵悲痛伤心，因家贫不能举行礼葬，她纺织佣工，尽心埋葬，又设山神斋。回家的时候，自恨未死，采集有毒的草，仍然不死，于是自缢。有四个儿子，都年幼。请求旌表门闾。

听从了。

太宗 10年 5月 13日

己卯日/司谏院上疏，请求规范西班五品以下正从阶级的任职制度。疏文大略说：

先王根据才能任命官职，根据德行授予爵位。才能有大小，官职就有轻重的差别；德行有深浅，爵位就有高低的差异。每一阶每一级，都是君主的命令。臣子的职责，只在于推荐人才，不能参与官员的任命。前朝的官制，东班七品以下、西班五品以下的正从阶级，由门下府掌管。有些人本应处于从阶，却越级升到正阶，这不仅浪费俸禄，而且僭越了官员任命的权力。我们圣朝文武官制全部革新，唯独这个阶级的任命沿袭旧制未改。希望从今以后，每领每品的正从阶级，一次判下，以节省俸禄费用，纠正僭礼的过失。

太宗听从了。

○日本江州守板窓满家，派遣使者来进献土产，并致书政府说：“恭维贵朝赐予《大般若经》，我的右武卫吐握出迎，感激之至，无以复加。但一部六百轴，大半书简脱落，法宝不完整。请求补充缺失的卷轴，再命寺院补齐。”

○派遣前护军李艺前往对马岛。政府给宗贞茂写信说：“每次听说你专心致意维持友好，常令禁止贼寇，岂敢不感激！现准备造米一百五十石、黄豆一百五十石，用船载送，聊表信义。”当时宗贞茂给平道全写信说：“朝鲜对我的诚意，如今不如从前。过去送米五六百石，现在不送了。你也请假出来吧。”太宗听说后，交给议政府商议，于是派遣李艺去厚赏他。

○命议政府商议修建宗庙东西厢房的可行性。太宗亲临宗庙，查看安置避雨的地方，便说：“如果在庙室前加建补檐，恐怕会昏暗遮蔽不方便。在东西耳房前阶，建十尺补檐，祭祀那天如果遇到雨雪，我与享官在东边，乐官在西边，各位执事官在庙室门槛外。这样参与祭祀的人都不会失态，几乎可以尽诚敬。”代言金汝知进言说：“东西耳房建空厅，不是庙制。日后上国使臣倘若看见，会怎么想？”太宗说：“使臣为什么要来宗庙？即使看见，也会说这是朝鲜的礼法如此，难道会嘲笑吗？”太宗望见庙墙外西南角有座空堂说：“那是做什么用的？”回答说：“是万岁之后配享功臣的祠堂。”太宗叹息说：“比路边的破落院子还差，建造为什么如此简陋？看它的朝向，分不清东西，离庙庭也远，似乎不合适。但当初一定是依照古法建造的，可以命礼曹详细考证古制报告。”太宗说：“宜宁君南在，迁都经营都是他亲眼所见，可以派人问他。”于是派礼曹佐郎郑蔼然去问，南在回答说：“当时也考礼文没找到，只是仿照前朝太庙的规制罢了。”成石璘、赵英茂认为：“建宗庙已久，补建廊庑，在阴阳禁忌方面，不知是否合适。而且在庙中动工，惊动神主，尤其不妥。更要考察前朝宗庙的规制和配享功臣堂的远近，然后才能动工。我们不是吝惜财力，而是因为不合礼法，所以不免有浅陋的顾虑。”河崙说：“生死没有区别。生者尚且修葺旧家，对于宗庙，难道就不行吗？前朝宗庙，历经太祖、惠宗、定宗、光宗直到成宗才建立，王氏初年法制不备如此，哪里值得效法！”太宗说：“阴阳禁忌，怎么能不遵从！占卜吉利就可以。但功臣祠堂不可不改。河政丞的话，很合我意。《春秋》记载世室屋坏，讥讽久不修葺。难道没有修宗庙的道理吗？以现今验证，齐陵年代久远，还大兴工役修葺。为什么单单对宗庙怀疑呢？”

太宗 10年 5月 14日

○庚辰日/将前大护军金天贵、前护军辛龟奉、司正邢卓、副司正郭临下巡禁司。有人妄传宫门吹角，听到的人辗转相告，三军甲士以及文武百官、闲良、耆老，都急忙赶到宫门前，义兴府派镇抚制止。很久才发现是虚传，于是都退散。议政府启奏说：“倘若半夜这样惊扰国中，人马的伤亡必然很多。而且军士扰乱，最不应该。应追查最初妄传惑众的人，以惩戒后来者。”太宗说：“好。”不久，义兴府启奏说：“我们查问妄传者五六人，他们都说：‘今天一定有吹角令。’请交给巡禁司审问。”太宗同意了，就是辛龟奉等人。

○宽宥中外轻罪申浩、朴仁幹、金久冏等八人，京外从便。申浩归还所受职牒。

○任命尹向为庆尚左道兵马都节制使兼鸡林府尹。议政府启奏说：“尹向的才德，是臣等所知的。但尹向的哥哥尹坤，虽是功臣，其子因尹穆之事连坐。臣等认为尹向虽是好人，但也是罪逆的亲属，不宜用于显要职位。”太宗说：“经史中所记载的，有哥哥恶而弟弟善，就任用弟弟的；有弟弟恶而哥哥善，就任用哥哥的；至于父子，也是如此。经史中这类例子很多。如果因为族亲的恶行，而废弃有功有善的人，那么日后倘若有人是逆贼的族亲，他还会告发吗？卿等不要疑虑。”尹向曾首告尹穆的事，所以有此任命。

○高凤礼进献良马六匹，命依照旧例赐米一百石。济州人跟从高凤礼来京的，也命按等次赐米。

○命修兴天寺塔。太宗命承政院说：“《春秋》记载毁泉台，胡氏传注很合我意。先君所营建的，如果不甚违背道义，怎么敢轻易毁坏，以彰显先君的过失？兴天寺是太祖所营建的。平日嘱咐我说：‘补葺修治，使之传于万世。’言犹在耳。如今势将倾颓，我怎么敢坐视不管？可在梅雨前修葺完成工程，这是我的愿望。”于是命工曹判书朴子青、代言朴习监督工程。太宗又说：“年终还愿各社空虚颓废，难道有诚敬之意吗？应令僧徒修葺。我哪里是喜好佛教？只是从前朝盛世到如今，这种风气尚存，也不甚害国，你们要知道。”代言等人派舍人赵启生，告知政府。

○分完山子弟卫为三番，令宿卫世子殿。以左军都总制辛有定为节制使。

○命卢閈、金科外方从便。太宗对政府说：“卢閈对于闵家，本不得众人之心，只因愚惑被流放。金科愚直，我放他到外地，想让他自己惭愧。如今听说二人缺粮，可让他们外方从便，以维持生计。”

太宗 10年 5月 15日

○辛巳日/太宗前往文昭殿举行望祭。

○命义兴府镇抚车指南复职。司宪府弹劾车指南，认为：“宫中没有吹角声，军马却都聚集到宫门，为什么不禁止约束？”于是判义兴府事李天佑以下都回家待罪。太宗召来持平姜宗德，问他弹劾车指南的意图，回答说：“义兴府全掌军令，大小军士的动静进退都取决于他们。昨天宫中无吹角声，而在外的军士却奔驰聚集到宫门外，所以弹劾追问原因。”太宗说：“昨天的事，宪府和百官都来会集了。这也是义兴府的命令吗？”姜宗德回答说：“角声我没有听到。全国军士披甲执兵器，都聚集到宫门，我们怎么敢不到义兴府？如果本没有聚会的命令，那么入直的府官为什么不在路上禁止，使他们不能进入宫门？”太宗说：“义兴府不可一日缺位，被所司弹劾就不能任职，这是所司所知道的。为什么不商量，就仓促到如此地步？你们说话不当，常常像这样。从今以后，不要再这样。”于是召车指南复职。不久，李天佑与尹柢等到宫门启奏说：“所司弹劾车指南没有吹角令却聚集军马，我们在家待罪，如今命车指南复职，我们十分恐惧。当初立下騶虞令说：‘私聚军马者，当以叛逆论。’殿下的心意，或许未必知道。义兴府员吏多达三十余人，他人有心，我们怎能尽知？况且所司难道毫无依据而臆测弹劾吗？希望将我们交给有关部门查实。”太宗说：“好事不如没有。况且所司此举不能商量而仓促发动，卿等不要避嫌就职。”李天佑、朴子青等再启奏说：“不令弹劾查实，那么我们既得了这样的名声，将无法再任义兴府的事。义兴府是万世相传的机构，法令不可轻易更改。哪有犯法而不追问的？希望交给有关部门查实。”尹柢启奏说：“如今所司认为我们私聚甲士，希望让有关部门查实。如果所司的话属实，就定我们谋叛之罪；如果诬告，就依法论处。”太宗说：“所司起初召义兴府镇抚，是想问军士骚动的原因，府官不送镇抚，所以追问而已。而且已知是虚事，交给有关部门问什么罪呢？”

○司宪府上言：

騶虞旗法，已有明令。没有建旗吹角，而军士驰马，直到宫门。义兴府专掌军士进退之令，其入直的将领官吏颠倒禁止，是他们的职责。坐视不禁止，这对御侮之义如何？请求将其日入直的堂上及镇抚，没收职牒，依律论罪。

太宗看了疏文说：“以前所司官员听到奸人往来之言，妄上章疏，我往往加以威怒，如今我想虚心听纳。昨天弹劾义兴府镇抚过当，使堂上官发愤，我以调护之意，两边化解，如今又请求治罪，为什么？”命他们回家待罪。不久，将疏文下给政府，拟议后报告。

○议政府启奏：

没有騶虞旗而私聚甲士，立即拿赴宫门，已有定令。如今妄传吹角，军士聚会。入直义兴府堂上，下至上大护军，名为御侮之士。那些先到的，若持枪的就刺，持剑的就斩或绑，不至于导致大的惊扰，他们不能随机应变，其日入直的吏员，无人能制止，确实有罪。宪司上疏请求治罪，是应当的。

太宗对代言说：“大臣的话，不也是吗？你们作为我的近臣，为什么不启奏？我前日责备宪司，史官一定会记载下来，能不惭愧吗？”代言金汝知等回答说：“悔过的话，史官也记载，有什么害处！”太宗于是命宪府复职视事。判义兴府事李天佑等也自行避嫌不任职，命他们都复职视事。

○商议恢复使用楮货。议政府启奏：

据户曹呈报：“用货之法，历代不同。两汉铸铜为钱，造皮为币；唐代的楮券，宋代的交子，虽然用途不同，但流通货物之义是一样的。前朝用绫罗瓶作货币，后代用布货代替，不仅违背古制，而且纺织之功，运输之重，怎么能忽视！况且如今上国正推行钞法，只有我们国家拘泥于前朝末流的弊端，仍用粗布，很不合适。应仿效上古，遵循上国制度，通行楮货之法。”本府议得，壬午年曾设立司赡署，掌管楮货之法，中外几乎盛行，但因习俗已久，民心初骇，遂停止不行。请求依照户曹呈文，再令施行，以富国用。

太宗听从了。

○贼寇侵犯庆源，卢原湜与敌交战失败。卢原湜率领甲士为中轴，前判事金成、前护军魏臣忠率领吉州、端州兵，为左右翼追击。贼寇假意逃跑约一里，大声呼喊反攻，左右翼先溃，甲士也败退。有司直金加勿奋力持槊迎战，射杀一人，又刺一人，贼寇颇为不敢逼近。不久，卢原湜也中箭，贼寇纵兵大至。卢原湜与军士逃入新栅，金成等所管军人斩得两级。战报送到，太宗召大臣商议说：“贼人在野外居住，正值梅雨季节，草木深茂，固然知道不可进攻。但御贼之术，与其裹粮坐甲，不如尽快讨伐，以雪前耻。如果等到秋凉，贼人必然远逃。”河崙回答说：“应深沟高垒以待，不宜轻动。”于是停止。

太宗 10年 5月 16日

壬午日，豐海道都節制使柳殷之進獻《無逸圖》。他進獻圖畫，是因為誕辰，太宗嘉獎了他。檢校漢城尹崔卜河也進獻賀詩，賜給米十石、豆五石。

派遣大護軍趙定到東北面，以選拔可以擔任宿衛的女真子弟。

太宗 10年 5月 17日

癸未日，將猿猴分賜給各鎮。此前，日本人接連進獻猿猴，命令飼養在司僕寺，至此分賜出去。

任命辛有定為豐海道兵馬都節制使。

太宗 10年 5月 19日

乙酉日，將《六百般若經》轉運到興德寺。太祖曾經捨棄所居宮殿改為興德寺，又命令書寫《六百般若經》，藏在寺中。至此因為太祖忌辰將近，提前設會，讓僧徒轉經，上王和太宗一起到寺中。

罷免知義興府事沈龜齡的官職。議政府上言道：“本月十四日，入直義興府的堂上及鎮撫等人，專掌禁兵。南門把直甲士牌頭韓仲德，看見軍士無故披堅執銳，突然衝到闕門，應當立即抓捕先到的人，盤問究查，卻完全不查問責備，不但軍令不嚴，將來可慮。請求將以上人員依律處置，以警戒後來。而且那天入直總制以下到上大護軍，也任然坐視，非常違背宿衛的職責。請求一併治罪。”於是，罷免沈龜齡以及鎮撫大護軍睦進恭等五人、牌頭韓仲德等人的官職，其餘都不追究。巡禁司啟奏：“邢卓、郭臨、辛龜奉、金天貴等人訛言吹角，驚動京師，請依軍法處置。”太宗說：“邢卓等人只是傳播謠言罷了，沒有其他用心，可以令他們自願流配。”於是，金天貴流配忠州，邢卓流配谷城，郭臨流配道康，辛龜奉流配永興府。

太宗 10年 5月 20日

丙戌日，安邊府發生蝗災。

在便殿授予甲士官職，上下番合計三千人。

太宗 10年 5月 21日

丁亥日，任命上護軍河敬復為吉州道助戰知兵馬使，賜給弓矢派遣他去。

太宗 10年 5月 22日

戊子日，派遣巡禁司司直宋寘到東北面，逮捕延嗣宗回來。東北面都巡問使林整馳啟說：“龍城之戰，察理使延嗣宗率兵駐扎在吉州不進兵救援，我軍大敗，軍官死亡五人，受傷二十人，戰馬死傷三十匹，其餘平民的馬匹被奪的也很多。賊退之後，找到賊屍只有四處而已。鏡城以南的人民，驚動登山，不事農業；吉州居民，也都驚擾，不即時耕種田地。”適逢有延嗣宗的伴人來到京師，問他，他當即說：“敵軍只有四百，我軍八百，因為甲士不努力作戰而逃跑，於是戰敗。”太宗大驚，命令延嗣宗騎私馬回京。右政丞趙英茂、知議政黃喜、參知議政李慥等人到闕門啟奏說：“臣等備位宰相，不能輔助君王之德，以至於讓盜賊縱兵，邊鎮擾亂，實在痛心。為將帥者，本應早起蓐食，聚兵於丘陵，觀望賊勢，賊已退息，則分派斥候，佔據高岡之後，才解鞍秣馬，以休整軍士才可以。如今原湜等人不慎斥候，賊鋒突然到來，倉促與戰，怎能不敗？都總制李和英，其部下之士都想為他死戰，如果派遣他，賊可制服。”太宗說：“延嗣宗如果不是功臣，應當以法治罪，但因為是功臣，只讓他騎私馬回來。李和英雖非功臣，但我待他以功臣之例，應另外選拔素有威望者派遣。”趙英茂說：“派遣李和英，為他挑選偏裨將領，則可以了。如果不是李和英，和前人沒有區別。”黃喜說：“延嗣宗的事，豈能沒有公論！如果李和英有失，殿下也不能庇護他。”太宗同意了。趙英茂說：“延嗣宗從做諸軍府令史時，與臣都是太祖麾下，相庇之心，不可勝言。然而在眾人視聽中，不可不顯示公道。應該讓他縛鎖而來，到京師後寬大處理就可以了。”太宗說：“雖不縛送，派人抓來，也可以顯示法度。”於是，以李和英代替延嗣宗，教諭他說：“如今賊勢益熾，諸將屢敗，政府請以卿為察理使。”李和英回答說：“殿下養臣以崇爵厚祿，像臣這樣的小人，將有何用！即使讓我入水火，豈敢推辭！”不久有命令，李和英最終沒有去。命令元鶴留下治療戰傷軍士。

議政府啟奏說：“東北面軍資，只有六萬石，如今防寇戍卒，將近八九百人。除去夏季三個月的經費與還上分給的數目，則其餘不過二三萬石，防寇的遲速，不得而知。請求漕運江原道的軍資到東北面，慶尚道安康以北的軍資到江原道。秋天到來風高，不可運粟，須在此時回泊。”太宗說：“我擔心回泊之際，會有敗船傷人的禍患，可以仔細商議施行。”

任命禮曹參議朴矩、上護軍崔閏德為東北面助戰知兵馬使，賜給弓矢派遣他們去。東北面都體察使啟奏：“那賊寇加備兵器，如今戍禦的士卒都疲困；三兵馬使都中箭，不堪與戰。請求再派將帥二三人、精兵一千備禦。”議政府啟奏：“賊勢益張，如今派遣河敬復，豈能獨當？”所以有這道命令。

平道全對政府說：“朝鮮之人，未戰之時，先有回家之念，豈能勝敵？我則忘身委質，赴敵之日，當先殺妻，以堅定其無回還之念，為何不勝？如果派遣我，則必有以報國。”政府以此啟奏。平道全當時有小病，知申事安騰問他說：“你的病怎麼樣？”平道全說：“我生長海中，山行水宿，如今安枕肆志，暫時不運動，所以導致氣澀而病發。如今如果受命出發，則病當自愈。如果我戰亡不還，則我的爵祿，希望傳給我的兒子。”太宗認為他壯勇，命令率領他的部下十餘人前去。

議政府以朴矩、崔閏德的話啟奏說：“臣等獨往，寡不敵眾怎麼辦？請求率領其道甲士下番家居者三四十人前去。”太宗說：“這是禁兵，不可戍守在外。甲士下番歸鄉，都已失望，又強令從戎於死地可以嗎？其中有應募者，告諭以戰勝之後褒賞之意，沒有則不可強求。”

命令議政府派人到慶源府，前往審視陵寢。

太宗 10年 5月 23日

己丑日，夜間，大風雨雷電。城中水漲，漂沒橋梁。

太宗親臨文昭殿，舉行預告祭，告知明日的大祥祭。命令禮曹說：“祥祭雖當在神主之前舉行，但在健元陵不可缺奠祭。”並且說：“寧可失於豐厚，可派遣大臣行祭。”

前繕工監金租上書。書中說：“老母病危，想見諸子。臣兄金稠如今任平壤教授官，請求召回他，讓母親得見其終。”太宗說：“金科也是她的兒子。母親將死而不得見，作為人子之心，能不痛苦嗎？”議政府啟奏說：“金科的母親，不是只有一個兒子。罪人豈可輕易召回！”太宗說：“即使有十個兒子，人各有心。而且金科曾親近於我，我的情感有不得已之處。”

賜給參贊議政府事劉敞、同判內侍府事文用富衣一套、帽靴鞍馬。派遣同副代言朴習，奉大祥祭香祝到健元陵，順便賜給二人，因為守陵經過三年。

派遣禮曹佐郎鄭藹然，問領議政府事河崙說：“免喪之後，衰絰和苴杖，放在何處？”河崙回答說：“杖則可依《文公家禮》，放在隱蔽處，衰絰則古無禮文，但不可燒埋。既然免喪，賜給文昭殿典守的人就可以了。”

太宗 10年 5月 24日

大雨打雷。

大王前往文昭殿，举行大祥祭祀。大王头戴缟冠，身穿玄衣、素裳，腰系布裹带，脚穿素鞋，行祭礼。因下雨临时免去百官陪祭。内资注簿崔自河未能提供祭祀用的币帛。判典祀寺事洪涉没有亲自监督祭祀，直长尹处敬作为监祭官，典农判官宋勉作为魂殿判官，都没有预先检查币帛的有无。将他们交给刑部审问，全部罢免。

派遣西川君韩尙敬前往京师。奏本说：

陪臣金定卿从北京回来，听说皇上巡幸北方，谨差派陪臣韩尙敬，携带进献的礼物，前往行宫，恭敬地问候起居。

议政府启奏说：“东北面的贼变，能否通过韩尙敬此行，附带奏报？”大王说：“这次行程专为问安，不可兼管其他事情。如果让他们顺便上报，那就可以了。”

太宗 10年 5月 25日

判汉城府事朴可实去世。

日本国瑀球殿派遣使者前来进献土产。

太宗 10年 5月 26日

庆尚道善州的私奴和尚未被雷击死。

江原道下大雨，原州、横川发生山崩。传旨给议政府说：“现在连续下雨已经很久，政府有什么办法可以止雨？”政府启奏说：“这个月正是大雨施行的时节，也不至于过度。如果等三四天雨还不停，就请求祭祀天地神祇来祈祷。不过，这实际上是因为臣等不能调理阴阳所致。”安腾说：“大王的教诲似乎不是为了祈祷祭祀。”于是没有上报。

开始建造宗庙的东西厢房，把功臣堂迁移到庙墙之内的东阶下。

太宗 10年 5月 29日

奏闻使李玄、柳谦从北京回来。当时，皇帝北征，深入虏地，皇孙监国，留守都城的官员不允许前往行宫，于是返回。

东北面敬差官尹夏、朴楣回来复命。尹夏等启奏说：“本月十五日，臣等在镜城郡。辰时初，有人来报告贼寇进攻龙城，臣等立即与金乙和，率领二十多骑兵，急速赶往龙城，贼寇已经多重包围了新栅栏，有三骑占据古栅桥，使我军不能前进。不久，贼众越来越多，金乙和中箭。尹夏射中当路的一人，朴楣又射中其中两人。尹夏于是夺桥前进，金乙和先进入栅栏，朴楣到古栅门呼喊说：‘可以出兵接应。’并且问：‘甲士在哪里？’郭承祐回答说：‘甲士一半被贼寇杀死，一半进入新栅栏，没有兵可以派出，快进栅栏以求生。’朴楣说：‘为什么说进栅栏？’返回与尹夏迎战贼寇，贼寇成群涌来，尹夏等也被驱逐，命令军士全部进入古栅栏。尹夏背靠城门，朴楣站在城上，都发射片箭四五发，贼寇稍稍退却，包围了新栅栏。恰逢青州代戍的二百骑兵到达，贼寇望见以为是援兵，解围而去。当晚，派遣四名骑兵侦察贼寇，三骑被贼寇掳走，一骑仅得逃脱回来说：‘贼寇离开两座栅栏不到十里，休兵后撤退。’”尹夏等又说：“贼寇退走后，巡视死者，有一个妇人腋下夹着两个孩子而死。贼寇围城时，指着天指着地，抚胸痛哭说：‘有罪的人可以杀，像妇人小孩，有什么罪？即使掳去做仆妾也可以。’”又说：“郭承祐等三将都中箭，回来躺在一个栅栏里，似乎不吉利。”尹夏又启奏：“去年四月，兀良哈等来侵犯庆源阿吾知，军士战死的八十九人，被夺马一百二十匹，丢失铁甲二十四部、掩心六十部、纸甲十八部、铁胄六十七、帛胄四十七、铁护项十三、枪九十七柄、长刀二十柄、角弓六十三张、加达箭二千六百余枚。雄丘、甫乙加退两路入侵，杀死男女十二人、牛二头、马十三匹，俘虏男女十二名、牛二十头。”金承霔也启奏：“五月十五日，兀良哈侵犯龙城，杀害男女二十四名、马二匹，俘虏男女六十九名、马五十七匹、牛六十九头。烽卒三名、侦察骑兵三人，也都被贼寇杀死。”

江原道通川、歙谷发生蝗灾。

太宗 10年 6月 1日

大王前往文昭殿，举行朔祭。

任命柳廷显为判恭安府事兼判义勇巡禁司事，并任命他为东北面都宣抚处置使，金南秀为吉州道都安抚察理使，河敬复为庆源兵马使，崔闰德为镜城兵马使，金加勿为护军。赐给柳廷显斧钺和教书，派他出发。教书说：

边镇是国家的保障，岂能容许敌人肆意侵凌？宰相是君主的股肱，因此令其得以专断处置。愚蠢的小丑，竟敢放肆凶顽，侵犯我疆域，导致城邑失守，士民流亡，而将帅臣僚，不能立即捕获安抚，一方骚动，已经过了几个月，还没有成效。我为此担忧，想得到合适的人前往施行赏罚。在朝中咨询，都说您合适。您秉持坚定的心志，威名早已显著，任命您为东北面都宣抚处置使。将士如有攻守失当的，守令如有安抚未到的，嘉善以上官员，关押申请；通政以下官员，按律直接判处。呜呼！没有威严无法制服敌人，没有恩惠无法安抚百姓。只有威严和恩惠并用，才能成就功业。

议政府启奏说：“东北面都巡问使林整，作为一道之主，掌握赏罚大权，诸将屡次战败，他坐视不管，不能申报问罪。察理使延嗣宗，身为上将，庆源之役，郭承祐败军撤退，他屯兵不救；龙城之役，诸将败北，他假托封裹方物，退驻吉州。郭承祐最初守卫庆源，不估量贼寇多少，轻敌失律，衣甲枪剑全被贼寇夺走，使贼势更加猖獗，又不能固守城池，乘船逃命；龙城之战，畏惧懒惰不出战，已经非常严重。等到尹夏、朴楣以孤军赴敌，敲栅栏急呼，要求出兵作战，他不仅不能出兵，反而高声叫喊‘甲士全死了，没有出战的人’，迷惑众人听闻，罪不容诛。安乙贵与郭承祐同罪。卢原湜率领大量禁兵，不能御敌，先跑进栅栏，等到尹夏等赴敌，又不出兵相助。金成、魏臣忠作为左右翼，也率先溃败，请求都按律论罪。”又秘密启奏说：“以上人等，罪当处死，只有延嗣宗是功臣，请求免其死罪。安乙贵是郭承祐的副将，稍轻于郭承祐，可以处杖刑一百，流放军防禦。金成虽然没有实际战功，但有驱使城中军出战的名义，又有部下杀敌的名声，可以宽恕其罪。

大王说：“暂且都不要杀，等待日后立功可以。”等到柳廷显辞行，召入内殿，亲自传授谋划，并把这份启奏交给他，同时命令延嗣宗为都镇抚，命他依军法施行。但不知延嗣宗是谁，后来大王才知道是前任忠州牧使李中培，命令议政府说：“这个人平日居心不奸，做事勤勉，实在可惜。赶快派知印李道，通知柳廷显不要杀。”柳廷显到达吉州，锁住延嗣宗，让平浦驿丞押送京师。第二天，柳廷显返回青州，延嗣宗仍然不走，于是打了驿丞五十杖。

成石璘等启奏说：“前日，命金承霔进入庆源古城，以守卫陵室，金承霔必定多率军士进入庆源，贼寇如果来侵犯镜城，必定来不及回兵援救，镜城的守备更加危险。但庆源是陵室所在，不可不守，臣等不能定计。”赵英茂启奏说：“臣愚昧认为，童猛哥帖木儿平日深受大王厚恩，不至于侵凌太过分，岂会对着大王祖宗的陵室放肆作恶？况且水路不平，运粮尤其困难。”大王说：“前日，我已派人省视陵室。那人如果已经省视回来，那么金承霔应当屯留在镜城；如果因为道路阻塞不敢进入，那么金承霔应当率领全军，进入庆源停留十几天，做出要久居其地的样子，乘夜派人侦察贼寇去向然后回来。但这个计谋小心不要泄露到军中，如果让那些贼寇知道，就像踩睡虎的尾巴一样。”不久，金承霔驰报说：“臣派郎将龙彦，前往查看二陵，守陵人户和碑石，都依旧完好。”

尹思修启奏说：“赴征的甲士，如果都命令他们散军防御，那么心志会受挫。暂且传教说：‘你们都是禁军，我曾把你们当作爪牙。现在你们的罪当处死，如果日后立功，就免你们的罪’，这样说，那么他们都会尽心克敌了。”大王说：“诸将的罪，政府想杀他们，我想让他们活；至于甲士，我想治他们的罪，政府却想释放他们，为什么赏罚有差异？这些人曾经是禁军，应当尽力克敌，现在都率先逃跑，岂能再让他们做禁兵？我命令散军防御，正是为此。”尹思修又启奏说：“诸将为首，罪当处死；甲士则是遵从命令行动的人，卢原湜应当为首罪。而且处置使必将按轻重论处，其中稍轻的，可以宽恕。”

议政府启奏：“兀狄哈所乙好的妻子宝背，率领她丈夫的奴隶，来投奔万户安天俭家。安天俭的儿子安寿，夺取宝背的鞍马和饯别物品，杀死奴隶以灭口，然后奸淫宝背。按律，安寿应斩首，宝背应绞刑，但临敌之时，难以得到一个勇猛的士兵，暂时释放并命令他说：‘你如果赴敌立功，就可以免罪，否则斩首。’如何？”大王同意了。

太宗 10年 6月 3日

戊戌日，命令各道都观察使推荐人才。各道中历任官职有政绩的人、有文武才能谋略的人、有老成持重隐居不仕的人，观察使要寻访并敦促派遣到朝廷。

命令承政院，不得退还辞职状。此前，凡是因探亲或婚嫁而申请的人，大多提交申状辞职，等到退还他们的辞职状时，有些人就借故推托。这一天，命令承政院说：“今后各司官吏的辞职状，不得启禀后退还。”

太宗 10年 6月 4日

初次命令三军入直总制参与朝启。

司谏院上疏请求追究延嗣宗、郭承祐、卢原湜的罪行。疏文大略说：

延嗣宗在贼兵进入庆源的时候，后退了三天的路程，又侵犯镜城，退到吉州，一次也没有交战；郭承祐因轻敌战败后，就退缩不战；卢原湜率领禁兵前往征讨，不战而逃，他们的罪过都很大。请求论处他们的罪行，以警戒后来的人。

皇上说：“疏文的意思很好，我将当面命令他们。”

太宗 10年 6月 5日

将尹夏、朴楣交给巡禁司。议政府启禀说：

尹夏奉命出使东北面时，负责调查战亡人数和交战情况，其中应处死的人，就囚禁起来申请处置，情节轻的则处以杖刑。尹夏既然接受了命令前去，却一项也没有执行，而且龙城战役的事情，也没有查究论罪。又有命令要他等待回来后再根据情况处理，他却滞留了将近一个月。朴楣则是命令他去豆称介的驻地，授予赏赐物品，观察情况后回来。朴楣却因道路阻塞没有前往，于是将赏赐物品交给察理使就回来了。臣等不知道是否已经在皇上面前启禀过？如果在都堂，则既没有亲自告知，又没有呈报文书，尹夏、朴楣两人，都辜负了委任的本意。请求将他们下狱审讯，作为后世的借鉴。

左政丞成石璘，又和知申事安腾说：“东北面州郡所积蓄的各种谷物，不过五六万石。有人提议漕运江原道的军粮，有人提议让当地有官职的人进行兑换，议论不一。但是想要漕运，则水路非常凶险，恐怕会伤及人命；如果兑换，则最多不过数千斛，这个议论难以决断。而且让金南秀担任吉州察理使派去，则有人议论说兵少将多，必定不能成功；有人说此人强悍勇猛，可以成功，议论纷纷。请皇上旨意施行。”于是，赵英茂认为：“东北面的事情，最终不可预测，应该漕运江原道的军粮才行。漕运的利害，虽然不可预知，但怎么能吝惜百姓性命而不顾国家大局呢？”知府事黄喜说：“兑换则公私都方便，而且弊端不会殃及百姓。”

传旨给政府说：“如今义兴府镇抚睦进恭等人，因宪司请求治罪而被停职，但他们曾经担任镇抚，非常劳苦。发放俸禄的日子临近，想要恢复他们的职务，让他们领取俸禄如何？”赵英茂回答说：“这不是他们自己犯下的罪行，不论贤与不肖，都仍然担任镇抚之职，这些人终究不可放弃。皇上的教诲确实对。”成石璘认为：“这些人只是停职而仍然担任镇抚，处罚已经很轻了，不到一个月就恢复他们的爵位，似乎更加轻了。命令的发布如有不当，做臣子的怎能不纠正呢？何况这牵涉到很重要的事呢？赏罚是君主的大权，是否施行，在于皇上的心意，臣则认为不可。”知府事黄喜、参知府事尹思修等也说：“前日吹角时来不及赶赴命令的人，是自己犯下的罪行；如今镇抚等人，是违反法规的人。比较这两者，违反法规的人罪更重。这些人即使不领一次俸禄，也是可以的。”皇上同意了。

太宗 10年 6月 6日

任命柳廷显为礼曹判书，金南秀为判恭安府事，赵秩为东北面都巡问使，金乙和为吉州道都安抚察理使。

太宗 10年 6月 8日

重新印制楮货。户曹启禀说：“请求将建文年间制造的楮货，改印永乐年号后颁布发行。”皇上批准了。

释放尹夏、朴楣出狱，恢复原职。

太宗 10年 6月 11日

命令各司所属的工匠中年龄七十岁的人，都注销名籍不再服役。

太宗 10年 6月 12日

命令赈济饥民。皇上对代言说：“国家有仓库，是为了百姓。古时候，有人仓库充实却不知道救济，这究竟是什么心思？如今都城内外有饥民，要去查访并赈济他们。”

太宗 10年 6月 13日

参赞议政府事柳亮，到宫中请求惩处东北面诸将的罪行。柳亮对卢希凤说：“我想当面觐见皇上，详细陈述东北面诸将的罪行。”卢希凤进入内殿，很久不出来。柳亮大声说：“我难道是憎恨那些将领吗？只是为国家考虑罢了。可惜这几个人不诛杀，就会让贼兵侵犯到青州、吉州，我还有什么脸面称为宰相，站在朝廷上呢？”他瞪着知申事安腾说：“您应该说话却不说，为什么不辞职离去？不然，为什么不启禀我的意见，让我施展抱负？难道您不相信我的话吗？承传色专门负责出纳，如今我充任相府官职，想陈述国事，您却回避不启禀，我若大声呼喊得以见到殿下，您能免去压制言路的罪过吗？”卢希凤于是出来说：“正好赶上进膳，未能启禀。”柳亮说：“人之常情无不贪生怕死，我为何偏偏喜欢找死，说出这种狂言！只是我离开殿下，还能到哪里去？所以不得不这样做。”卢希凤说：“您为什么不和政府商议而独自启禀？”柳亮说：“当初郭承祐初败时，我请求惩处主将，政府不听，导致再次失败。政府的议论都不同意我，我和谁商议可否然后启禀呢？”卢希凤于是入内启禀，皇上说：“我因天热得了水痢，所以不能接见，但你的意思，我已经知道了。”

罢免刑曹判书咸傅霖的职务。将正郎金自西流放到清州，梁允宽流放到谷城，佐郎李孟畛流放到原州。并且杖责检律裵爚等人，都是因为误判艺文馆提学卞季良的罪行而获罪。起初，卞季良的姐姐是朴冲彦的妻子，与奴仆通奸，诬告丈夫谋反，反而被处死。她有个女儿叫小婢，淫荡放纵像她母亲，嫁给了密阳人仇宜德。别军金仁德与她通奸，仇宜德管不住。卞季良觉得羞耻，让族人梁胜智将她押送回乡下，交还给仇宜德，小婢不服从。卞季良让梁胜智鞭打她，梁胜智将她关在家里，小婢上吊而死。刑曹以威力制缚律，杖责梁胜智七十下，认为卞季良是主谋，启禀请求治罪。卞季良上密封奏疏陈述刑曹定罪不当，皇上对承政院说：“密封奏疏不可以给人看，你们可以召来卞季良，详细询问密封奏疏的意思。”于是，卞季良到宫中启禀说：“律文说：‘尊长殴打卑幼，如果不是造成骨折损伤的，不予论处。尊长如同堂伯、叔父，姑母、母舅、母姨之类。’注释说：‘母舅，是母亲的兄弟。’检律不参考这条，只因为不是同姓的缘故，以凡人威力制缚人论处，这是第一个不对。即使以凡人律条论处，如果殴打人造成骨折损伤，则首谋者杖七十；下手者杖八十。那个女子虽然死了，但是自缢而死，不是殴打致死。把我当作首谋，这是第二个不对。如果说异姓三寸叔，对侄女没有服制，那么侄女对异姓三寸叔，有小功服制，怎么能说没有服制的亲属呢？律法只加在我身上也就罢了，如果以后照此比附律条，那么无知的人，怎么能自己辩白？”

各位代言都说：“确实是这样。”召来检律责问，他们都回答不上来。代言以此启禀，皇上说：“我不是说过了吗？”于是对卞季良说：“你在己卯年，因为姐姐的缘故，被狱吏抓来，我非常伤心。家族中有这样的人，连累到自己，也是常事，你不要怨恨。”

太宗 10年 6月 14日

收前長興庫使洪咨的職牒，發配到外方。因為他杖打了婢女的丈夫張豆彥，豆彥事後自縊身亡。司諫院上疏彈劾洪咨的罪行說：

臣等認為，刑曹所審理的學生張豆彥之死，是一件重大的案件，不能不分明辨別。刑曹審訊豆彥的母親俱瑟、弟弟吾乙亡、私奴李寶和金祿，他們都說豆彥是上吊而死，描述說：「脖子沒有傷痕，也沒有伸縮，而且用葛繩綁住兩手，繫在肚臍下方。」檢驗屍體的原平、交河的官吏所驗證的結果，與上述四人的說法沒有差異，這確實讓人懷疑不是自縊。洪咨在前年八月鞭打豆彥。他的妻子去洪咨家，聽到有男僕被杖打的聲音，不知道是誰。深夜回家，丈夫沒有回來。第二天，豆彥上吊在松樹上，他的死尤其可疑。即使他是自縊，也是洪咨威逼導致他死亡。他的弟弟張彥憐惜兄長無罪而死，告官報仇，在天理人情上並不過分，卻反而被發配。懇請殿下聽從刑曹的申報，審問洪咨，明確他的罪行。另外，司憲持平姜宗德對於上述情況，未能用心推究查明，也不能沒有責任，請上裁施行。

皇上看了奏疏，赦免了張彥的罪行。傳旨給承政院說：「我不是偏愛洪咨，只是豆彥的死已經經過憲府和刑曹，沒有得到實情，張彥不知道兄長死因，就倉促告官說洪咨殺人。所以我把他當作疑案處理。現在這份奏疏的意思，是想如何處置呢？」讓代言詳細詢問疏中的意思給獻納權繕，權繕回答說：「希望聽從刑曹的申報，審問洪咨殺人的原因。」安騰說：「洪咨殺人如果是確鑿的，那麼審問也可以。刑曹已經審訊了豆彥的母女，問豆彥死的原因，她們都沒有說洪咨殺人的情況，現在再審問，這麼熱的天氣，他還能活嗎？嚴刑拷打之下，什麼口供得不到！洪咨如果受不了鞭打之苦，被定殺人罪，那麼因為豆彥的死而三個人也死，豈不是不好嗎？」權繕回答說：「判決重大案件，不能太快。現在用文字詳細詢問，洪咨如果如實回答，就應該定罪。哪有身體安逸而坦白實情的呢？所以請求聽從刑曹的申報。」皇上說：「有司的請求，我怎麼不聽從？天災地變，沒有不是因為政令失當引起的。」於是命令諫院審查核實後上報。不久，司諫院到紫門啟奏說：「今天的請求，只是希望殿下聽從刑曹的狀申，現在命令本院審查核實上報。本院沒有刑具，怎麼審查核實！請下令主管部門明確治罪。」皇上說：「怎麼可以杖訊！以事理推究明白就可以了。」

司憲府啟奏說：「諫院議論洪咨的案件，認為我們糊塗上報，我們想自我辯白。」皇上說：「這是小事，暫且放下就可以了。你們想自我辯白，實際是想報復。」於是，他們都辭職。皇上對政府說：「前些日子，我聽從諫院的話，免除了張彥的發配，命令憲府處理公務，憲府卻辭職。你們商議後上報。」政府啟奏說：「張彥和洪咨，雙方都沒有見證人。雖然說是疑案，但如果威逼人致死，確實不能免罪。只是把洪咨流放到外地，所以諫院請求按照刑曹狀申再審問，難道不對嗎？憲司辭職是應該的。」皇上兩邊調解。司諫院覆審此案，最終沒能得到實情。

太宗 10年 6月 18日

對馬島宗貞茂派人進獻土產。

太宗 10年 6月 19日

命令將濟州子弟中做官的人，任命為千戶和百戶。趙源啟奏說：「濟州的百戶、千戶，由當地守令差遣任命，以至於有司直、副司直級別的人從他們面前經過，他們踞坐床上不行禮，所以本地人輕視王爵而尊重土官。因此，沒有子弟願意到朝廷做官。如果讓曾經在朝廷做官的人擔任百戶、千戶，那麼上下名分就確定了，而且子弟中很多人都願意做官了。」皇上聽從了。

日本日向州派遣使者進獻禮物。

命令藝文館提學卞季良就職。卞季良啟奏說：「刑曹的官員吏員，因為我的緣故獲罪流放貶謫，希望釋放他們。」沒有批覆。

皇上與河崙、成石璘商議太祖神主入太廟的禮儀。皇上說：「太祖入太廟的禮儀，不能在陰雨天進行，等到八九月再進行，那麼可以完成太祖畫像的摹畫，也沒有防雨的麻煩了。」河崙回答說：「確實如皇上所說。」成石璘回答說：「入太廟是大事，不能延緩。大祥後就應該入太廟，以血食祭祀，這是禮儀。如果不這樣，臨時安放在文昭殿，用素膳祭祀，是不可以的。寫在史冊上，後代子孫會怎麼看！」皇上命令按照禮文施行。

議政府啟奏說：「前朝鼎盛時期，有孝思觀。現在在太祖入太廟之後，把文昭殿按照孝思觀的舊制來處理，很符合情理和禮文。至於慶興殿，是古代沒有的，但如果拆毀它就需要動用民力，即使保留它，也不違背道義。」皇上說：「我因為你們的話，不拆毀這座殿，但最終不會把太祖畫像放在這裡。」此前，李安愚擔任咸州牧使時，在皇上誕生的地方建造了一座殿，命名為慶興。議政府啟奏說：「皇上想拆毀慶興殿，大概是認為不是創業的君主，怎麼能把畫像放在這裡呢？我們認為太祖創業，而禮樂文章到殿下時大為完備，萬歲之後，想把畫像安放在此殿，讓人知道這是誕生的地方。」

柳廷顯誅殺東北面鎮撫王庭、牌頭崔哲生。王庭作為慶源鎮撫，戰敗棄城，乘船入海，導致軍民流亡；崔哲生作為鏡城牌頭，在龍城之戰中首先逃跑惑亂軍心。郭承祐以下，杖打一百，分配散軍防禦。柳廷顯秘密啟奏說：「東北面既被頻繁的戰事所困擾，又苦於使命的繁多。」皇上與政府商議，於是召回柳廷顯。

太宗 10年 6月 21日

皇上率領百官，到文昭殿，擲杯珓占卜大祥的日子。禮曹啟奏說：「古代杯珓用玉製作。現在中國用牛羊角，這是不潔之物。現在占卜太祖大祥的日子，請求用黃楊木。」聽從了。占卜得到七月十五日庚辰是吉日。命令禮曹說：「從初喪到終制，所有喪事相關事務，明確記錄在案，以留給後人。」

太宗 10年 6月 22日

藝文館提學卞季良上書請求辭職，沒有批准。他的奏書說：「身纏疾病，不能勝任職務，苟且逃避刑罰，不是儒者所安心的。小器容易裝滿，過分蒙受聖恩。」皇上看完後，把奏書交給承政院說：「我不知道要點，你們認為怎麼樣？」諸代言啟奏說：「這封奏書有三個意思，疾病是我們都知道的，刑罰不是苟且逃避，而是按照正理判決的，現在上書，不合道理。還有『孤根難立』的話，怎麼能在盛世說呢？」皇上說：「我也認為是這樣，你們不要多說了。」於是退還了奏書。

釋放輕罪囚犯。皇上說：「近來有旱象，為什麼沒有人擔憂呢？」命令卜師占卜下雨的日期，又取出《文獻通考》，給代言看說：「可以讓書雲觀觀察雲氣。」於是不讓進酒，徹夜不睡，觀察雲氣。皇上對近臣說：「審理冤獄，也是消除災害的方法。壬午之亂，大多從輕發落；李茂的黨羽，也都是自取其禍，現在這個天變，是從哪裡產生的呢？」回答說：「用刑，本來是聖人不得已而為之，而殿下尤其從輕發落，憂勤如此，上天難道不感應嗎？」皇上對議政府說：「都城北山的石頭，在五月連綿大雨時，崩塌了很多，卻過了一個月才報告；蟲子吃松葉幾乎吃光了，也不曾拾取清除，這是宰相的過錯。是不是太漠不關心了？」又對代言說：「山崩水湧，占卜書都說：『過錯在君主。』我卻不以為意，每次遇到水旱災害，只是擔心百姓受災而已。」

太宗 10年 6月 24日

己未日/平浦驿丞，因为延嗣宗抵达京城，命令解开他的枷锁，安置在他自己家里。

聚集僧人和巫师求雨三天后停止。礼曹把巫师聚集在庭院中求雨，观看的人像云一样聚集。礼曹内部求雨，不是古制，当时的人讥笑这种做法。

太宗 10年 6月 25日

庚申日/派遣知议政府事黄喜，到圆坛求雨。黄喜到达圆坛，仔细检查香祝，只有昊天上帝的祭文，却缺少五帝的祭文。黄喜派人快马启奏，太宗发怒，责备各位代言说：“为什么这么不恭敬，以至于到这种地步？以这样的君臣才能德行，又不恭敬谨慎地处理职事，难道能感动上天回应吗？役使朔校书正字崔德之，不谨慎履行他的职责，应该把他贬出三馆，但我不想断绝人的前程。如果让他下狱，过了三天照例应当释放，将怎么处理他？”过了一会儿又说：“祭祀的事情还没有过去，现在暂且释放他。”

左政丞成石璘辞职。辞职书说：“阴阳不和，水旱灾害接连不断，都是因为我年老昏聩不能调理，妨碍贤才、危害国家的原因。”太宗说：“水旱灾害，确实是我德行不够所导致的。从前河崙担任首相，修改法令。当时有水旱灾害，人们指责并毁谤他。那以后用赵浚、金士衡、李舒，相继担任政丞，水旱灾害也没有一年没有，这就是证明。我因为德行不够，不被上天回应，水旱多次到来，但我进退两难，长久居于这个位置，忧虑勤勉、警惕思虑，想要依赖匡正补益的德行，图谋善终。你虽然年老，但体察我的深切心意，不要容许退休。”

全罗道都观察使许周罢免罗州判官崔直之。万顷县令尹江因事到罗州，恼怒官妓名叫花见羞的不服从，崔直之鞭打她，三天后死去，官妓的家人申诉冤屈的缘故。

太宗 10年 6月 26日

辛酉日/东北面甲州降霜伤害谷物。

在昭格殿祈雨。

议政府启奏停止东北面赴防甲士的公家廩给。启奏说：“甲士一百二十五人，面对敌人率先溃散，没有一人尽心力建立战功，以报答卵翼之恩的。现在柳廷显已经不定罪，那些贼寇也不再来，只因为禁军的缘故，连同他们的仆从二百五十人，一直耗费公家粮食，非常不妥当。这些人家庭本就在那道，与戍守士兵没有区别，请求让他们自己准备粮食。”太宗听从了。

太宗 10年 6月 27日

壬戌日/制作宣字旗。太宗认为驺虞旗与白虎旗相类似，向河崙咨询，改为宣字旗，在旗旁边织上青龙、朱雀、白虎。

太宗 10年 6月 28日

癸亥日/柳廷显回来，太宗询问东北面的旱情，回答说：“不太严重。那界的人民都说：‘这个地方少有旱气，庄稼反而成熟。’”代言等启奏说：“京城虽然不下雨，但地方则下雨，旱灾不成灾害。”太宗说：“你们一定要等到草木干枯，然后才认为是旱灾吗？”

将前任知善州事李士彛下押到巡禁司。李士彛与前任别将崔均，在金浦县打官司。崔均对县令李贺说：“李士彛在丁亥年十二月，指着无咎说：‘这是权王。如果代理国政，我应当得到左代言。’”李贺逮捕两人上报，命令囚禁他们，派台谏刑曹共同审讯。太宗对代言说：“李士彛、崔均的话，不必强行追问。即使再审讯，罪也不至于大逆。而且‘权王’的话，是无知的人指得势者的常用称呼，不值得治罪。可以在政府商议后释放他。”赵英茂回答说：“圣上教诲正确。”成石璘说：“打板子后放了他就可以了。”太宗说：“已经受了很多杖刑，何必再打板子！”于是释放了他们。

青州府使李推遭遇母亲丧事，用助战知兵马使朴矩代替他。

太宗 10年 6月 29日

甲子日/下雨。

义兴府启奏甲士给假的规定。启奏说：“现在规定甲士一千人下班，二千人侍卫。如果借口父母永葬、迁葬、扫坟等事，依照前例给假，那么侍卫就会空虚。今后除了父母疾病申报到省的情况外，不许给假。又各道观察使节制使，不得请求带领甲士同行，已有明文规定。何况内侍卫内禁卫，怎能私下跟随别人？今后奉旨带行的，也都禁止，以严格宿卫。”太宗听从了。

命令议政府商议楮货。太宗因为河崙进献建议，召见李膺、黄喜和各位代言说：“楮币的利益，我曾经轻率地停止了，可以让政府重新商议。”金汝知启奏说：“臣在癸未年，曾经担任台员，与大司宪李詹等，请求实行楮币，上书五次而没有蒙受允许。楮币的方法，铜钱、皮币、货贝、交子，历代不同，其要点大概是不想让人们掌握利益权柄。殿下曾经朝见上国，明确知道楮货的方法。现在如果不用，以后必然难以实行。”太宗同意了。

太宗 10年 6月 30日

乙丑日/命令议政府、六曹、台谏、艺文馆举荐人才，举荐可以担任朝廷大臣的、可以担任台谏的、可以担任决讼的。

流放李中培到洪州。柳廷显锁着李中培带来，下押到巡禁狱后流放他。

免除桧岩寺的徭役。

司谏院上疏请求延嗣宗、郭承祐、卢原湜的罪责。疏中说：“将帅，是人主的干城，是百姓的命运，国家的安危维系于此。受命之日，有死的决心，没有生存的打算。成功就赏赐他们，失败就惩罚他们，这是古今的常规。现在吉州道察理使延嗣宗，出身微贱，官至将相，殿下的恩赐很大。本当尽心竭力，以抵御外侮，下不辜负为臣的节操，上不辜负殿下的恩典。但他不理会这些，山戎打败我方边防士兵达到两次，而他一次也不交战，退却三天路程，作为自己安全的打算，罪过没有比这更大的。庆源府使郭承祐，没有什么才能功劳，专凭武才，长期享受厚禄。现在因抵御敌人升职派遣，这本来是殿下尽力献身的时候，但他先前因轻率举动，被敌人击败，后来却放弃城池，远远逃跑不交战。助战兵马使卢原湜，率领军队进入城池，面对敌人不交战，这都是不可赦免的罪过。臣等听说《传》说：‘有功不赏，有罪不罚，即使是唐尧、虞舜，也不能教化天下。’又《六典》说：‘丢失一个城堡，灭亡一个州县，按军法处置。’何况庆源是陵寝所在，不是其他郡县能比的吗？希望殿下将延嗣宗、郭承祐、卢原湜等人，依法处理，以警戒后来者。” 疏章留在宫中未下发。

这个月，肥前州松浦宇久源锐以及土官藤满通，各自派人归还我方被俘虏的人口，进献土产物品。

太宗恭定大王实录卷第十九终

太宗 10年 7月 1日

丙寅朔日/太宗亲自祭祀于文昭殿。

恢复楮货通行的法令。传旨议政府舍人金孝孙说：“楮货，是古代的良法，中途废弃而不实行，是我的过错。令司赡库专门掌管出入，用两府官员担任提调官，监察官监督。”又命令印刷发行。

户曹启奏请求与粗布一同流通，太宗允许了。

江原道大岭山竹子结实。观察使宋因启奏说：“江陵府大岭山竹子结实，与麦子同时成熟，穗像黍子，果实像麦子，粘性像薏苡，味道像唐黍。百姓摘取作为食物，有人用来酿酒，与五谷没有差别。一个男子一天收获五六斗或十斗，百姓都储存七八石，以备早晚的用度。”

太宗 10年 7月 2日

丁卯日/国王前往文昭殿，举行秋季祭祀。

浙江处州卫百户徐庆，漂流到仁州。徐庆运送粮食到北京时遭遇风浪。派户曹参议吴真前去慰问，并迅速提供修补船只的材料。第二天风向顺利，徐庆解开缆绳离开。

太宗 10年 7月 3日

戊辰日/议政府请求治李中培的罪。启奏说：

郭承祐等人，都是延嗣宗的下属，犯了不可赦免的罪，却蒙受皇恩，只判杖刑一百，流放充军防御，而王庭因为承祐是镇抚官，判处重刑，这都是他们的罪过。至于嗣宗，皇上因他是功臣而不忍加罪，臣等不敢议论；但李中培，即使不能处以重刑，也请按承祐的罪行来定罪。

国王说：“如今中培已经到了京城，如何治罪，我已经知道了。”随后，对卢希凤说：“我既然不裁决，下面的人又会怎样呢？”希凤已经将此事传达给舍人金孝孙，又对孝孙说：“皇上曾经说过：‘嗣宗、中培的事，一定会有人议论。’”

太宗 10年 7月 4日

己巳日/斩杀郑仁寿和韩龙。仁寿曾梦见李茂为王，从自己家中备好仪仗，经过市场。他告诉同乡韩龙，韩龙说：“这是王位更替，是吉梦。”后来韩龙与仁寿争斗，告发了这些话。国王说：“梦中的事，有时升天或飞行，虚幻荒诞，不可相信。但梦见大事并与人谈论，这就是罪过。”命令巡禁司杖责后释放。议政府启奏说：“古人说：‘白天做的事，晚上会梦到。’仁寿平时没有这种心思，怎么会做这种梦呢？即使真是做梦，醒来后也应恐惧不敢发言，他不但说了还毫无顾忌，其心不可测。”国王说：“怎能以梦中之事判实刑呢？”议政府再次启奏：“梦虽然虚幻，但仁寿在李茂权势正盛时与人谈论，韩龙占梦的话，也都是大逆不道。请按‘说大言语’律处罚。”

太宗 10年 7月 6日

辛未日/重新任命李佇为奋忠仗义靖乱定社佐命功臣、崇禄大夫、上党君，派中使召他回京。国王说：“母兄怀安君，他的过失非常明显，众人皆知，难以厚施兄弟友爱。李佇是妹夫，尚且不被容忍，长期流放在外，已有七年未见。如果是因为李居易的缘故，那么我的女婿清平君也在京城。”

起复李叔蕃为安城君兼知义兴府事，郑洪为知议政府事，朴子青为工曹判书同知义兴府事，林整为刑曹判书，金汉老为判恭安府事，黄喜为司宪府大司宪。之前被贬斥的安束、许稠、柳思讷、卓慎、郑守弘、赵瑞老，也都重新任用。

撤销供造署，并入工曹。裁汰典农副正和注簿各一人，设置司赡库使、副使、丞各一人，注簿二人。

太宗 10年 7月 7日

壬申日/月亮侵犯心宿。派金汉老，在昭格殿举行太阴独祭。

全罗道金堤、扶宁等七个县，从六月起没有下雨，庄稼焦枯。观察使上报，国王惊讶地说：“我平时有从外地来的人，必定询问水旱灾害，没有一个人说有旱情，这是欺骗我。而且观察使当时为什么不报告，过了一个月才上报呢？”命令政府准备军粮赈济饥民。

太宗 10年 7月 8日

癸酉日/义兴府将各品级受田人员分成十八牌，各以二品以上官员二人为节制使统领。

忠清道都观察使韩雍，陈奏十件便民之事：

一，安抚各驿站。二，乡吏的随从，刷出充军有弊端。三，公衙的仆从保持原状。四，减少各官的“其人”数量。五，减少年例和别例的木材。六，撤销任内的属县。七，修缮馆舍。八，减少被撤销的寺社奴婢和屯田税。九，免除烟户米。十，禁止僧徒隐匿，奴婢举报后换赏。

将他的奏书下发给政府，因不合时宜，搁置未施行。

太宗 10年 7月 10日

乙亥日/命令大司宪黄喜，进献李佇的功臣录券。黄喜到宫阙，国王命他带上党君录券，黄喜回答说：“应当等各位同僚一起坐定后再办。”国王说：“何必等齐坐！你本来就知道我的意思。”黄喜回答：“虽然臣知道圣意，但此事岂能凭臣一人之见独断！希望入对当面陈述。”国王于是召他进入便殿。黄喜出来后，国王传旨说：“明日拜表礼仪，只派礼度监，监察台长则可以坐本府，签署各品除授的告身。”司宪府掌务持平洪汝方上朝到宫阙，命令说：“上党功臣录券，明日带来。”汝方启奏说：“李佇因罪被贬斥已久。既然恢复了他的爵位，又要赐给录券，臣虽未与同僚商议，心中认为不妥。假若说父亲虽有罪，儿子何知，那么儿子连坐父亲之罪，律文有规定；如果说有功，那么他得以保全，皇上的报功已经足够了。至于录券，岂能再赐！”国王说：“我并非胡乱处理，你不要多言。”

命令进献苇帘。国王传旨承政院说：“我不用布镶帘子，不是吝啬，是因为不紧要的缘故。现在命令缮工监进献帘子，他们却以没有正薍回答。这样的事，难道要等我发怒之后才查办吗？”

命令扩大粮仓，又令建造泻库，因为京城和地方积蓄了很多粮食。

太宗 10年 7月 11日

丙子日/派遣平壤君赵大临、参知议政府事尹思修前往北京。韩尙敬到达辽东，抄录五月二十日颁布的诏书送来。诏书说：

自元朝运数终结，天下大乱。天命我太祖高皇帝，统一华夏和夷狄，普天之下，无不臣服，只有胡寇残余，分别逃窜到沙漠，苟且偷生，互相杀戮废立，易如反掌。朕继承大统，治理天下，志在安定百姓，只恐思虑不周，尽心竭力，以求安宁。凡在覆育之中的，都纳入教化之内，唯独这些残胡，逞凶作梗，多次派人安抚，却被拘禁杀害。以前边将俘获其部属，念及他们有父母妻子，全部释放回乡，并派使者送还。他们凶性不改，又杀害信使，积恶肆虐，更加肆意劫掠。神人共愤，实为上天所诛，因此朕亲率六军前往征讨，以拯救困苦，安抚归附。五月十三日，军队到达斡难河，遇到胡寇本雅失里前来迎战，随即将其击败，追击败兵，如电扫雷驱，本雅失里逃命不及，仅带七骑奔逃。缴获马、驼、牛、羊无数，俘获人口不计其数，其余归附者相继而来，于是加以安抚，给予羊马粮食，让他们各安生业。数百年的祸根，一朝扫除；千万里的腥膻之气，由此洗清。于是祭祀山川，整顿军队班师。呜呼！包容万物，广施一视同仁之仁；安抚有方，永享万年太平之治。

于是派遣赵大临等人，奉表笺进贺。

济州进献马六百匹，命令留在全罗道饲养，减半价让百姓交易。

太宗 10年 7月 12日

丁丑日，下大雨。

流放吏曹正郞朴熙中到順天府，禮曹正郞崔進誠到靈巖郡，都收繳他們的職牒；司譯院副使崔雲被發配到外地。柳謙從北京回來說道：“熙中、進誠以點馬別監的身份到義州，點送用於交換的馬匹，順應義州等處軍民的意願，擅自將進獻的好馬換成軍民中的劣馬解送。崔雲作為押送官前往遼東，也將一匹好馬換給了義州百戶，到了都司被一名旗軍發現，靠行賄得以免罪。”事情移交巡禁司核實。熙中換了二十四匹，進誠換了二十二匹，按贓物罪應當斬首；崔雲按贓物罪應判杖八十、徒二年，太宗都下令從輕處理。

命令禮曹為已故的王師妙嚴尊者追加諡號，又命令藝文館提學卞季良撰寫碑銘。妙嚴，就是無學。太宗因為上王尊崇信任並極力請求，所以下了這道命令。

確定了太祖的配享功臣。議政府集體商議太祖配享功臣，認為趙浚、南誾、趙仁沃合適。太宗說：“義安大君李和，對太祖有功勞。青海伯李之蘭從小就跟隨太祖，也有功勞。這兩個人也讓他們配享怎麼樣？”成石璘啟奏說：“開國的時候，有功與否，是陛下親眼所見。臣實在不知道，怎敢有不同意見！”趙英茂回答說：“李和是王親，李之蘭是原從，而且都有功勞，但如果以開國功勞來論，這兩個人配享怎麼樣？”河崙回答說：“兩個人都可以配享。”太宗聽從了河崙的意見。又有人說金士衡應該配享，太宗問河崙，河崙說：“君問臣，臣不敢不以實回答。金士衡沒有功勞，不適合配享。”政府也啟奏說：“金士衡家門貴顯，心地清高，所以太祖看重他，但他本來沒有參與開國的謀劃。而且所有處置都聽從趙浚，沒有自己的意見，不可以配享。”於是沒有讓他參與。

議政府啟奏說：“南誾雖然有開國大功，但他挾持庶子，想要陷害嫡長子，這是殿下子孫萬世的仇敵。怎麼能讓他配享宗廟享受祭祀呢？”太宗同意了，停止了南誾的配享。河崙啟奏：“趙璞參與了開國的謀劃，後來也有功勳，讓他配享怎麼樣？”太宗說：“四個人足夠了，何必非要五個人！像趙璞這樣的人，怎麼可以配享？”太宗說：“祔廟的隨從，健元陵早晚的祭祀，應該依照禮文。”又對代言說：“古人說：‘赦免，是小人的幸事，是賊害良民的舉動。’但是慶事沒有比祔廟更大的了，我想下達寬恕的旨意，赦宥的典禮，怎麼可以廢除呢？”太宗說：“山臺儺禮，如果是為了神主就可以，如果是為了我，那就取消吧。”議政府啟奏說：“祔廟的儀式是萬世的法則，吉禮的盛況沒有比這個更大的了，不可以廢除。”太宗同意了。太宗對近臣說：“明天就要祔廟。如果有人彈劾上黨君，即使在慶事之中，我也一定不寬恕。”

太宗10年7月13日

戊寅日，金同介帶領骨看兀狄哈指揮豆稱介等七人前來，太宗命令內臣在西上廂設宴款待他們。豆稱介等人都進獻了土特產。

太宗10年7月15日

庚辰日，下雨。

太宗率領百官，穿著禫服前往文昭殿，舉行禫祭。太宗曾經命令政府說：“凡是大小祭祀，如果有一件事不齊全，或者不潔淨，我就心裡很不舒服。從現在起，行香使在祭祀前要檢查陳設，如果有差錯，就告訴有關部門，讓他們考察處理。政府應該接受教令施行。”祭禮結束後返回宮中。議政府率領百官穿著朝服請求祝賀，太宗因為餘哀未盡，不允許。政府啟奏說：“喪期結束接受朝賀，是禮儀中的大事，不可以廢除。”太宗最終沒有允許，於是設了虛位行禮後退出。公州判官鄭賙，捧著忠清道都觀察使、都節制使、守令祝賀禫祭禮成的箋文，提前到達京城，到宮廷行禮。太宗對代言說：“祔廟後的賀箋，是為了太祖，不可以廢除，但這種禮儀只關係到我個人，現在正值農忙時節，應當暫時停止。我近來擔憂水旱災害，沒有下令，你們為什麼不詳細陳述其中的弊端，以至於讓守令上京呢？”

太宗10年7月16日

辛巳日，下大雨。

豆稱介等人再次前往宮廷，太宗命令在西上廂設宴款待。

在四門舉行祈求天晴的祭祀。

太宗10年7月17日

壬午日，暴風大雨。前一月長期乾旱，到這個月陰雨連日，到這一天特別嚴重，都城積水漫溢，從鍾樓以東到興仁門，人無法通行。太宗說：“陰氣災害到了極點。沒有不祭祀的神靈，消除災害的方法在哪裡？我實在憂慮。”

將前吉州道察理使延嗣宗流放到咸州。大司憲黃喜等人上書說：

前吉州察理使延嗣宗，職責在於統領一方，以制敵討賊為任務。從前野人侵犯邊境殺害守臣，再次猖獗，圍攻慶源，形勢危急將要陷落。作為嗣宗，應當日夜兼程進兵討伐，他卻不加考慮，藉口逗留，只圖保全性命，這對於見危授命的道義來說如何？況且慶源是陵寢所在，尤其不可不重視。即使來不及救援，等到賊兵退去之後，也應當率領重兵前往，宣示威信，鎮安民心才行，他卻退駐鏡城，始終不進兵，使賊勢更加囂張，這對於忠君愛國之道，又在哪裡？慶源被圍時，他就逗留鏡城不立即救援；龍城被侵時，他就退駐吉州躲避賊鋒，這應該明確依法處置。殿下特別因為他是功臣的緣故，擱置不問，賞罰失當，這是臣等痛心的原因。請明確治他的罪，以懲戒後來者。前慶源兵馬使郭承祐，職責是擔當重要邊鎮，賊來時應當死守力戰保全城邑，這是他的職責。他卻拋棄城邑逃入海島，首先表現怯弱，擾亂民心，使百姓望風奔潰，糧食儲備和器械被賊人掠奪，慶源一邑蕭條成為廢墟，以至於陵寢無人守護，承祐的罪過，死有餘辜，如今卻被寬大處理，賞罰也可以說是不當了。懇請殿下明確依法處置，以作為後來臣子的警戒。

於是命令將嗣宗發配安置，承祐不予追究。黃喜等人又說：“承祐討伐野人時，濫殺婦女嬰兒，又有貪婪的行為。即使不依法處置，沒收他的職牒和家產入官也可以。”太宗說：“這個人已經受杖一百，被派到散軍中防禦，足夠抵償他的罪了。從今以後不得再請求。”

司憲府請求不要賜給李佇錄券。憲府到宮廷啟奏說：“以前命令送上李佇的錄券，但他的父親有不可赦免的罪過，所以全國臣民痛心請罪，殿下赦免而不追究，讓父子二人安置在外地，現在突然命令授予官職召回，賜給他錄券，於義不妥。臣等職責在於與君主爭論是非，怎敢不說！”太宗說：“父親雖然有罪，與兒子有什麼關係！錄券是我所賜。你們即使不送上，我難道不能追寫重新賜予嗎？”又啟奏說：“他的父親活著，於義不妥，他的兒子難道沒有罪嗎？”太宗以不高興的語氣推辭。憲臣於是退下上疏，司諫院也上疏議論此事，太宗都沒有打開就退還了。

太宗10年7月19日

甲申日，陰雨。

司諫院請求治李佇的罪。啟奏說：“前日上疏請求治李佇的罪，殿下沒有審閱，把奏疏退回本院，臣等認為不看奏疏就退回，恐怕進言之路從此堵塞。況且天人之間有感應之理，自從李佇入京以後，陰氣災害太過嚴重。自古用賢人就吉祥，用不肖之人就凶險，這是自然之理。請驅逐他，以回應臣民憤憤不平的心情。”太宗說：“除了李佇，全國的人都是聖賢嗎？現在李佇復官已經超過十天，你們不立即請罪，卻聽從宰相的話，想仿效司憲府所為嗎？如今水旱災害嚴重，諫臣不進獻好的謀略，卻急於害人，這不是更加傷害和氣嗎？現在水災的造成，是李佇和我承擔。從今以後，不要再彈劾啟奏。”

大司憲黃喜等人到宮廷啟奏說：“三功臣再次盟誓的時候，以及健元陵碑陰，都沒有記錄李佇的名字，即使歸還錄券，難道可以稱他為功臣嗎？”太宗說：“盟簇和碑陰，都是我做的，難道不能改作嗎？現在陰氣災害太嚴重，上天的譴責極了。難道不是你們不進獻好的謀略來消除災變，只想要害人，來損傷和氣嗎？”黃喜回答說：“天有感應之理。自從李佇入京以來，水災太嚴重，好像上天呼應一樣。如果驅逐有二心的臣子，那麼災害就可以消除了。”太宗說：“我召回李佇，是想要他享受田祿，悠閒地在京城內外生活，時常來往罷了。大司憲是憂國忘家的人，為什麼如此煩擾，謀劃害人呢？”黃喜回答說：“臣雖然無才，身為憲府的長官。今天的請求，是為社稷打算。”太宗對持平洪汝方說：“你堅決拒絕我的話，不送上李佇的錄券，你果然有忠心嗎？”汝方回答說：“有罪的人，陛下想從輕釋放，如今臣不斷請求治罪，自認為是忠心。”太宗說：“不必如此固執。看你的行為，只不過是想在史書上增光罷了。”汝方退下，於是將李佇的錄券二軸、教書二軸、賜牌二張封好進上。

憲司又上疏堅持爭論，太宗推回了奏疏。黃喜等人再次啟奏說：“臣等多次上疏，陛下都沒有審閱，臣擔心言路從此堵塞，有損聖德。希望陛下賜覽並表示可否。”太宗說：“如果是說別的事，我自然不會堵塞言路，但李佇的事情，不能聽從。”黃喜等人堅決請求，太宗於是取來奏疏看了。議政府也派參贊柳亮到宮廷請求治李佇的罪，太宗都沒有聽從。太宗召見洪汝方問道：“被定罪的人收取錄券，都收藏在府庫裡嗎？”回答說：“是的。”太宗命令全部燒掉。

分派知印到京畿道，視察水災。派中官取城外被水淹的禾苗一把，看到後十分憂慮，拿給承政院看，又命令議政府分派知印。

日本薩州市來寄居在鎭藏親家，派人進獻禮物，送還被擄掠的人口。

太宗10年7月20日

乙酉日/举行祈晴仪式，因为即将举行祔庙典礼。太宗对代言说：“如果是昊天上帝，为万民祈祷还说得过去，但像这种事，恐怕不太合适吧？”代言回答说：“这是大事，向上帝祈祷是可以的。”议政府也请求祈祷，太宗同意了。

将鹰牌分赐给宗亲、驸马、功臣以及武官大臣。此前，因国丧全都收回。到这时，下令刻上“收还赐”三个字，让知申事安腾署名，其余三十九块全部焚烧。太宗对兵曹说：“如果有在丧期或出使的人，鹰牌收回，等到丧期结束返回京城后再赐予；如果有人去世，收回其牌焚烧，不得转给他人。这样鹰牌自然会绝迹。”

太宗 10年 7月 21日

丙戌日/豆称介等人到朝廷辞行，太宗说：“你们不怕路途艰险，仰慕道义而来，我本想亲自接见，恰好身体不适未能如愿。你们好好回去吧。”赐给衣冠，厚加慰劳后送走。豆称介请求留下三名子弟充当守卫，太宗允许。

吾都里千户张权子等五人前来朝见启奏说：“臣等未曾参与谋划作贼。”

司宪府和司谏院请求治李佇的罪。黄喜、柳伯淳等再次上疏论李佇之罪，太宗说：“既然如此，那么李佇该杀吗？水灾果真是李佇招来的吗？”柳伯淳回答说：“昔日周公遭流言而居东，成王悔悟后到郊外迎接，上天于是反风，当年丰收；宋朝张天觉任宰相时彗星消失，久旱之后降雨，天人感应的道理是极明白的。如今李佇一来，灾异屡次发生。天意难以揣测，但从人事来看，怀疑是他招致的。臣等请求并非要杀他，而是贬黜他。”太宗说：“我召李佇来，是想让他治理都堂事务，又兼判巡禁司。台谏接连上章论列，政府也来说，我暂且缓一缓。我对此事的处理非常妥当，不能改变。”

太宗 10年 7月 22日

丁亥日/罢免典祀判官安堵的职务。因为健元陵祭祀用的酒味道淡薄的缘故。

太宗 10年 7月 26日

辛卯日/将太祖康宪大王（太祖康献大王）、神懿王后的神主祔祭于宗庙，赦免境内。太宗身穿衮冕率领百官，前往文昭殿，举行神主动驾祭，陈列象辂和仪仗，奉神主前往宗庙。配享功臣的神主，排在太祖之后。于是祔于第五室，祭仪依照四时大享的惯例，演奏八音之乐。其乐章是：“嗟嗟皇考，佑命自天。文谟武烈，继后光前。於赫在庙，肇祀惟虔。是皇是享，于千万年。”

配享功臣：义安大君襄昭公李和、平壤府院君文忠公赵浚、青海伯襄烈公李之兰、汉山君忠靖公赵仁沃。起初，太宗分别派遣内侍别监，赐祭于李和等人的祠堂，让他们的子孙、宗族、门生各自奉神主到文昭殿附近等候，到这时，进入配享堂。祭仪依照七祀的仪式，有教书。祭祀结束后，太宗身穿绛纱袍御临斋殿，接受中外朝贺，乘銮驾回宫。百戏在面前陈列，成均生员二百多人以及上妓等都进献歌谣。太宗进入正殿颁布教书：“王若曰：洪惟我皇考太祖康献大王，以神武之资，仁厚之德，受天明命，肇造邦家，以承我祖宗积累之功，以启我子孙持守之业，呜呼至哉！予缵丕绪，夙夜兢惕，庶几祗奉荣养，至于期颐，何天不弔而不少延！惟予痛慕，日深一日，顾以丧制有期，祥禫已毕，心犹恻然，罔敢或宁，载稽古典，当举祔仪。乃以永乐八年七月二十六日辛卯，亲奉太祖康献大王神主及神懿王后神主，祔于太室，祗服衮冕，祼献以礼，中外臣僚，相率以贺。仰惟太祖康献大王，隆功盛德，格于天人，予小子亦惟成烈是承，以迓朝鲜万亿年无疆之休，正在今日。矧当缛礼之举，宜降非常之泽。自今月二十六日昧爽以前，除谋叛大逆、杀祖父母父母、妻妾杀夫、奴婢杀主、蛊毒魇魅、谋故杀人、但犯强盗外，已发觉未发觉、已结正未结正，竝皆原免。於戏！既尊皇考，式陈克享之仪；嘉与臣民，诞布惟新之化。”

礼毕进入内廷，议政府诸大臣祝贺大礼圆满完成。太宗对代言金汝知说：“我父王是朝鲜始祖，他的祔庙是常礼，至于母后同时祔庙，则是天意。昔日宰臣崔有庆在朝中说：‘齐陵不宜祭祀。’这是被奸人所诱。今日天气清朗，礼仪没有差错，实在依赖诸相的力量。你可以用我的话告知他们。”成石璘等人回答说：“母后的事，虽然是国人所共愤，但今日的祔庙，实在是圣子的功劳。”

撤销魂殿都监。

议政府请求治李佇的罪。启奏说：“李佇的不忠，是国人所共愤的。近来台谏连日坚持请求，臣等因为祔祭日期临近，所以没来得及进请。如果台谏再次请求，而功臣将相合辞共同请求，那么凡在视听者，岂非不祥！如果殿下妥善处理，那么李佇的去留也就从容了。”太宗对代言说：“这是政府相率来胁迫我。我想，镇安、益安都已去世；上王不可按兄弟之礼相待；怀安，因为我的缘故在外地；又遇戊寅之变，诸弟皆亡；只有李佇还在，尚且不能被世人所容吗？天命和人心是一样的。如今我召李佇，是违背人心，那么又怎能合于天意呢？我等待祔祭也已很久了，现在祔祭已完毕。我的去留，难道还难吗？卜者说：‘今年，国家将有灾。’我在往年就想辞位，最终被群臣阻止。我现在才知道。”大臣们听后惶恐，不知说什么好。

太宗 10年 7月 29日

甲午日/将太祖康献大王及神懿王后的画像安奉于文昭殿，亲自祭祀。文昭殿的朝夕献官，由入番宦官及内侍官担任。

驾临广延楼，宗亲、议政府、功臣献上寿礼，赐给各司酒果于依幕。起初，太宗说：“今年水灾太严重，而且丧期刚结束，岂能先于上王而听乐！”众人坚持请求，很久才允许。太宗与大臣谈论母后祔庙之事，于是流泪。大概是感伤母后先去世。

太宗 10年 8月 1日

乙未朔日/任命完城君李之崇、星山君李稷为东北面迁陵使，中军都总制李和英为迁陵侍卫使，又命令东北面都体察使、都巡问使，派兵护卫。太宗想利用迁陵之役，袭击野人。政府极力劝谏说：“山水艰险，等到结冰时再图谋也不晚。”于是派护军田兴前往猛哥帖木儿部侦察。

太宗 10年 8月 3日

丁酉日/太宗亲自祭祀于健元陵。报告免丧。

将星像移置到昭格殿。起初，在阙内修建别殿，用来安放星像，到这时移走。

太宗 10年 8月 4日

戊戌日，大王前往仁德宫，设置音乐并献上寿礼。

再次严令禁止私人饲养鹰隼。

太宗 10年 8月 5日

己亥日，命令议政府，讨论关于起复（官员守丧期间被重新起用）的法规并上报。召见司宪掌令崔洵问道：“为什么不签署安城君李叔蕃、蓝浦镇兵马使朴实的起复批准文书？”崔洵回答说：“李叔蕃的批准文书，尚未到达本府，而朴实的批准文书已经到达。但是，三年服丧期间起复的规定，记载在《六典》中，只有宰相才可以。如今朴实的批准文书，不应该签署发出。”大王说：“蓝浦是个大镇，不宜缺少守官。如果不符合道义，为什么不早早上奏？你可以与同僚商议后上报。”崔洵再次前往宫廷启奏说：“如果关系到国家安危的将相大臣，在服丧期间被夺情起复，那是权宜之计。如今朴实的官阶是三品而让他起复，臣恐怕日后效仿朴实的会很多，逐渐导致风俗淡薄。”大王说：“如果遇到战事之时，应当任用骁勇的武士，却拘泥于古礼，只让宰相起复，这难道是任用人才的方法吗！”于是下达了这样的命令。

司宪府全体官员辞职。因为请求治李佇的罪而没有被允许。召见执义闵渫命令道：“东、西、北面，本是产鹰的地方，即使是私人养鹰也不可禁止。其余各道，如果有人假借进贡的名义饲养私人鹰隼，本府要专门负责禁止。监司、守令，下到邑吏之长，凡是不加考察的，一一追究弹劾。”又对闵渫说：“朴实的起复批准文书，几个月没有签署发出。所司的议论，虽然符合道义，但这也是王命。此人接受了边境镇守的任命。旧官黄象，至今未能交接，应该尽快签署发出。”闵渫回答说：“并不是认为朴实有过错，只是按照公义，不敢签署发出。如今圣上如此指示，岂敢不遵从命令！然而同僚都已辞职，只有臣在，岂能独自在本府签署发出呢？”

太宗 10年 8月 7日

辛丑日，议政府三功臣联名上奏请求治李佇的罪，派铁城君李原、知议政府事偰眉寿前往宫廷进呈奏疏，大王没有拆开，交给承政院说：“必定是为了李佇的事情。”李原等人启奏说：“李居易的不忠行为，应当处以死刑，能保住脑袋已经是幸运了。如今又恢复李佇的爵位，臣民们都感到失望。”大王说：“寡人固然不能进贤退不肖。功臣和政府是想强迫寡人吗？不要再进言了。”

司谏院也上疏论奏请求，大王没有阅览就退了回去，谏院全体辞职。

政丞赵英茂等人，前往宫廷请求治李佇的罪，没有获准。

议政府三功臣，再次派李原、偰眉寿等人前往宫廷启奏请求阅览上次的奏疏，明确批示是否可以。卢希凤奉命传话，大王斥责他说：“不要再进宫启奏这件事。”又命令不得出外庭。于是，河崙、赵英茂等人率领政府功臣，前往宫廷再次请求，卢希凤不敢启奏，于是退下。

河崙、赵英茂等人率领政府功臣，再次前往宫廷想要请求治李佇的罪，卢希凤说：“李佇的事情，日前有旨意，不得入宫启奏。”于是退下。

太宗 10年 8月 8日

壬寅日，大雨河水泛滥，有百姓被淹死。议政府启奏：“广通土桥，一下雨就毁坏。请求使用贞陵的旧基石，建造石桥。”大王听从了。

太宗 10年 8月 9日

癸卯日，在解慍亭宴请参赞议政府事刘敞、同判内侍府事文用富等。慰问他们守陵期满。命令宗亲陪宴，李佇也在其中。大王酒酣时，哭着对李天祐等人说：“功臣们说我享寿，难道要献上千年的长寿吗？如果不能，又何必违背我的意愿呢？李佇的父亲李居易，位居上相，功居第一，如今被废为庶人，是因为他的言语不忠。然而既然没有株连灭族，那么李佇流放外地七年后返回，我的处置已经详审了。李佇本来没有不忠的意思，为什么这么急切地想除掉他呢？”命令健元陵供役人九名免役，又命令文昭殿执役人六十名限三年免役，这些人都是各寺的奴仆。

太宗 10年 8月 10日

甲辰日，赦免罪囚。大王取来司宪府、刑曹、巡禁司京城内外的罪囚启本，除了关系到社稷安全的，一罪以下都亲自下旨释放。大概是担心负责赦免的官员不敢释放那些可以赦免的罪犯。命令延嗣宗、李中培、柳塘生、朴熙中等三十人，在外地自由居住；全稳、权守纪、李牧、李地等三十六人，在京外自由居住；孟思诚、柳龙生、具成亮、李叔明等十人，归还职牒，在京外自由居住；已经获准自由居住的金瞻等十八人，归还职牒。

取消神德王后康氏忌辰的停止朝会。礼曹按照旧例，启奏神德王后忌辰停止朝会，代言等人启奏说：“神懿王后已经祔庙，康氏不是正嫡，她的忌辰不应该停止朝市，以免开启后世的疑问。”大王命令交给政府商议，都说：“确实不可以。”于是取消了停止朝会。然而仍然因为太祖所厚待，下令隆重设置忌辰斋祭。

将户曹正郞郑孝复下到巡禁司。礼曹启奏说：“按照礼制，宗庙进献新稻米，在九月进行，节气太晚。从今以后请在八月的朔望祭中进行。”承政院启奏说：“去年，已经命令礼曹用八月，必然是礼曹遗忘了。”大王说：“当时的礼曹官员，即使调到外地，也召来询问。”于是囚禁了郑孝复。

太宗 10年 8月 11日

乙巳日，命令祔庙魂殿斋都监的员吏，在京外叙用。

加封李佇为辅国崇禄大夫。

太宗 10年 8月 12日

丙午日，命令免除庆源府的月课军器。东北面都巡问使启奏：“庆源府正值五六月大旱，禾谷全部枯死，而且瘟疫很多，甚至有全家都死亡的。请求免除月课进上的军器，专心养育百姓和防御。”大王听从了。

太宗 10年 8月 13日

丁未日，派遣正尹兴济，在兴天寺举行神德王后忌辰斋祭。

太宗 10年 8月 14日

戊申日，义州发生虫灾和水灾，碧潼、昌城发生水灾，麟州发生虫灾，龙州遭受风灾损害庄稼。

太宗 10年 8月 15日

己酉日，大王前往文昭殿，举行秋夕祭祀，让上党君李佇在健元陵代行祭祀。从此进言的人稍微停止了。

太宗 10年 8月 17日

辛亥日，释放郑孝复。郑孝复在狱中致信巡禁司府官说：

《诗经》说：“骄傲的人得意洋洋，劳苦的人忧心忡忡。”臣于前年六月，担任正郞，二十八日，接受圣旨，八月的荐新稻米祭祀，明确记载在簿册上，并移送文书给各司，没有任何错误。到了今年七月初七日职位调换，八月荐新稻米，这是众人皆知的事情。如今正郞韩谦、佐郞金自温等人，不谨慎履行他们的职责，于是废止了祭祀，为了规避自己的罪过，胆敢用巧诈之计欺骗君王，将过错归咎于臣，殿下没有明察，将臣囚禁在监狱中。哪里想到盛世会有这样的事情呢？臣虽然被囚禁，但没有什么可自责的，希望各位相国转告给上，再加核实。

府官将此事上报，于是将韩谦、金自温下到巡禁司审讯，释放了郑孝复，罢免了韩谦的职务，命令金自温复职。

太宗 10年 8月 19日

命令左正言鱼变甲在家待罪。鱼变甲上疏说：

近来朝廷、台谏、大小臣僚，接连上奏章，请求治上党君李佇的罪十分恳切，殿下都坚决拒绝不允，臣也不明白殿下的所作所为。如果认为他无罪，为什么前日那样贬谪他？如果认为他有罪，为什么今日又如此宠爱重用？然而臣本来知道殿下亲爱不忍的心情。殿下认为大舜、周公是什么样的人呢？隐藏恶行不如大舜，但他流放了四凶；亲爱不如周公，但他处理了三叔的变乱。然而天下都心服，后世没有非议，实在是因为所关系重大，形势不得不这样做。近年来，祸端萌芽间或兴起，随即被诛杀废黜的，虽然都是殿下明察洞悉奸邪、深谋远虑先知事物所致，但也依靠几位股肱之臣赤心辅佐君王，而谋划得到允准的效果。现在所说的，难道也是空虚无据而这样说的吗？殿下为什么不惩戒前事，及早辨别呢？臣又私下想，自古以来决断万机，窥伺的人很多。从旁观游谈的人说来，必定认为有罪无罪，取决于君王的心思，是某人实在无罪，群臣嫉妒，罗织罪名而坚决请求治罪。否则，必定说无论大小，都说不可，这是某人实在有罪，殿下优游姑息，遮掩而不忍心。臣恐怕优游姑息的名声，难道不会拖累文明盛德吗？而嫉妒罗织的名声，难道不会成为奸轨祸乱的萌芽吗？倘若有图谋不轨的人，借此借口，召集一群不逞之徒说：“某人无罪，是君王心中所知晓，几个嫉妒的人，假托诬陷他罢了”，那么举兵助乱，以清除君王身边的人为名义，像袁绍、董卓之类的人，难道不会从现在开始出现吗？臣希望殿下，在群臣奏请的时候，陈述本末来告谕他们。群臣说的都对，而君王心中难以决断，就说：“某人虽然有罪，但勋亲的恩情，不敢忍心，辅佐的勤苦，不能忘记”，公开表明圣意，不敢隐瞒。臣等也知道功劳可以抵偿罪过、私情可以消灭公义的事情，怎敢不恭敬接受？如果私情不能消灭公义，而子文的治理难以挽救；功劳不能抵偿罪过，而栾黡的罪恶已经彰显，那么殿下虽然想要掩盖，对宗庙社稷生灵怎么办？群臣难道可以拱手沉默不说，坐视事变而不担忧吗？何况像李居易的用心，是路人皆知的。做他儿子的人，厚着脸皮居其职位，难道能安心吗？而且他的姓氏，已经削除于功臣的载书，名号不登于太祖的碑阴，神明宗社，昭然罗列，不可欺骗。诚恳希望殿下，割舍私恩，存留正法，命令台谏恢复其职务，以广开言路，使人人明白真正知道善恶所在，不应摒退奏疏，使奸党在旁觊觎，忠言在下面郁结。臣冒犯天威，惶恐不安，至于批逆鳞、触忌讳，实在是愚臣所无暇顾及的。伏请圣裁。

王看了奏疏不高兴，让承政院责问鱼变甲说：“疏中所说的‘二三媢嫉’是谁？”回答说：“这是假设的言辞，不是确指的话。”王说：“你难道不知道那个人，就随便说吗？而且你知道李居易的罪过吗？”鱼变甲回答说：“‘二三’是乡间不定之辞。臣如果完全知道，怎敢不报告李居易的罪过？臣虽然不能确知，他被废放逐到那种地步，难道没有原因？”王说：“你的疏中说：‘李居易的罪过，路人所知。’你难道不知道而这样说？疏中所引用的袁绍、董卓，是什么时代的人？想要以‘清君侧’为名，是做什么事？”鱼变甲回答说：“袁绍、董卓是汉朝人，以‘清君侧’为名而制造祸乱的人。他们的事迹，臣未能完全知道。”王说：“疏中说：‘聚集一群不逞之徒，清君侧如同袁绍、董卓的人，难道不会从现在开始出现吗？’你认为李佇向谁请兵？你是状元及第，难道不知道那个人在哪个皇帝的时候，那件事的结局如何？”鱼变甲回答说：“臣不是说李佇向某人请兵而作乱，乃是担忧将来的话。至于袁绍、董卓的事，臣记得以前听说的，引用罢了。”王说：“从前有人劝谏唐太宗说：‘如果这次劳役不停，就会与桀、纣同归。’太宗终究没有怪罪他。你为什么不明说呢？既然如此，那么这篇奏疏是别人起草的。如果李居易有罪，为什么不一起请求诛杀他？”鱼变甲回答说：“臣虽然考虑事情不周详，但像奏疏这样的东西，怎敢借笔于人呢？”王对左代言金汝知说：“袁绍在汉末，与何进谋划诛杀宦官，事情泄漏，何进被杀。袁绍气愤，在外召来董卓，杀尽宦官，废嫡立庶，那件事不小，所以我不想说罢了。”于是命令鱼变甲回家。

第二天，对启奏的诸臣说：“李居易被闵氏憎恶，所以揭发他的话，并非怀有不忠于我之心。然而他所说的话关系到宗社，所以废为庶人了。至于李佇，从来没有一丝一毫的二心于我。即使有二心，因为二心而诛杀他，也不是美事。即使一百个台谏来说，最终能废掉他吗？我自从即位以来，谏臣有的流放贬谪，有的受刑，如果一一追究他们的实情，都是他们自取的。凡是台谏的话，有的畏惧大臣的议论，有的因为舆论沸腾。虽然明明知道那个人无辜，仍然谏诤的，大概是沿袭前朝的弊病。我防范已久，弊病或许还在。昨天鱼变甲上书论李佇，甚至引用袁绍、董卓，我问袁绍、董卓的事，回答说不知道。如果知道而不说，就是欺君；如果不知道而说，那就不是他写的奏疏，必定有人诱导他。我将把他的奏疏交给议政府巡禁司审讯，但顾虑反而被臣僚非议，所以不做了。”

太宗 10年 8月 20日

命令恢复拨给诸君所、司宪府、司谏院的公廨田；事务繁忙的各司，也一并拨给。这是听从议政府的启奏。

赈济东北面的饥民。命令将江原道淮阳以北的军资运往东北面，京畿道铁原以北的军资运往淮阳。

太宗 10年 8月 21日

月亮侵犯五车星。

派遣宦官黄稻，前往视察平壤筑城。

将芳幹安置在完山，禁止他出入。王命令全罗道观察使说：“不要禁止他在城外河边出游。”

政丞成石璘等人，请求命令台谏官复职，王不允。他们启奏说：“现在台谏因为进言不被允许，都递交了辞呈，不宜长久空缺。”知司谏金亩上言：“台谏不可长久空缺。”王说：“好。我将让他们恢复工作。”

太宗 10年 8月 22日

安城君李叔蕃，到宫阙感谢起复（重新任职）。李叔蕃遭遇母丧，刚过小祥（一周年祭），命令恢复他的官职。至此，李叔蕃到宫阙感谢起复。王亲自赐肉说：“卿本来有病，不要因为死者伤害生者，这是古训。”于是询问政事，李叔蕃说：“每一个念头每一件事，不要有勤勉和懈怠的差别，谨慎不要忘记今日的勤勉。”

禁止百姓织常五升布。

太宗 10年 8月 24日

秘密出行到东郊，观看放鹰。命令义兴府镇抚二十多人把守城东门，禁止朝官出城，代言也在东门楼等候驾临。日落才返回。

太宗 10年 8月 25日

商议改葬的丧服。礼曹启奏：

谨按《文献通考》，宋乾德元年，改葬宣祖安陵，亲自接触尸柩的人服缌麻，京城停朝，禁止音乐；魏孝明帝改葬文昭皇太后，崔光上言请求至尊、太子、群臣，都服缌麻，葬后除去。这都是迁父母之葬。又按韩文公改葬服议：“《经》说：‘改葬，缌。’这是说儿子对父母，其他则无服。”私下认为德陵、安陵迁葬时，殿下依照韩文公改葬服议的成例，在礼制上当然合适，但亲自接触尸柩的人穿吉服，在礼制上不合适。用素衣、纱帽、角带，奉持尸柩，也许符合情理和礼制。

王听从了。领议政府事河崙启奏说：“《文献通考》改葬之法，儿子为父母、臣子为君王、妻子为丈夫，服缌麻。如今德、安二陵，世代虽然久远，但仍是宗庙中的祖先。改葬是大事，而缌麻是最轻的丧服。殿下作为宗庙中的主祭者，要行大事，怎能穿最轻的丧服呢？即使礼文没有记载，过于厚重也不会有遗憾。请求从明天开始服缌麻，经过七天后除去，到葬日再穿上，葬后除去，这样就可以了。”知申事安腾说：“已经下了停朝的文书。而且韩文公论改葬之法说：‘儿子为父母服缌，其他则无服。’德、安二陵是远祖。如果说臣为君，那么太祖开创基业，而穆祖是玄祖，不能称为君；如果主上服缌，那么整个朝廷都要服，岂不是过分了吗？”河崙说：“穆祖已经追封为王，而且在宗庙中有一室供奉，祝文称‘嗣曾孙臣某’，不是君又是什么？”王听后说：“卿的话很对，但让我服缌，那么臣下都这样，似乎太重了。从明天开始启陵停朝，斋戒三天，也许礼制简单而合乎情理。”河崙于是退下。王对代言说：“领议政特地来进言，难道没有用意吗？在朝廷上讲没有成功，于是来启奏，期望我一定听从。”代言回答说：“政府的意见是依照韩文公儿子为父母、其他则无服的成例。领议政的话，只是猜测罢了。”王说：“领议政认为是臣为君。你们怎么能认为是猜测呢？”于是派遣安腾、金汝知到河崙的宅第，告谕他说：“穆祖是玄祖。父母之丧，服斩衰，而改葬即服缌。玄祖的丧服已经期满，又服缌，不可以。而且从明天到葬日，整个朝廷都服缌，那么期间如果有朝廷使臣，不得已要举行宴享动乐等不可废除的礼仪，又经过七天后除去，到葬日再穿，那么名实相违，似乎追求名誉，也不可行。”河崙不敢再说话。

太宗 10年 8月 26日

停止朝市三天。因为这一天是开启穆祖陵墓的日子。

太宗 10年 8月 27日

将判司仆寺事高臣傅下放到巡禁司。因为他处理内厩马不当导致马匹跛脚。不久后释放，降职为大护军。

太宗 10年 8月 28日

设置仪礼详定所，任命领议政府事河崙、艺文馆提学卞季良、参知议政府事李慥为提调。

命令讨论德、安二陵改葬的规格。河崙、成石璘、赵英茂认为：“修建双坟，以显示夫妻亲密而有区别的含义。”李叔蕃认为：“合葬在一个墓穴，内部设置灰隔，外部修建一座陵墓，在礼仪上也合适。”太祖说：“两种说法不同，再商议后上报。”

太宗 10年 8月 29日

任命检校判汉城府事刘旱雨为山陵巡审使，前往东北面。

命令广州牧使督促百姓收割禾稻。这是因为想要在那里打猎。广州牧使上书说：“今年水旱不按时，谷物不早熟，难以早收。”太宗看了，责备他不能劝课农桑。李叔蕃启禀说：“大王将要前往松都，何必在广洲打猎呢？士马疲劳，不可不考虑。”太宗说：“我前日在东郊放鹰，执鞭驰马，已不如从前，所以想再试试。如果是其他事，我怎么敢不听你的话？这件事我坚决不听，你不要再说了。”

太宗 10年 8月 30日

打雷下雨冰雹，冰雹大如弹丸，过了一段时间才停止。

太宗 10年 9月 1日

在广洲观看放鹰。有个小宦官曾启禀说：“广洲的野外，禽兽很多。”太宗出宫后却不像他说的那样，太宗后悔说：“我现在不再去广洲打猎了。”

太宗 10年 9月 2日

打雷闪电下雨冰雹。

上王亲自祭祀健元陵，驻扎在丰壤的郊外。第二天，太宗出宫在广津迎接，设宴到夜里才回宫。

太宗 10年 9月 3日

韩尚敬从北京返回，启禀说：“皇帝驾临奉天门，早朝时宣问：‘高丽北门上，不知是什么人来抢人口？’韩尚敬等详细奏报了原因，并奏报：‘本国派李玄、朴惇之两次来奏报，正赶上大驾北巡，李玄已经回国，朴惇之想去南京向太子启禀。’皇帝说：‘我没见过你们国家的文书。这些兀良哈，真是这样无礼。我调辽东军马去，你也调军马来，把这些家伙杀干净了。’皇帝又对通事元闵生说：‘这些野人接受朝廷重赏大官，赐予金带银带。招安成这样，却忘了我的恩情，把去打海青的指挥抓来当奴婢使唤，还曾来骚扰我边境。有恩的尚且如此，你不要说了，等着瞧。你们那里十个人敌他一个人，要杀干净。’闵生奏报说：‘没有接到明令，不敢下手。’皇帝说：‘以后还这样无礼，不要饶恕，以后再不来打扰两国和亲。’另外皇帝驾临奉天门，宣谕说：‘这些野人，相貌虽像人，实际怀着熊狼虎豹之心，可派精锐军马一举杀掉。其中若有归顺朝廷的人，不要招惹他，又来找我决断。’”

太宗 10年 9月 5日

月亮侵犯箕星。

太宗 10年 9月 6日

三位功臣想要献寿，太宗因身体不适不接受。

太宗 10年 9月 7日

命令将司宪监察金道生、李希若、金孝贞下放到巡禁司。当初，金畝作为谏官，一同请求惩处李佇的罪行，不久后因患病请假；台谏多次请求未获批准，都辞职。到这时，金畝声称病愈，前往谏院供职，并想去广兴仓领俸禄。金道生作为台监，与房主李希若、有司金孝贞商议，不给他发禄米。金畝上书为自己申辩，并请求辞职。太宗发怒说：“爵禄，不是臣子敢于给予或剥夺的，监察们想要作威作福吗？”于是命令下狱审问。议政府营救，赵英茂甚至流泪，太宗不听，将金道生流放到延日县，罢免李希若、金孝贞的官职。

命令东北面都巡问使归还所俘虏的兀良哈妇女。

日本纪伊岛的客人前来进献土产。

太宗 10年 9月 8日

商议修筑平壤城。当初，黄稻从平壤府返回说：“筑城的军丁到三四日程的地方取石，牛马疲困，甚至有妇女运石，络绎于道。民间农器，全部被用来做锤钉，其弊端不可胜言。”右政丞赵英茂等启禀说：“臣等深为忧虑。”太宗心中惊惧，派知印权惇前往察看平壤筑城的情况。权惇回来说：“西北面各郡所受的任务，工程尚未过半，丰海各郡只筑了城基，估计冬初不能完工。”左政丞成石璘说：“殿下爱民至极，但臣私下认为，凡是可以做的事，不做就算了，做就要成功。至于工程建筑，军匠的聚集、器械的集中，已是事情的一半。平壤边境连接上国，不可不筑。如今事情做了一半而中止，到后年再举事，反而会成为巨大弊病，百姓所受的痛苦加倍。再从民心来看，西北的百姓也和丰海的百姓一样。虽说其他道，丰海的州郡离平壤近，西北深郡离平壤比丰海远一倍。放过这里而役使那里，则劳逸不均，对国家体制也不方便。虽然柳璋说‘丰海的百姓所剩无几’，但该道监司难道不察民之劳苦吗？也没有上报。臣想再派敬差官，与监司一同商议是否可行。”太宗同意了，便任命汉城少尹安望之为敬差官，命令他说：“你不分昼夜前往视察，如果在这个月内差不多能完工，就继续役使；如果不能完工，那么丰海的百姓可以全部放回。”安望之当天就出发了。安望之走了九天才返回，启禀说：“臣去的时候，路边男女散布在田野，并不是没有收割的人。到平壤询问，官民都说：‘不做就算了，如果等到春天再修，那么基础已经建成，取石已经很多，在冰冻之前，希望限期完工。’”都巡问使朴訔通过安望之启禀说：“秋耕的田，百姓都播种了，那么说百姓失去秋耕是错误的。服役的百姓，私下找人代替回家，守令发给路引而去的很多，难道都是服役的人吗？”太宗同意了，对安望之说：“你审察得恰当，我很赞赏。”

太宗 10年 9月 9日

安平府院君李舒去世。李舒是洪州人，字阳伯，自号戆翁，是高丽侍中李延寿的六世孙。考中科举历任官职到军簿佐郎。高丽末年，朝政日益混乱，李舒隐居乡里。洪武丙辰年，被任命为右献纳，因父母年老未赴任。父母去世，在墓旁守庐六年。戊辰年，被任命为内府少尹，因服丧未满辞官，国家推崇他的孝行，旌表门闾。同年冬天，我太祖掌管国政，选拔老成之人，寻访遗逸，征召他为内书舍人，李舒又上笺辞谢，未获允准。壬申年，太祖即位，升任刑曹典书，赐功臣号翊戴开国，封安平君。甲戌年，拜司宪府大司宪，奉命守护贞陵三年。戊寅年，拜参赞门下府事，辛巳年，升任侍郎赞成事，不久拜右政丞，晋升爵位府院君，加赐同德功臣之号。六月，因谢诰命，奉表出使京师，七月，拜领议政府事。壬午年，以本官退休，时年七十一。同年冬天，与华严都僧统雪悟在安州迎接太祖，到行宫谒见，太祖很高兴，从容谈笑。甲申年，再次拜右政丞，乙酉年，再次退休。己丑年，又拜右政丞，自陈衰老疲惫，恳求罢免。过了一个月，拜领议政，不久，封君回家，去世时七十九岁。停朝三日，太宗派代言致祭，谥号文简。李舒正直方正严肃，清廉俭朴自守，平时终日端坐。曾因启事，见御座设黄绫褥，李舒进言说：“臣看褥子颜色，不是殿下应该用的。”太宗惭愧地道歉。晚年虽贵显，但谦恭下士，不曾因势位骄人，不迷惑于异端。临终时，告诫家人丧制一律遵循《朱子家礼》，不要做佛事。有两个庶子：李慎止、李慎猷。

太宗 10年 9月 11日

海州和連豐縣發生雷電和冰雹。

中軍護軍田興從兀良哈地區回來。

派遣司譯院副使崔雲，押送摠旗金帖木兒前往遼東。咨文說：

田興到達建州衛，有東寧衛摠旗金帖木兒出來相見，告訴說：「永樂六年，欽奉聖旨，招諭野人亥狄乃等人，因為亥狄乃等人藉故，不曾赴京，卻來建州衛住留，幸蒙護軍出來。朝鮮既然與朝廷是一家，願意跟隨護軍同赴朝鮮國，返回京師。」田興聽此，就帶領帖木兒一同前來。看詳帖木兒，既然係朝廷差遣的摠旗，理應派人伴送回還。

在昭格殿設置時令調和太一醮禮。

太宗 10年 9月 12日

再次命令臺諫恢復職務。當初，太宗召見參知議政府事李慥說：「臺諫缺職已久，是任命新人呢？還是讓原來的人重新視事呢？你可以和議政府商議後報告。」成石璘回答說：「了解臣子莫如君主。讓原來的臺諫恢復視事，只在於君主的鑑定罷了。」河崙、趙英茂回答說：「雖然想更換他人，但沒有才能出眾的人，還是任用原來的人為宜。」太宗說：「雖然可以重新任用原來的人，但若像魚變甲那樣則不行。」至此，命令復職，只有金畝被罷免。太宗對代言說：「前日魚變甲上書，我說：『一定有人引誘。』如今聽說文城君柳亮自己迷惑，也真是奇怪。」太宗說：「道生等人固然不符合程式，金畝也是平庸之輩。」

命令戶曹歸還李佇的功臣田和科田。李佇避諱世子的名字，請求改名，太宗說：「嫌名不避諱，《春秋》中已經詳細說過了，然而他請求勤懇，不可不從。」於是給他改名為薆。

太宗 10年 9月 13日

在東郊觀看放鷹。

日本薩摩州的藤原賴久和他的妻子常喜，派人進獻禮物，請求米、布、木材。隅州也進獻了土特產。

太宗 10年 9月 14日

命令議政府，限於本月禁止使用粗布。因為楮布的時價不一致。

太宗 10年 9月 15日

太宗親自祭奠於文昭殿。這是供奉神懿王太后新畫的肖像。

前任知義興三軍府事鄭南晉去世。

太宗 10年 9月 17日

太宗前往上王殿告辭。河崙、趙英茂啟奏：「度厄不需要去舊京，應該在此地選擇吉日。而且朝廷使臣將要到達，確實不妥。」太宗說：「卜筮的書，聖人不廢棄。占卜者說：明年運氣逢辛丑日臨太歲，所以將要避地方位以禳解。」於是派遣吏曹判書尹柢、贊成事柳亮、知申事安騰，在宗廟占卜，得到動吉的兆頭。

太宗 10年 9月 18日

車駕前往留後司，中宮隨行。各司分一半侍衛，只有漢城府、成均館、典祀寺、典農寺、廣興倉、都染署、惠民局、濟生院、典獄署留守都城。

太宗 10年 9月 19日

車駕到達臨津渡，命令世子返回都城。

太宗 10年 9月 21日

車駕到達留後司，駕臨敬德宮，命令各司跟隨中宮先進入松都，太宗於是在東江打獵。

命令隨駕的大小人員及婦女，想要前往行在的人不加禁止。當初，太宗說：「如今的遷移，是為了度厄，群臣卻攜家帶眷而行，不可以。命令關卡渡口，不允許婦女渡河。」所以到此時有了這個命令。

太宗 10年 9月 22日

遷陵都監上奏德陵、安陵遷葬的制度。啟奏說：「參考古代制度，《禮記·檀弓》下篇，孔子說：衛人合葬，是分開的；魯人合葬，是合併的，好！陳氏註解說：生既同室，死當同穴，所以好。魯疏說：祔，是合葬。離之，是指用一物隔開兩棺在槨中。魯人則合併兩棺放入槨中，沒有別的東西隔開。朱子說：槨，是聚合眾材做成，所以大小隨人所為，如今用整木，則沒有那麼大的木頭可以做槨，所以合葬的人，只同穴而各自用槨。如今二陵遷葬，應仿效孔子所讚許的魯人合葬的制度、朱子所說的同穴而各用槨的說法。石人石獸，使用一陵所排的數量，只有石床、長明燈，各自設置。」太宗聽從了。

太宗 10年 9月 24日

命令各道民戶，用楮貨代替稅布。

司諫院上疏。疏文說：

舉動，是人君的大節，不可不謹慎。臣等私下見殿下，除喪之後，行幸到門外，百官都不能送迎，如今留後司行幸，入城的路，下輦的時候，都不如當初服喪時，臣等私下感到遺憾。希望從今以後凡行幸時，不論城內城外，都讓臺諫法官隨從，讓他們迎送，作為萬世的法規。

奏疏留在宮中。

太宗 10年 9月 25日

太宗親自祭奠於齊陵，隨後在白馬山觀看打獵。

光祿少卿呂貴真去世。

太宗 10年 9月 26日

拂曉，太宗外出在閱馬坡打獵，捕獲三十三隻獐，夜晚返回。議政府率領各司在宣義門外迎接，太宗厭惡此事，從承制門進入，召見議政府舍人責備說：「不是長久的狩獵，不應該郊迎。」太宗惱怒司饔房不供應獵人飲食，杖責飯監三人，又責備代言不禁各司郊迎，給禮曹佐郞沈道源戴上枷鎖關進巡禁獄，不久釋放了。

太宗 10年 9月 27日

任命李天祐為議政府贊成事兼判義勇巡禁司事，李叔蕃為參贊議政府事兼知義興府事，閔無恤為右軍同知摠制，閔無悔為漢城尹。

太宗 10年 9月 28日

司諫院上疏，請求嚴格執行楮貨之法。疏文大略說：

楮貨在中國實行已經很久了。我們東方禮樂文物，完全遵循華夏制度，唯獨布貨的使用，因循未改。在我朝盛世，壬午年開始實行楮貨，誠然是萬世的良法。實行不久，卻有楮布兼用的命令，楮貨之法最終不能推行，有識之士遺憾之。到了今天，再次實行楮貨，可說是好。但是市井之徒私相議論說：「從前在壬午年，實行未成功，今天的命令，也不可信。」習慣於舊習，畏懼新法，是常人的情況。如果不是以信用推行，以威嚴顯示，又怎麼能改變舊習而實行新法呢？《尚書》說：「令出惟行。」孔子說：「有始有終。」希望殿下，發布命令於中外，收民間之布，皆歸公家，根據布數，給予楮貨，命令之後，私自藏布匹者，依法懲治，那麼今日之法可以傳於萬世。然而使沒有布匹的百姓得到楮貨之利，而都蒙受聖澤，也很難。幸而國家在前年，考慮糧餉的準備，收取人戶的米，希望根據米數給予楮貨，那麼沒有一家不得楮貨而使用。伏請採納施行。

命令下達議政府擬議施行。議政府商議結果：「諫院的狀申中一款：請求收民間之布，皆歸公家，隨其數給予楮貨。此條實行起來困難，而且粗布已禁止，已經判決施行。另一款：去年所收人戶米，希望根據其數給予楮貨。此條，可以依照狀申施行。」太宗聽從。

派遣平城君趙狷，奉安太祖的肖像於完山府。

太宗 10年 9月 29日

癸巳日/司谏院上疏。 疏文大略说：

臣等近来听闻丰海道百姓的愁苦叹息声，不禁深长叹息。那些壮年男子，各自牵着牛马，往平壤运石头；老弱妇女，在田里收割庄稼，又在道路上运输粮食。而且该道监司，命令各州郡新建泻库，百姓不堪其苦。现在正值秋收时节，却如此役使他们，耕种收割的事情还怎么做？使臣的出行又怎么接待？这与殿下重视百姓的心意相符吗？况且泻库一事，若只从防鼠盗窃的角度看，似乎可行；但从运输的弊端、收授的困难来说，不如不建为好。过去曾在庆尚道尝试过，因知道无用而拆毁。恳请圣上裁决施行。

下发给议政府商议后奏报。

○台谏官员来到宫廷请求跟随狩猎出行。启奏说：“讲武狩猎、秋日郊野巡视收割，都是效仿古代制度。台谏随从护驾，也是旧制。如今下达讲武的命令，台谏和刑曹不在随从行列，臣等希望跟随法驾出行。” 太宗说：“各司都未能备齐人员，朝廷使臣即将到来，暂且不要随驾。”

○在文庙立碑。碑文说：

永乐七年己丑年秋季九月，我朝鲜国王殿下，命令臣卞季良，说：“我先祖太祖，承受天命，开创国家，定都汉阳，急忙建立庙学和学校，这是为了尊崇先圣、重视文教。我继承大业，遵循成规，重新修缮庙宫。已经建成，学官崔咸等人请求刻文于石碑，流传后世，你写这篇文章。” 臣卞季良受命惶恐，退下后查考始末。甲戌年，太祖定都后，宗庙、社稷、朝市、城郭、宫室的规制都安排妥当，随即谋划营建庙学，在都城东北角选址。那里山势终止、土地平坦，水流环绕，位置向阳。命令骊兴府院君闵霁负责建造，召集工匠、准备材料，于丁丑年三月开工，戊寅年七月完工。至圣先师的崇高殿宇，从祀牌位排列两侧，学校在庙宇后面，中间是明伦堂，左右有夹室，沿两夹室南边修建长廊。左夹东边有厅堂和走廊，师生住所、俸禄发放处，没有一处不完善。规模宏大宽敞，建筑坚固细密。总计房屋大小，按间计算共九十六间。设置田地以供应祭祀和生徒的廪食，拨给民户以承担洒扫和差役。庙学之事，可称完备。但庚辰年二月遭遇火灾。同年十一月，殿下在松京即位，到学校谒拜先圣，命贵族子弟入学。乙酉年返回都城，亲自祭奠先圣先师。至丁亥年正月，命令在庙宇旧址上重建。星山君李稷和中军同知摠制朴子青负责监督工程，早晚督察，用心规划指导，工匠受激励，四个月后庙宇建成，高大深邃端正，比旧庙更加壮观。在庙西建造神厨，在两序之下开设东西门，增加拨给田地民户，田地达到万余亩，民户数以百计。采用议政府左政丞河崙的建议，将郕公、沂公升为配位，将子张升入十哲之列。庙宫制度更无遗憾。臣私下认为圣人之道博大，无法赞美。即使勉强说话，也几乎不像描绘天地日月那样恰当。我们夫子生于周朝末年，汇集众圣之大成而折衷，制定百王之大典而垂训，功业达到教化之初，恩泽流布无穷无尽，自有人类以来，未有如此兴盛。宰我所说的比尧舜更贤德，确有道理！自唐代以来，遍及天下，庙宇相望，崇祀不差。何况我们东方，自古风俗崇尚礼义，奉行箕子八条之教，伦理次序、典章文物完备，可与中原相比。我们夫子曾有过居住的志向，那么营建庙学、兴隆文教，本来就不是其他邦国可比的。恭惟太祖康献大王，顺应天意人心，开创大业，占有东方，定都之初，就以崇祀圣贤、振兴儒学为先。这是尊德乐道的诚心，出于天性，而且卓然有见于治国之本源、当务之急。所以留给后世谋略，滋润人心、延长国脉，真是达到极致了！我殿下仁孝谦恭，刚健睿哲，光耀继承先业。处理政事之余，喜爱阅读经史，常到深夜，手不释卷，以穷尽格物致知、诚意正心之学，以恪尽持盈守成之道。求之古代，也是绝无仅有。世道正在亨通，文教清明，一时功勋亲贵大臣、百官众府，以至宿卫之臣，无不向学。我太祖右文兴化，培养人才，而我殿下弘扬前代功业，躬行于上，以鼓舞众多士子，作育新近百姓，才能如此吧！学习有学校，祭祀有庙宇，周旋登降，恭敬面对，观感启发，勤勉循序，由门入堂，以求深入，成就德行、通达才能、致君泽民的人接踵而出，渐渐接近三代培育人才之盛况，可以期待。岂止是改观易听、光耀一时而已？实在是朝鲜宗社万世之福。臣卞季良谨拜手稽首而献铭。铭文说：美哉至圣，应时而生。从伏羲到周，集其大成。自有人类，谁比之盛？辉煌崇祀，遍及普天。何况箕封，礼义为先！揖让俎豆，自古如此。天赐太祖，神圣武文。昭受天命，克集大功。翼翼神都，汉江之源。乃营学宫，圣庙居中。奠荐讲习，多士景从。英明我王，继承增功。光明圣学，古今罕同。有卓新宫，升祀二公。元良入学，国本兴隆。我作我述，先圣是崇。人才是育，风化是美。谁无秉彝，而自暴弃？人日进学，世日趋治。登三咸五，刻日等待。华山嶙嶙，汉水浩浩。与国无疆，惟圣之祀。穷石琢辞，永示后世。

艺文馆提学卞季良所撰。

太宗 10年 10月 1日

○初一朔日/在丰海道讲武，驻扎在歧滩西边。这天是立冬，太宗依据《道经》中三元四立的说法斋戒，命令监司守令都不得迎候谒见。

○禁止使用常五升布，公私贸易都用楮货。用布的人，按不遵从判旨论处，在街市上站立示众三天，杖打一百，征收楮货三十张。此前，曾下令五升布与楮货通用，于是民间不用楮货，全部用布，物价上涨，于是下达此令。

○禁止婚嫁。因为担心中使前来寻找处女。

太宗 10年 10月 4日

○初四日/夜晚有闪电。

太宗 10年 10月 5日

○初五日/彩虹出现在西北方。

○傍晚驻扎在江阴赤布岘的原野。夜里四更，开始打雷闪电下冰雹，震倒了随从人员的两匹马。

太宗 10年 10月 6日

○初六日/雷雨不停，太宗停止进食。回到木村，天才放晴。太宗哭着对群臣说：“我因为德行不足，难以承担重任，所以天象如此变化。” 于是隐约透露出让位的想法。李叔蕃进谏说：“父母对于子女，常常责备他们的短处。上天是仁爱您的，所以显示灾异。如果因为灾异变化，就厌倦这万机政务，懈怠之心就会产生。应当勤勉不懈，以应答天心。”

○回宫。

○召唤世子及领议政府事河崙、左政丞成石璘到汉京。因为迎接使臣。

太宗 10年 10月 9日

壬寅日，命令司宪府审问礼房代言尹珪、礼曹佐郞沈道源等人，不久又释放了他们。国王观看《月令图》说：“猎取禽兽祭祀祖先，在十月的月令中。代言为什么不早启奏？我如果知道，就会用所获的猎物先祭祀宗庙了。现在却不是这样，虽然挂着月令图，有什么用！”于是召来掌令崔洵弹劾他们，宪司弹劾尹珪和沈道源等人并上报。议政府上言：“历代都在丑月进行狩猎，《礼记》所记载的是周朝的十月，希望用丑月。”国王说：“十月，禽兽都肥美，再进献一次也可以，暂且依从月令。”

内史太监田嘉禾、少监海寿奉敕书前来，国王率领百官迎接至敬德宫。敕书说：

胡人的运数已经终结，天命已经离去。我的皇考太祖高皇帝，承受天命，统一了华夏和夷狄。我承蒙上天眷顾，平定内乱，继承大统，四方万国，无不臣服归顺，唯独残胡余孽，顽固不化，不来朝贡，拘捕杀害信使。我亲自率领六军，前往讨伐其罪。你贡献马一万匹，以资助国家用度，顾念你的忠诚，深深嘉奖。现在特地派遣正使太监田嘉禾、副使少监海寿，赐给你彩帛、银两、马匹，你要体会我的至诚心意。苎丝二百匹，线罗二百匹，彩绢五百匹，银一千两，马八匹。

国王接受赏赐并谢恩完毕后，到太平馆设宴。田嘉禾又出示礼部咨文，咨文说：

奉圣旨：“朝鲜国王进献过马一万匹，你们礼部和兵部便定下价格运送过去。辽东都司收存文书，让国王派人来领取。”钦此。每匹给绢三匹、绵布二匹，总共该给绢三万匹、绵布二万匹。

分别赏赐缎子、罗、绢给宗亲、议政府、义兴府、代言、台谏以及近臣，各有差别。议政府启奏：“马的价格将要送达，请求辞谢，以显示忠心。”国王说：“天子有所赏赐，就应当接受，不可曲意显示诚意。而且以这件事援引旧例，必定会有后患。”于是商议就此搁置。

太宗 10年 10月 11日

甲辰日，东方出现彩虹。

国王前往太平馆设宴。

司宪府上疏。疏文说：

世家大族，是一国所仰慕的；安土重迁，是万物的常情。因此迁移的事情，不可不慎重。如今我王移居旧都，是一时的权宜之计，确实是不得已。移居之初，命令侍卫的大小臣僚，从简分司办公，至于甲士，轮番宿卫，其为新都安定民心考虑得很周到了。侍从之臣，放弃这些不考虑，争相携带家眷前来。无知的百姓，由于怀土之情，效仿世家大族，多方托故，抛弃产业而迁移，络绎于道路。他们在新都的房舍，被邻里毁坏，等到他们回来，必定没有容身之处，怎么忍心看着而不考虑呢？从今以后，侍从的大小臣僚，不许携带家眷前来；那些不得已而有差事，已经空置房屋的人，命令汉城府向四邻取保，不要使房屋破毁，以等待他们回来从业。如果四邻不肯用心，导致房屋被人毁坏，命令四邻立即修葺；那些没有差事而空置房屋的人，移文给留后司，勒令他们回去居住，民生就幸运了。

国王听从了。命令禁止大小人员及妇女迁徙，并且命令各司员吏、侍卫军士，都轮次分司。

太宗 10年 10月 13日

丙午日，命令世子宴请内史于太平馆。

派遣刑曹判书林整、中军同知摠制郑易前往京师。庆贺明年元旦。并且派遣吏曹参议禹洪康，进献岁贡种马。

命令革除京内外的倡妓，事情最终没有实行。群臣都迎合上意，请求革除倡妓，只有河崙认为不可以，国王笑着听从了他。

太宗 10年 10月 15日

戊申日，木星侵犯上将星。

命令禁止京畿地区私人狩猎，重申并严令禁止无牌鹰隼。

平壤城建成。都巡问使朴訔启奏说：“没有鞭打一个士兵，经过六十多天，大工程就完工了。”国王派遣上护军禹博赐给朴訔彩币、宫醞、药物以慰劳他，朴訔进笺谢恩，并且进献鹰隼。对于“没有鞭打一个士兵”的话以及进献鹰隼的事，有见识的人讥讽他。

又派遣世子回新都。是为了监国。命令将迎接都监使张大有、判官郑容下狱于巡禁司。内史因为所要求的事情没有完成，鞭打了迎接的官吏，因此将张大有等人下狱，想借此平息内史的怒气，不久就释放了他们。

太宗 10年 10月 17日

庚戌日，内史奉皇帝旨意寻求处女，国王与内史前往郑元厚家看望。

太宗 10年 10月 19日

壬子日，在敬德宫宴请内史。国王屏退左右，对内史说：“父王有先后两位妃子，想立庶子幼子，南誾、郑道传赞成其计，想害我前妃之子，最终遭到诛戮。又在己卯年，母兄怀安君作乱，国人立我为君，已经十多年了。如今我有病，想让世子袭位。”翻译官李玄流泪哭泣，难以开口，国王呵斥他，李玄于是告诉内史。内史说：“世子年幼，应该让博学之儒辅佐教导他，等到他长大，殿下也老了。如果世子过早袭位，那么军国大事或许会有失当，殿下肯坐视不管吗？况且天子以诚意对待殿下，东方百姓完全托付给殿下，殿下春秋未老，怎么能以疾病为由突然辞位呢？如果托病，那么中国难道没有良医吗？我将上奏天子，赐给药物。殿下能有今日，实在是天命所在，不应该再有这种提议。”赵英茂听到李玄的话，赠给李玄马匹。赵英茂启奏说：“国王正当盛年，突然以疾病为由想传位给储君，臣民失望。现在听到天使的话，很合众意。臣想与二品以上官员，向天使致谢。”国王允许了。

琉球国中山王思绍，派遣模都结制前来朝见，并且送回被掳掠的十四人。咨文说：

窃以为邻国应道义相合，派遣使者往来，这是四海一家，大致是恰当的。为此专门派遣模都结制等人，乘坐海船，装载礼物，前往国王殿下奉献，稍微表达微薄诚意。至于现在离去的人船附带货物，仍然请求允许买卖，早日打发回国。

太宗 10年 10月 21日

甲寅日，大雾弥漫四方。

任命刘敞为判恭安府事，金汉老为参赞议政府事，权弘为知议政府事。

太宗 10年 10月 22日

乙卯日，有大雾。

派遣知议政府事权弘、恭安府尹金弥，前往京师谢恩。

太宗 10年 10月 23日

丙辰日，平壤君赵大临、参知议政府事尹思修，从京师回来。赵大临等人到达北京，天子对待他们超过常礼，破例特别赐给赵大临鞍一面、马三匹，尹思修马一匹。户部尚书夏原吉对赵大临等人说：“皇帝看了你们国家的表笺，赞叹不已。”

太宗 10年 10月 24日

丁巳日，月亮侵犯太微垣的右执法星。

召集宗亲在宫内击球。

司宪府上疏。疏文说：

我看国家重新制造楮货（纸币），使其通行，然而无知的百姓，习惯于旧习俗，不肯相信听从，暗中使用常布（棉布），触犯国法的人，比比皆是。如果不是国家取信于民，率先推行，那么即使每天鞭打犯令的人，想要它流通，也是不可能的。如今各司会计所登记的各种杂物中，不适合国用而百姓生活所需的东西，陈旧腐烂的，不下万计。请求设立和卖所，命令户曹考察不适用国用的物品，挑选出来交给和卖所，从优定价，用楮货购买，以显示流通的信用，这样无损于国用而有益于立法。

国王说：“我也深为忧虑。如今首相正好前来，应当商议后施行。”

世子从新都来。因为内史将要回去，为他饯行。

命令撤销京畿水军都节制使在京中的营库，并且命令留营的镇抚各自返回本船。这是听从政府的请求。

太宗 10年 10月 25日

戊午日/王上前往太平馆，设宴饯别内史。

罢免兵曹正郎柳暲的职务。大殿的牵龙等人，在六个衙日，让盖陪和近仗拿着举案呈报兵曹，一直沿袭成为旧例。柳暲抓捕牵龙并鞭打他们说：“为什么不亲自呈报？”牵龙等人在王驾前申诉，于是将柳暲关进巡禁司，审问原因，柳暲认罪，因此被罢职。牵龙等人也因越级呈报，被杖打六十下。

太宗 10年 10月 26日

己未日/命令世子到太平馆饯别内史。

停朝三天。因为德陵和安陵迁葬。

太宗 10年 10月 27日

庚申日/重新推行楮货法令。晓谕议政府说：“我听说市井之人，害怕使用楮货，不在市集上经营，大多带着常布，到外地经商。这样看来楮货难以通行。如果让外地的杂贡用楮货代替，那么商人和百姓必然会用楮货，应当迅速施行。”

太宗 10年 10月 28日

辛酉日/迁移德陵和安陵，合葬在咸州鞑靼洞的原野。洞在咸州以北五十里。下葬时使用灰隔。德陵在西，安陵在东。开启陵墓是在八月庚申日，当天发引，九月到达咸州，安放在殡殿，到现在才下葬。

内史田嘉禾、海寿等人，带着郑氏回京师，她的父亲是前任宜州事郑允厚。两名小宦官、四名女史跟随。

王上出宫到迎宾馆饯别内史，命令世子李褆、右议政赵英茂、知申事安腾到金郊驿饯别。王上回宫到玉妆桥边时，有一位老妇人远远看见王上，拱手祈祷，王上说：“这一定是无处申诉的人。”命令赐给米二石、酱一瓮。

命令河崙、成石璘在便殿应对，商议楮货长久推行的办法，并且让各司献策。王上说：“设立楮货，是历代的好办法。现在想推行它，用来代替粗布，可以打开仓库进行贸易，以此向百姓显示信用。”于是在新旧都城各自设立和卖所，任命铁城君李原、义原君黄居正为新京提调，左军都总制辛有定、参知议政府事尹思修为旧都提调。

太宗 10年 10月 29日

壬戌日/命令世子返回都城。

在西凉厅宴请平壤君赵大临、参知议政府事尹思修、光禄卿权永均。权永均守父丧期满，因为皇帝的命令将要入朝。

司谏院左司谏大夫柳伯淳等人上疏。疏文大略说：

第一，诚信，是君王最重要的法宝。国家靠百姓保护，百姓靠诚信保护，所以善于治理国家的人，不欺骗百姓。如今我们国家楮货的法令，始于壬午年，不久就废止了，所以今天再次推行，百姓有疑虑而不愿实行。臣等先前据此上奏，按照米的数量发给楮货的条款，已经蒙受批准，但发给楮货收回布匹的条款，没有立即施行。臣等日夜反复思考，拘泥于旧法而害怕新法，是人之常情。何况曾经在壬午年受过欺骗呢？如果不靠诚信来推行，靠威严来展示，百姓的意志将如何安定，法令将如何实行呢？如今进行贸易的人不用楮货，私下在家里用米布交换，而不在市集上进行，臣等担心有能言善辩的人，以此为借口，毁坏已经形成的法令，如同壬午年那样。臣等希望确定日期晓谕众人，强制收缴私有的布匹，根据布匹多少，发给楮货；超过期限后仍私下藏布的人，允许别人告发，从重论罪，没收家产，赏给告发者。又剪断布匹，分成四端，发给八端，收一张楮货，使民间没有一整段完整的布，公家的布匹，都下放到缮工监，用来代替州县缴纳的熟麻贡品，以此显示永远不再用布的意思。又打开仓库中陈积的粮食，买进楮货，分发到外地，外地的贡布，一律用楮货来收，那么百姓寻求楮货，就会像饥渴的人得到饮食一样。如果有人找借口毁坏法令，即使是大臣，也请以乱法论处。第二，《传》说：“治国以农为本。”又说：“追逐末业的人多，就用市廛来抑制。”农夫，身体沾湿、双脚沾泥，非常劳苦；按田亩服徭役，苦处很多。商人，用贱价换贵价，利益加倍；用劳苦换安逸，快乐很多。所以农夫越来越少，商人越来越多，一个人耕种，十个人吃。国库怎么能充裕，百姓的粮食怎么能充足呢？希望从今以后，凡是做商人的，在内由汉城府，在外由州县，各自在居住地登记造册，依照古代“宅不毛者出夫里之征”的制度，每当经商时，缴纳米二石之后，才发给行状。如果有无行状而经商的人，允许别人告发，所携带的货物，一半充公，一半给告发者，以成就圣朝重本抑末的治理。第三，古代善于治理国家的人，一定爱护养育百姓。百姓失去养育，就会产生愁怨，足以损伤天地的和气。古代役使百姓，不超过三天，到唐朝初年，制定租庸调法，一年服役二十天，有事而加役十五天，免除租税；加役三十天，租调都免除，无非是爱护养育的意思。自殿下即位以来，改正田界，根据损失减免租税；土木工程，也都禁止，爱护养育的意思，可以说到了极点，只是丰海、平壤二道的百姓，在使臣往来之间服役，一年之内，本来就不止十天二十天了。何况今年平壤城墙、泻库的工程同时兴起，秋收误时，损失可以想见；秋耕误时，将来令人忧虑。租税的缴纳，还担心不够，义仓的粮食，又跟着催收，不仅力量顾不上，财力也枯竭了，他们的愁怨，可以说令人痛哭，而冬天打雷的灾异，正好发生在丰海境内，难道是偶然的吗？这两道的百姓，劳苦是相等的。但平壤的田租，比丰海轻。如果丰海一道，田租重于平壤，徭役多于其他道，那么丰海的百姓，尤其值得同情。臣等希望减免今年租税的米，以显示殿下爱护养育百姓的心意。第四，古代大夫有罪离开国境，三年不返回，之后才收回他的田产。我们圣朝，士大夫在常禄之外，另外赐给科田，以培养廉洁知耻之心，对待臣下的礼遇可以说厚重了。但不幸有过失的人，遭受杖刑，就立即收回科田，给予别人，使一家陷入饥荒，从而产生怨恨，这与古代三年后收回田产的本意不同了。希望从今以后，除了事关宗庙社稷、犯贪污不廉之罪的人以外，其余犯罪的人，即使收回任职文书，他们所收回的田地，也不要给予别人，暂时归属军资监，等到他们重新获得任职文书，再还给他们田地，以显示殿下对待士人的厚道。第五，学校是教化的本源，古今帝王没有不重视的。我们国家，每次颁布法令，一定将学校著录于法典。然而守令用心于此的很少，实在令人感慨。况且文藝必须十年才能有成，而子午卯酉作为式年，录取三十三人，分为三馆，以权知身份经过六七年，才授予九品官，若成均馆则需八年，艺文馆和校书馆则需四年，之后才升为六品，年过三十四十而考中的，将老死于三馆。至于武藝，是学一两年的事。考中之后，立即授予八品官，按例升迁，他们做官，难道不快吗？所以京城内外的生徒，那些资质好可教的，都进入甲士。先前拿着书本的人，一下子都放弃学业而拿起弓箭，这对于圣朝重视学问的本意如何？希望从今以后，三馆的去官，每年进行两次，以激励后进向学的心意。又让守令兼任学校管理，到任之日，依照本朝制度，先拜谒文宣王，然后再处理政事，让他们真正明白学校是首要事务。又让长官教授，兼任外史，记录该道守令兴学劝农的勤慢以及所有政治的得失，写成两份，一份送交史馆，以记录实迹，一份送交监司，以作为升降的依据。第六，纸的用途很广。凡是公私书启，大小丧葬，没有不用的。何况如今国家，又用纸作为货币呢？臣等私下看到，大小百姓家有楮田的，一百家中没有一二家，而那些仅有楮田的人，又被所在官府夺取，利益不归自己，而灾祸随之而来，所以不仅不种植，甚至有人砍掉楮树而去，这真是可叹。况且上国认为本朝的纸好，有时来求取，这也是不可不忧虑的。臣等希望命令各道，大户种二百条、中户一百条、小户五十条，限定到明年二月，全部种植，令监司派人考察，有不按照法令的，用楮货赎罪，罪责牵连守令，原有楮田的不在此限。第七，《传》说：“君王前面有巫，后面有史，宗祝瞽侑，都在左右。君王心中无为，以坚守至正。”这是古代帝王恐惧警惕，思考免除过失的方法。自殿下即位以来，每天御临经筵，延请访问群臣，讲求治国之道，史官在旁，一言一事，随即记录。又在出行时，百官众府，无不扈从，后来才从简，只让台谏法官跟随，这都是先王前巫后史的意思。自从今年三月以来，因为史官一时的失礼，使他们不能在左右侍奉，臣等担心嘉言善政不能流传后世。又在今年秋天讲武时，台谏法官不得参与，臣等私下担心从太祖到殿下相传的美法，从今天废弃，私下替圣朝感到不能没有遗憾。希望殿下每天御临经筵，让史官得以侍奉左右，每当出行，让台谏法官跟随，以此作为成法，昭示后代。

王上看了奏疏说：“史官和台谏，曾有失序的人，所以台谏跟随、史臣侍侧的事，暂时停止了。但不可废弃古法，只有这两件事，我将批准。御临经筵，虽然是好事，但我老了，而且有病，应当早点劝世子去做。其他事件，不是我能独自决断的，交给议政府拟议后报告。”命令知申事安腾，传旨给史官金廧说：“有人说九重宫阙，但我国的宫阙，不是九重，内部离外部不远，我的言行，谁不知道？先前史臣有过失，姑且让他们不参与启事，我的意思是谏官一定会跟着进谏，怎么想到直到现在才说？流传万世的好事，为什么只到我身上就停止呢？从今以后，依照古制参与启事之时。”

太宗 10年 11月 1日

初一，有雾。

召朴訔任知议政府事，起用朴信任知议政府事，任命偰眉寿为判汉城府事。

义州都兵马使曺备衡被免职，由禹博代替。内史厌恶曺备衡想要羞辱他，所以用禹博代替。

派遣吏曹参议赵源前往辽东。为了领取马匹的价款。

太宗十年十一月二日

命时散二品及各司西班大护军以上官员，各自进献关于通行楮货的条目，命令议政府挑选后上报。议政府启奏各司所陈言论中可行的条件：

第一，各司、寺社的田地以及功臣田、科田、受赐田，在收取租税时，每五结征收楮货一张，按照米和豆的当时市价，必须令其缴纳。缴纳与否，各官守令应当仔细考察，上报监司，监司上报户曹；已经收取田租的人，也令其折合米豆，收取楮货；违反者，由宪司纠察处理。第二，俸禄中的绸布三分之一，以楮货代替。第三，征收工商税，是国家的常法。命令京城中的工商，每月每人缴纳楮货一张给汉城府和留后司。各道行商的税收，也不可不征。汉城府核查行商的人数，每人征收楮货三张，发放行状，等六个月后收回行状。如果有无行状而行商的人，允许他人举报，所过官司，收取其携带的钱帛，输送到户曹，并处以杖刑一百。第四，才人、禾尺的人身贡赋以及渔梁、船税，除了国家使用的鱼物之外，都以楮货收纳。第五，新旧京城的工匠、商贾，汉城府和留后司彻底追查，强制令其上市交易。凡是制作和贩卖的货物，各自在其处所，必须用楮货交易，不允许民间私下用其他物品交易；不使用楮货的，如有犯者，允许他人举报，依法论罪；举报者，赏赐楮货五十张；汉城府和留后司的办事能力，由宪司纠察处理。

太宗说：“如果楮货在国内外广泛流通，百姓就会轻视它，应该研究收回的策略。”又说：“我派人到市场上观察，没有一个人使用楮货，百姓的物资流通很困难。政府应该用心研究通行的方法，楮货在民间发行多了，官府就应该收纳。凡是犯罪的人，都让他们用楮货赎罪，让百姓知道楮货的重要才行。”和卖所提调上言：“楮货在民间发行的还很少，穷苦百姓没有得到楮货的，允许他们缴纳物品货物，给他们楮货，同时用国库的米豆进行贸易。”太宗同意了。议政府启奏：“革除寺社奴婢的贡赋，都使用楮货。那么义仓的米豆，虽然是军国所需，但百姓借贷数年未能偿还的，也让他们用楮货代偿。”太宗说：“米豆，年年产出，国家用度也不缺乏，应该听从所奏。”太宗又说：“楮货虽然在民间通行，但有人说以后会再次使用粗布。应该把仓库里储存的粗布全部拿出来剪断，用来颁给甲士，以断绝百姓的疑虑。”

太宗十年十一月三日

在西郊观看放鹰。

世子偷偷将妓女凤池莲纳入宫中。世子设宴款待使臣的那天，见到凤池莲而喜欢上她，立即命令两个小亲侍，追踪到她家并与之私通，于是将她纳入宫中。太宗听说了，杖责小亲侍，囚禁凤池莲。世子于是忧愁不进食，太宗担心世子狂惑成病，赐给凤池莲绮帛。

太宗十年十一月五日

召集宗亲，在内庭击球。

太宗十年十一月六日

光禄卿权永均前往京师。太宗将红苧布十匹、黑麻布十匹交给权永均，让他献给显仁妃。

罢免长兴库副使金兪甫、注簿朴景赟的职务。因监进赠送给内史的纸札上有血污之处，导致内史发怒。

太宗十年十一月九日

命令工曹正郞李师厚重新任职。起初，李师厚缺上直省记，吏曹启奏罢免其职。宪司议论说：“李师厚并非缺上直，只是省记未呈，是下典的罪过。”劾问吏曹正郞申檣?赵从生不能仔细察看的罪过。到这时，吏曹判书尹柢启奏，太宗说：“吏曹的议论是对的。”命令都让他们出仕，李师厚也令其复职。师厚是李稷的儿子。

太宗十年十一月十一日

召完城君李之崇、星山君李稷，在便殿设酒，各赐衣服一套。慰劳迁陵之事。

当时，有百姓偷偷前往吾都里地界，官府想用谋背本国的法律来定罪，太宗说：“这些人虽然是本国百姓，但曾经与兀良哈共同居住，怎能立即杀死！归属南州官贱即可。”

司宪府请求惩罚前完山府尹韩答。启奏说：“韩答住在金堤郡，有百姓说郡守不守法，韩答率领乡人，毁坏那人的房屋。罪应杖一百。”太宗说：“二品以上官员住在地方，曾有禁令。宪司如果以此论罪则可以，但不能以赦免前的事来治罪。”

命令给予犯罪后被收回告身的人科田。

琉球国的模都结制等人回国。

太宗十年十一月十三日

月亮侵犯昴星。

命令禁止留都宰相前往行在。因为冬至临近，命令政府以此告知他们。

太宗十年十一月十五日

月亮侵犯五车星东南。

在内殿宴请宗亲。

军资监上言：“仓库狭窄，难以容纳积蓄，应该增建。”

太宗十年十一月十六日

庆尚道东莱、彦阳、仁同、河阳发生地震。

太宗十年十一月十七日

司宪府请求追究检校参赞议政府事朴惇之奉命出使朝廷，肆意进行贸易的罪行，太宗原谅了他。

太宗十年十一月十八日

议政府在便殿进献寿礼。因为是冬至日。只有宗亲参与。太宗说：“我到这里以来，多次奏乐，实在担心外人认为过于频繁。”于是命令赐酒果给百官。

太宗十年十一月二十一日

命令减免义州田租。西北面都巡问使朴訔启奏：“义州的百姓，去年歉收，今年又疲于奔命，请求减免今年田租。”太宗说：“汉文帝减免田租，以体恤百姓，美名流传后世。像我国，土地狭小人口稀少，田税很少，而且因为军国需要，没有减免租税，但义州不是其他郡可以相比的，应该听从所奏。”

太宗说：“户布之法，为什么设立？”户曹判书李膺说：“为了准备粮饷。”太宗说：“虽然是为了粮饷，无故取于百姓，是不合法的。《周礼》说，住宅不种桑麻的人要缴纳里布，这是鼓励农桑的方法。如果是这样，取之有道，百姓就不会怨恨了。”

命令暂时免除各司的衙朝。因为严寒。

司宪府上疏：“第一，仔细核查僧人的度牒，没有度牒者还俗。第二，请求开设集贤殿，选拔儒士，以补充其名额，讲论经史。”

太宗十年十一月二十四日

罢免尚瑞少尹韩承颜、司丞成槪的职务。韩承颜等人侍奉讲武出行，到达延安府时夜间饮酒，让驱史唱歌。别巡总制权希达派人抓捕唱歌的人，韩承颜等人认为：“符瑞所在之处，外人犯夜突然闯入帐内，是不合适的。”于是殴打并驱逐了他们。司宪府弹劾韩承颜等人，认为他们靠近行殿让人唱歌，已经无礼。何况不服从别巡总制的禁令，反而进行殴打，实在不妥当。”全部免去官职。

太宗 10年 11月 26日

司宪府上书。

《书》说：“五亩的宅地，种上桑树，五十岁的人就可以穿丝帛了。”这是圣人制定百姓恒产的方法。我朝种桑的法令，记载在《六典》中，使百姓富裕的方法，可说是极致了。然而百姓没有恒心，实行的人很少；担任守令的人，把它看作形式，法令颁布后不执行，百姓就得不到利益。这没有别的原因，是因为没有惩罚来警戒，或者对百姓失去信任。何况如今国家开始使用楮货，务必使其流通，如果种桑的数量，都遵照《六典》，如有不肯服从命令的人，请求依照《周礼》中宅地不种桑麻要出布的先例，每十棵桑树征收楮货一张，那么既能因畏惧法令而尽力种桑，也能知道楮货的重要性，一举两得了。

太宗听从了，命令种桑的方法，限期执行。

太宗 10年 11月 27日

命令在六个衙门日举行朝启。太宗告诉礼曹说：“寡人难道不想每天见大臣处理政事吗？然而有病不能，从本月二十八日到年底，只在六个衙门日进行。”

太宗 10年 11月 28日

有星出现在北斗魁星中，进入贯索星。

兀良哈五人前来。

太宗 10年 11月 29日

坤方有赤色妖气，夜间有闪电。

没收上护军兼判通礼门事尹夏的职务文书，外放安置。当初，宪府请求治尹夏夜间进入总制河久家，奸淫其所养官妓汉婵娟的罪名，太宗罢免尹夏职务，流放外方；汉婵娟从本定役。到这时，司谏院上书说：

扶持纲常、端正风俗，是治国先务、为政根本，而男女之欲，尤其容易沉迷人心、败坏风俗。如果不端正它，就会人欲横流、天理泯灭，将逐渐进入夷狄禽兽的境地。孔子删定《诗经》，把《墙有茨》、《桑中》等篇收入《国风》而垂戒后世，正是因为这个原因。巫臣因夏姬而背叛楚国投奔晋国；公孙敖因己氏之欲而背弃命令逃往莒国。自古以来，家中的败子、国家的乱臣，没有不是由此而肆行暴虐的。尹夏过去假托母亲生病，冒犯圣旨，偷带官妓出外，被宪司弹劾，本应垂头丧气，老死乡间。侥幸凭借射御微末技艺，偏受上恩，位至三品，兼任礼官，宠荣已极。他应当改过自新，早晚恭敬谨慎，图报明时还来不及，不料他反而放纵淫邪之行，罪过已经很大。况且汉婵娟，虽说是官妓，但宰相娶她为妾，置于闺门之内，难道是别人可以奸淫的吗？何况尹夏与河久，交情之深非他人可比。他窥伺河久外出，不顾礼义，半夜翻墙，纵欲而行，丑恶至极。此罪关乎风俗，实在不是情理法律可以宽恕的，仅仅罢免其职务，放归田庄，对于人心和国法都不妥当。希望殿下，命令有司没收其职务文书，流放远方，以端正风俗，警戒后来者。

太宗听从了。

太宗 10年 11月 30日

夜间有闪电，召来值班的书云官员询问，回答没有看见，并且说冬天打雷无害，太宗发怒责备了他们。

太宗 10年 12月 1日

黄雾弥漫四方，几步之外看不清人马。

东原君咸傅霖去世。咸傅霖，江陵府人，字润物，自号兰溪，是检校中枢院学士承庆之子。洪武乙丑年，考中科举，调任艺文检阅，多次升迁至左正言。恭让君即位，提拔为右献纳，论事触犯旨意，贬为春州知州，召回任刑曹正郎。当时，重房诸将，内有所凭恃，蔑视东班官员，咸傅霖毫不屈服，与他们平礼相待，因此失官。壬申四月，太祖当国，任兵曹正郎兼都评议使司、经历司都事。七月，太祖受命，因参与推戴之谋，提拔为礼曹议郎，策勋三等，赐号翊戴开国功臣，快速升迁至左散骑常侍兼尚瑞少尹，参与典选，遭遇父丧，服满，封为溟城君。癸未三月，任参知议政府事，改封东原君。甲申十月，任司宪府大司宪，不久被罢免。戊子十月，任刑曹判书，一年多后因病免职。咸傅霖刚直有操守，在朝敢于直言；精于吏治，所到之处称职。历任京畿、忠清、庆尚、全罗、黄海道都观察黜陟使、东北面都巡问察理使，常以澄清自任，振肃监司威严，从未挫折，部内畏服。死时五十一岁。太宗哀悼，停朝三日，派中使吊祭，赐谥号定平。两个儿子，咸禹功、咸禹治。

太宗 10年 12月 2日

树木结冰。城中树木，如同被大雪覆盖，人们感到奇怪。太宗阅览《开元占》、《文献通考》、《玉历通政》等书，说：“这是佞人依刑陷害他人的征兆。”记录下来，拿给政府看。

太宗 10年 12月 4日

流放判济用监事李云老到金化，注簿柳洳到阴竹，少监崔自海以下全部罢职。李云老等人让吏卒征收抢夺市场上的物品，想用来资助国用，太宗听说后发怒，将李云老等人关进监狱。召来司宪持平洪汝方责备说：“征收抢夺百姓财物，是法律所禁止的。现在官吏白天公然抢劫，为什么不请求治罪？”洪汝方回答说：“臣等确实不知道。如果知道，怎敢不说！”太宗说：“昨天承政院囚禁了那些吏卒，今天我囚禁了他们的长官。我深居九重，尚且听说看见，你们怎么说不知道？如今新颁行楮货，反而引起百姓的疑虑。如果又征收抢夺，不是会招致怨恨吗？”于是有这道命令。

司宪府请求治罪入番司钥，太宗赦免了他。冬至之夜，供奉御事繁忙，宫门没有关闭。司宪府弹劾审问司钥，承政院因为知道缘故，都在家待罪。太宗召来宪府掌务说：“宫门不关，我确实知道，不要追究。”

太宗 10年 12月 7日

检校议政府赞成事安翊去世。安翊年少时学习吏事，秉性刚直，所经历的州郡，都有声绩。太宗听说他去世说：“安翊虽然不是当代被重用的人，但有耆旧之劳。”命令有关部门祭奠其灵柩，停朝三日，赐谥号靖平。没有儿子。

太宗 10年 12月 10日

任命朴訔为兵曹判书，契眉寿为礼曹判书，李贵龄为判汉城府事，李龟铁为左军都总制，安腾为参知议政府事，柳廷显为西北面都巡问使，金汝知为知申事。

太宗 10年 12月 11日

在西郊打猎。

命令在外地被任命为州郡官员的人，免去朝见辞行，直接前往任职地点。

召见刑曹和京市署的官员，询问关于流通纸币的情况。

太宗 10年 12月 16日

详细规定了各真殿和陵寝的祭祀食物。礼曹启奏说：“各真殿和陵寝，应当使用肉食。”太宗说：“宗庙已经用了牺牲，应当供奉素食。启圣殿、文昭殿、健元陵、齐陵，举行四时大祭以及有名节日和初一十五的祭祀，其余陵寝，只举行有名节日和初一十五的祭祀。”

太宗 10年 12月 18日

重新任命闵无恤为骊原君，闵无悔为骊山君。在此之前，曾规定外戚不得封君，到这时，太宗说：“外戚不可以委任事务，应当重新封君。”太宗说：“金瞻，结党依附无咎，往来密谈，罪不可赦，至于柳龙生、具成亮，可以归还他们的科田。”

太宗 10年 12月 20日

打雷闪电。月亮侵犯木星。

停止元旦宴会。议政府启奏说：“元旦是天下古今君臣庆贺相会的日子。殿下丧期结束后，群臣未能向您祝寿，希望您顺从众人的期望。”太宗说：“现在正逢厄运，不可以。”于是停止了。

向原州觉林寺降香。太宗在潜邸时，曾在这座寺读书。僧人释超作为住持辞行，太宗赐香送他走。

太宗 10年 12月 24日

日本九州节度使源道镇上书，请求赐姓名字号和小印，没有答应，命令刻一颗印章赐给他。议政府启奏说：“印章符节，不是藩国所能颁发的。如今赐给源道镇，似乎不妥。”于是作罢。

太宗 10年 12月 25日

罢免了仁宁府行首李护。李护托孝宁大君李补的关系，向兵曹请求得到了这个职务，事情败露。太宗说：“年幼之人的请求，不可以听从。”并且说：“没有见识的人，凭借年幼之人谋求官职，固然可以治罪。但追求名利是人之常情，如今暂且赦免他。”

礼曹上书请求以太祖配享南郊，没有允许。礼曹启奏说：“自古以来拥有国家的人，必定以始祖配上帝进行祭祀。请求在正月十日，以太祖配享南郊。”政府启奏说：“以祖配天，是天子的礼仪。在藩国，之前没有听说过。如今礼曹突然以僭越的礼仪上报，应当下令有关部门弹劾审问。”太宗说：“我已经知道这是不对的，将奏章留在宫中不下发。岁末已近，不可以关进监狱。”

太宗 10年 12月 26日

太宗亲自到齐陵祭祀。车驾到城门时，有一个盲女在路上乞讨，太宗心生怜悯，命令赐给米豆，回到宫中叹息说：“中外有很多像这样身患重病、饥寒交迫而不得其所的人，这样怎能做到风调雨顺呢？”于是命令留后司，聚集鳏寡孤独一百六十九人在演福寺，每人赐给米豆一石。

在内殿宴请宗亲。酒喝得畅快时，上党君李薆进献联句说：“愚臣所望寿千岁。”太宗立刻对答：“寡德何忘功太山！”

命令军器监在宫中施放烟火，赐给药匠二十六人每人米一石，又分赐绵布和正布五十匹给宫女。

太宗 10年 12月 29日

吾都里指挥童猛哥帖木儿，派遣使者进献礼物。

司宪府请求判处判司宰监事权文毅的罪，太宗特赦了他。权文毅担任丰海道敬差官时，审田不实。

太宗恭定大王实录卷第二十终

太宗 11年

太宗 11年 1月 1日

初一朔日/太宗率领百官，遥贺明朝皇帝正旦，停止群臣朝贺，在便殿宴请宗亲，赐给群臣宴席。

○吾都里指挥童猛哥帖木儿派人进献熊皮和鹿皮各一张。

太宗 11年 1月 3日

甲子日/与大臣商议推行纸币的政策。领议政府事河崙、左政丞成石璘以回汉京为由告辞，太宗问推行纸币的策略，河崙回答说：“又在市场上砍断粗布，以示不再用布的意思；工匠的工钱，全部用纸币支付。如果不服从，就允许告官治罪，又增加商人的月税。”成石璘说：“新都道路宽阔，应该在两旁允许百姓建造市楼，又在南山种植松柏。”成石璘又请求太宗南巡回京的日期，太宗说：“占卜者都说：‘九月吉利。’”成石璘说：“虽然不是吉月，三月回都，住在其他地方，到九月再回昌德宫居住。”太宗都答应了。

○河崙启奏说：“臣的庶子永从良的事情，司宪府以超过期限未呈报为由拒绝了。请求下令受理。”太宗特别准许，命令司宪府说：“河永的良贱案件，你们认为期限内未呈报，不应受理，但是河永母亲的祖父，在久远的户籍中列为白丁，五十年以后，才列为稤尺，则不是没有可疑之处。应该重新辨正。”

○命令拿出济用监的粗布一千二百五十匹在街市上，各砍成三段，以示不再用布的意思，运入宫中，分赐给办事的仆役，又命令拿出汉京济用监的粗布二千匹在街市上，也这样做。太宗说：“纸币的政策，都说：‘时间久了就能推行。’现在听说市人即使是一条线，也不用纸币交易。严刑本来不是好事，但如果不用刑，法令就难以推行了。富商大贾饱暖而坐，穷苦百姓连一斗米都得不到，能不痛心吗？即使赈济穷困，又怎能人人都救济到呢！法令不能推行，都是因为商贾工匠这些人。如果不惩戒，将怎么推行呢？用刑之法，一定要等我说吗？商人月税加倍征收的办法，工匠工钱必须用纸币支付的策略，命令议政府商议后上报。”又传旨给承政院说：“商人的税，每月加收纸币三张。”太宗又对议政府说：“富商大贾私下用米布互相交易，穷困的人无法使用纸币，怨声日益严重，我很忧虑。现在这个纸币政策，百姓即使不推行，形势上也是不可停止的，你们考虑一下，不要让小民怨声载道而伤害和气。怎么能一聚一散，议论纷纷，只是空谈，最终没有成效呢！”

○命令修筑济州城。

太宗 11年 1月 4日

乙丑日/命令世子返回新都，议政府在东门外饯行。

太宗 11年 1月 5日

丙寅日/月亮侵犯金星。太宗召见日官说：“我查看《文献通考》，二十八宿分布在天上，各国各在列宿的分度之内。如果有星象变化，那么处在分度的国家就要忧虑。因此以前月亮侵犯木星，日官请求祈祷消灾。我认为我国在尾宿、箕宿的分度，而且月亮侵犯木星很频繁，为什么要祈祷呢！命令不要祈祷。现在月亮侵犯金星，查考《文献通考》却没有记载。五星的分度在哪里？”日官不能回答。太宗对左右说：“遇到天象变化不必祈祷。不如君臣各自做好自己的事情。”召见书云正艾纯说：“月亮侵犯金星，是什么分野？”艾纯回答说：“魏国的分野。”太宗说：“五星本来没有分野，为什么说是魏国的分野？”回答说：“所侵犯的地方，在魏国的分野。”

○司谏院上疏，请求罢免郭承祐的官职。疏中说：

赏罚是国家的大权，赏一人而千万人受到鼓励，罚一人而千万人感到畏惧。那么一赏一罚，确实不可不慎重。右军同知摠制郭承祐，是一个顽固残忍、品行浅薄、反复无常、不忠的人。起初侍奉昭悼，图谋动武，又跟随怀安，肆意强暴。全国臣民共同愤恨，殿下宽容，没有立即诛杀，多次提升显要官职，恩惠极为深厚。作为郭承祐，本应舍身报国，以报答殿下的无限恩德，才是职责，但他一接受边防重任，防御山戎，行军失律，被敌人打败，又遇到敌寇来袭，收兵不战，弃城逃跑，终于使先王陵寝之地，陷为贼寇巢穴。郭承祐的罪过，不可宽恕，殿下尚且宽免了斧钺之诛，施以轻微的减刑，全国臣民，更加痛心，但没过一年，又提拔他进入枢府。臣等不明白殿下认为郭承祐有功吗？有忠吗？有智勇吗？他所管辖的王庭、崔哲生，已经伏罪，郭承祐独自保全性命，又蒙受恩宠，这在用刑行赏的道理上怎么说得过去？臣等担心后世守卫边疆的人，将从此没有劝诫了。而且正当盛世，忠臣义士并不少，现在让一个覆军陷城的人担任摠制之任，是不可以的。恳请殿下收回成命，以警戒后来者。

太宗看了疏文不高兴地说：“治理国家难道只靠几个文臣吗？我在潜邸时，担任全罗都元帅，统领两道，其余各道，都有人主管。到了今天，难道只用全罗一道的人，而其余都不用吗？你们如果没有可说的事情，退坐私第，不说也可以。疏内有侍奉昭悼、怀安的话。今天所用的群臣，难道只有郭承祐以前有主，而其余都没有依靠吗？像叛臣李茂、骊城、骊江、抚安等，都有依靠，但在今天，不可不用，所以都收用他们。你们这些话，动摇群臣的心，恰恰足以滋生祸乱。”正言琴柔回答说：“今天的请求，说的是郭承祐庆源陷城覆军的罪过，而涉及昭悼、怀安，是说他一向有罪。宦官卢希凤全部将这些话入奏，但有错误之处。”太宗非常愤怒，声音震动宫中，近臣都吓得变了脸色。命令宦官金和尚，揪着卢希凤的头发，驱逐出中门。金和尚到门口，用脱下的纱帽给卢希凤戴上，卢希凤用手脱掉扔在地上。才下了一级台阶，摔倒在地受伤疼痛。呼唤小厮们架着出去。命令金和尚说：“疏内‘忠臣义士并不少’的话，立刻抄录姓名上报。如果把我所知道以前有依靠的人，一起记录上报，则罪在不测。”琴柔回答说：“全国之内，都是殿下的臣民，哪里还能找到忠义之士呢？”太宗说：“立刻抄录上报。”又命令承政院说：“你们作为我的喉舌，看到这样的疏文，应该斥退，怎么能先启奏我然后才决定可否！”知申事金汝知听命后战栗。

太宗 11年 1月 6日

丁卯日/流放判司宰监事权文毅到外地。司宪府上疏说：“文毅担任丰海道敬差官，不认真检查损实情况，事情结束后实数过多，又妄自增加损耗，有违殿下委任的本意。请求依照《经济六典》定罪。”

○罢免典廐署令尹之和的官职。司宪府启奏尹之和涂改公座簿上未上班日子的署名，又涂改同僚未上班的日子，代替署名。

○司宪府请求治闵邦宝、闵寿山兄弟的罪，得到批准。兄弟在母亲去世守丧期间争夺田产，败坏风俗，宪府上言：“应当没收告身，治罪。”

太宗 11年 1月 7日

戊辰日/金星白天出现，横跨天空两天。

任命尹珪为左副代言，柳思讷为左司谏大夫，曹致为司宪执义。在此之前，赵末生担任执义，司宪府因为赵末生抛弃糟糠之妻，改娶富家女，败坏风俗，所以不肯与他同僚，至此被免职。

派工曹判书朴子青前往汉京，带领各领的队长、队副五百人以及京畿的丁夫三千人，在南山和太平馆以北栽种松树，共二十天。

命令囚禁礼曹正郎权堡五天，然后释放。因为启圣殿举行四季大祭，已有成法，权堡当时担任礼务，没有及时通告，导致春祭缺失。

命令给饥民每人米十斗、豆一石。

太宗 11年 1月 9日

派遣大护军朴楣到童猛哥帖木儿处，命令他归还所掠夺的人口和牛马。

领议政府事河崙等人上书。上书说：

我私下认为，士兵的勇敢或胆怯，取决于主将；主将的贤能与否，关系到国家的安危。至于偏将裨将，也不可不重视。现在让上大护军、大护军、司直掌管军事，难道他们都能胜任吗？况且军士因为他们的官品低，难免有轻慢之心，一旦有紧急情况，恐怕难以指挥。请求从今以后，不拘泥于现任或散官，谨慎选拔有才能、有谋略、有威望的人，让他们掌管军务，以加强武备。

听从了。

日本九州节度使源道镇，派使者来进献土产。

议政府请求治军器监丞崔海山的罪。海山在除夕夜进行火戏时，没有亲自督察，以致迷惑众人，罪当杖打一百。下令宽恕海山，鞭打他的药匠。

赐给吾都里人每人一套衣服。吾都里人将要回去。

太宗 11年 1月 11日

金星白天出现。

命令礼曹，老人星祭的筑坛和用牲，完全依照《文献通考》的旧制。议政府上言：“春秋两季祭祀老人星，用特牲（一头牛）但不杀死，祭祀后养在昭格殿，请求移交给籍田。”在此之前，皇上阅览《文献通考》中祭祀老人星的礼仪，于是有了这个命令。

礼曹上书说：

臣等谨慎地考察古典，周制规定，秋分日在南郊祭祀寿星；大宗伯祭祀日月星辰，将牲体放在积薪上，燔燎升烟，是为了报答阳气。另外，汉朝用牛祭祀灵星。那么祭祀星辰用牛，是古代的制度。本朝在老人星祭中用牛，是效法古制，但还沿袭前朝的弊法，只是陈列牛而不焚烧，很不符合用牲的本意。应该仿效周制，焚烧牲体升烟。又根据《天文志》，老人星一颗，常在秋分早晨出现在丙位，春分傍晚隐没在丁位。出现则天下太平，主长寿昌盛，所以秋分在南郊观测它。本朝在春秋分祭祀，大概是取秋分出现、春分隐没的意义而祭祀。应该仿效周制，只在秋分，在南郊祭祀。祭坛的规格，取用宋政和《五礼新仪》，高三尺，东西长一丈三尺，南北长一丈二尺，四面有台阶，一重围墙，方圆二十五步，怎么样？

听从了。

司宪府请求治清城君郑擢、莲城君金定卿、摠制河久之罪，皇上原谅了他们。郑擢等人作为宗庙春享祭的献官，没有赶上誓戒。郑擢、金定卿都是功臣，河久也是功臣之子。

命令重新赐给鹰扬卫公廨田。前司直金得邦等三百人敲击申闻鼓，自我陈述勤苦劳累，所以赐给他们。在此之前，因为供应军饷，这些田被公家收回。

太宗 11年 1月 12日

议政府上书请求严格执行楮货（纸币）法令。上书说：

富商大贾和各种工匠，轻慢国法，暗中用米布私自交易，不使用楮货，国家法令废弛。命令汉城府、留后司、京市署，将上述犯法之人彻底追查，对给予者和接受者，按照所犯罪行轻重分别处理，重的，公开处死；轻的，杖打一百，本人充水军，家产没收归官。如果有人告发抓捕，将犯人家产的一半充作赏金。汉城府、留后司、京市署如果不尽心执行，由司宪府考察，以不遵从判旨论罪，以振肃纲纪，推行大法。

司宪府于是派吏卒穿上便服，拿着楮货到工匠家去侦察，如果有人不肯接受，就抓来审问。皇上听说后说：“这是欺骗民众”，命令停止。在此之前，命令汉城府，所有大小工匠、商人，登记姓名成册，每月月底，征收楮货一张作为税，成为常规。街巷市井中，人们都停业逃跑，穷困已极，至此才停止这个办法。

召见户曹判书李膺说：“京畿的人，借义仓谷物的有多少，归还的又有多少人？在征收时，命令三分之一用楮货交纳，这个命令已经执行了吗？”李膺回答得不详细，皇上说：“你不知道详情，为什么？”

西川君韩尙敬上言，请求圆坛的祭祀，完全依照礼制，听从了。圆坛没有神厨和斋宫，而且祭天的牲口应当用牛犊，现在用老牛，都不合礼制，所以韩尙敬请求。

设置各卫节制使：义兴侍卫司节制使谷山君延嗣宗，同知摠制金万寿，江界节制使李之实，忠佐侍卫司汉平君赵涓，义州节制使禹博，雄武侍卫司漆原君尹子当，青州节制使朴矩，神武侍卫司长川君李从茂，同知摠制曹备衡，龙骧侍卫司顺宁君李枝，同知摠制郑耕，龙骑侍卫司会宁君马天牧，吉州察理使金乙和，龙武侍卫司都巡问使赵秩，同知摠制郭承祐，虎贲侍卫司摠制柳湿，全罗道节制使曹恰，虎翼侍卫司摠制成发道，镜城节制使崔润德，虎勇侍卫司摠制金重宝，前节制使河敬复，由皇上点定。忠佐司佥节制使上护军黄象，雄武司佥节制使判事成达生，神武司佥节制使上护军张大有，龙骧司佥节制使上护军尹惟忠，龙骑司佥节制使兵马使朴实，龙武司佥节制司上护军张思美，虎贲司同佥节制使大护军黄得雨，虎翼司同佥节制使大护军李种，虎勇司佥节制使上护军边颐，口头传命。

太宗 11年 1月 13日

金星白天出现两天。

赈济京畿的穷苦百姓。用米一千石，分给两千人。

命令杖刑以下的罪，都用楮货赎罪，又命令两京（汉城和开城）和京畿按照户米例，分大中小户，限三年征收楮货。召见议政府检详官元肃说：“从前周穆王巡游无度，财尽民困，制定了五刑的赎罪法，即使死刑也可赎。后来议论的人说：‘富人得以活命，穷人却免不了。’我想实行赎罪之法，死刑之外，都用楮货赎罪，只是为了让人们乐于使用楮货。”元肃以政府的意见上言说：“犯杖一百的，是重罪。赎罪不过六十张楮货。而且近日有旨，‘不用楮货的人，重的处死，轻的杖一百，充水军’，现在又让他们赎罪，那么法令就有两个途径了。”皇上说：“这不是永久的规矩，只是一时的权宜之计。即使杖一百的罪，也应该赎。今年辛卯年，偶然与我的生日相同，而厄运也到这一年结束。卜者都认为三九月是厄月，而且我当初到这里时，在宗庙占卜，说‘动则吉’，所以来了。现在我想回汉京的原因，是两都的臣民困于往来；朝士们分居各处家室，大臣分在两地，所以想前去共同谋划。来年二月十六日动驾，二十二日驻扎在东大门外，设置帐幕，过三月以后再入京，你去传达我的意思。”第二天，召见议政府六曹说：“杖罪以下，都让他们赎罪，昨天，政府认为不可。这不是为长远考虑，只是权宜之计，想推行楮货罢了。”朴訔、李膺、黄喜说：“法令是万世公共的器具，不可因一时的手段轻易更改。”李叔蕃说：“应杖一百的人，只赎六十张，那么有罪的人就侥幸了。史臣写道：‘想用楮货，所以赎杖罪’，那么后世议论的人，会怎么看待？”皇上说：“用重刑来劝民，何如用轻刑来劝民？史臣即使写，又有什么惭愧！楮货通行之后，就停止赎罪。昨天命令元肃，去告汉京大臣，是传达意思，不是商议。你们政府要接受，移文各道。另外，号牌之法，进言的人很多，而我很久没有听从。现在如果实行，那么百姓触犯的就会很多，通过赎罪，求楮货的人就多了。”右政丞赵英茂说：“楮货的命令还没有流行，又立号牌之法，不行。而且皇上想实行号牌，正是为了让赎罪的人多。但是触犯号牌令的，都是死罪。”皇上深以为然。元肃复命说：“分司大臣，都感谢皇上之意周到，只是担心三月之内，必有风雨，驻辇帐幕困难。”传旨说：“我认为帐幕方便。”又启奏说：“河崙、成石璘说：‘除死刑外，其余罪都可以赎，但如果是不忠不孝的人，不可赎。’石璘又说：‘我想陈说，似乎不是老臣该说的话。但是国库所储，不可轻易耗费。现在用一千石，分给两都赈灾，我私下认为，没有审察饥困的实情，一旦散发，就不是圣上赈济的本意。而且现在没有看到饥民排列在道旁，姑且慢慢来，等到困乏严重后再赈济也可以。赈济的米豆已经这样做了，姑且将和卖米豆一千石，减半停止怎么样？’”皇上说：“是的。”

太宗 11年 1月 15日

正月十五日，下令在宫殿中张灯。在此之前，国王阅览《事林广记》，对承政院下令说：“正月十五夜点灯，古代君王有实行过的，我想效仿。”

太宗 11年 1月 16日

囚禁司仆副正池伯颜，不久释放。养好鹰的四人不够谨慎，导致鹰失去本性，命令追回他们的俸禄，充军到庆源。池伯颜当时担任牌头。

命令刑曹，每个季末，记录京城内外罪囚的笞杖罪名上报。

太宗 11年 1月 18日

派遣金恕、李阳达到咸州，在德陵和安陵的石碑上刻写陵号；并在旁边栽种松树。

太宗 11年 1月 19日

大风雪。

命令赈济穷苦百姓每户两并米一石。国王深切担忧汉城民间可能有因饥饿而死的人，命令议政府分头，抄录穷苦百姓上报。政府命令知印和各部门令巡视街巷，查出穷苦百姓，快马上报，于是有了这个命令。

司宪府弹劾元尹李宏，后将其赦免。李宏的奴仆收取田租时，多收杂物。国王召见掌务持平安洪汝方说：“这不是其主人所知的，只惩罚那个奴仆，以警戒后来者。”

太宗 11年 1月 20日

议政府请求将进献马匹的价款盈余充作国用。此前，进献马匹一万匹的价款，中国都用绢子和绵布送来，都下令分给马主，盈余的绢子有一万六千匹。命令将一万四千匹分别缴纳给内资寺、内赡寺、济用监。如果这两个寺作为内库，则全部缴纳给济用监，其余二千匹，允许百姓贸易，都用楮货。

派遣内资尹金晊到西北面赈济饥荒。柳廷显启奏说：“义州百姓一千五百人饥饿且染疫；碧潼、麟州等十一郡也报告饥荒，希望用陈粮赈济。”国王命令金晊前往考察饥饿和疫情，予以赈济，不要让他们死亡。

命令以下番甲士三百人、侍卫军三百人，救援镜城的驻军。东北面监司上书说：“野人来报说：‘猛哥帖木儿将迁徙到深处。’恐怕趁此时侵掠，增兵防御如何？”国王说：“野人安居，我们发兵屯驻，他们必然生疑，不如以静制动。”议政府上书说：“镜城戍卒，原本六百人，若再加派番下甲士和侍卫军戍守，则内部充实，敌人也不敢轻举妄动。”听从了。赵英茂、李天祐进言说：“如今猛哥帖木儿，虽然下令招抚，但即将迁徙到开元路。恐怕与他同族，从小道直攻吉州，那么镜城就如囊中之物，又若放马南下，则端、青之地骚动。又向中国诉苦说：‘朝鲜杀我族类，所以抛弃土地而来。永兴以北，在元朝时直属于中国，应削其地’，那么中国相信，若命令我们割让土地，则非常不便。应首先派兵，从甲州直抵阿赤郎口，又派兵分路进入其境内，则必为我所擒。即使他能逃脱，也会畏惧不敢行动。”国王说：“不可知。贼人即使进入我土，若知我情，则难以捕获。何况远在异土，地势远近险阻，不易知晓。即使为我所擒，后患必然存在，更何况未必能擒获？中国曾经接纳东北十处人民，派金瞻去辨明，不会在此时削地。难道会听信猛哥的诉说，而命令我们割让土地吗？星山君李稷，从汉城来，也是善于谋略的人。何不咨询他！”不久，李稷到来启奏说：“道路遥远地势险要，不可动众。何况北方年荒马瘦，不如敌人来则攻击，去则不要追击。”国王笑着说：“知道了。”

太宗 11年 1月 21日

命令京城内外大小百姓，限日向官府缴纳布匹，换领楮货。户曹判书李膺启奏说：“富商左军奴仆佛丁，将一千五百多匹粗布转移到别家。”国王环顾左右说：“这个奴仆真是富商，而不用楮货，是窥伺法令的人。司宪府应迅速追究。”接着下令说：“这个奴仆藏布在法令之前，有什么罪！从今以后，不许京城内外大小百姓在家中藏布，限定日期缴纳官府，换给楮货。限定日期之后搜查各户，若有藏匿的，则按轻重治罪。楮货之法，自古就有。不要拘泥于眼前看到的一二种方法，应当依照古法实行。”议政府上书说： 自从楮货颁行以后，中外常布一律禁用，大小百姓所藏布匹，缴纳给济用监，则按量给予楮货，此事已经出榜。其中无见识的百姓，轻视国家法令，私自藏匿常布，暗中贸易，窥伺法令，奸滑已极。希望从今以后，凡中外大小百姓藏布，限日都纳入官府，按量给予楮货；限日之后，搜查各户，所藏匿常布五百匹以上，处斩示众；五百匹以下，依判旨杖一百，以楮货赎罪，本人充水军。上述人家产全部没收；有能告发捕捉的，将犯人家产一半充赏。 听从了。命令各部内总管、里正，都立下保证，不让百姓藏布，若事发则一并治罪。

命令凡大小百姓家户，按间数计算，每间征税楮货一张。命令司宪府说：“佛丁，不要让他致死，审讯其同党。而且像这样的富商大贾工匠，在两京都有家舍，彼此往来，暗中行私术的人，一定存在。两京户主姓名查考，则可知道，应推究并登记入籍。”并命令佛丁除籍没外，只赎其罪。

太宗 11年 1月 22日

太白星白天出现，持续两天。

召集宗亲，观看击毬。

西北面都巡问使请求实行禁酒令，听从了。

太宗 11年 1月 24日

召集宗亲，观看击毬。

司宪府上疏请求追究权堡的罪。疏文说：“国家大事，在于祭祀和军事。礼曹正郎权堡，在前一年，缺席启圣殿春享大祭。而且在今年正朝齐陵祭时，已有旨行别例事，权堡也拖延，未能准备别例。请求治罪。”国王说：“权堡曾被囚禁。罪不重复处罚，不要再请求了。”

太宗 11年 1月 26日

太白星白天出现，持续三天。夜里，猫头鹰在昌德宫西角鸣叫。日官请求祭祀禳灾，国王说：“宫殿靠近山麓，所以有时来鸣叫，不必禳灾。”又下令说：“以前，猫头鹰在正殿鸣叫，避到东门外。今年正月又鸣叫，应祭祀以禳灾。”

赐给检校汉城尹宋允卿的姐姐米豆二十石。姐姐九十岁，允卿献诗乞恩的缘故。

梁需从日本返回。日本国王回信说： 日本国源义持谨启。专人到来，告知并承蒙来信，兼赐物品。昨日在海上，遭遇豪贼抢劫，仅免一死，赤身而至。已领受礼义的厚意，与亲自拜受赏赐无异。狡猾的百姓逃避诛罚，窜伏孤岛，屡次劫掠商船已久。如今又导致这样的过失，鄙国岂能无意追讨？已敕令沿海官吏。送使者回国，微薄赠礼，聊表心意。

国王说：“梁需奉命出使，被贼人劫掠，实在可怜。”赐米二十石、楮货一百张。

命令东北面都巡问使，在德陵和安陵建造斋宫。

议政府上呈推行楮货的策略。启奏说：“分送楮货到各道，让百姓贸易，所交换的布货油蜜，充作国用，其原属布货油蜜的田地，征收稻米。守令若有不审民间利害，强行配给抑卖者，加重处罚。”听从了。

太宗 11年 1月 27日

戊子日/派遣都摠制張思靖前往京师。祝贺圣节。

召见宗亲，观看击毬。

太宗 11年 1月 28日

己丑日/太阳出现日珥。

镜城山上的石头自行燃烧，长二十尺，火气带有腥膻味，人不敢靠近。

赐给恭安府尹退休的唐誠药酒。唐誠有病。

太宗 11年 1月 30日

辛卯日/太白星白天出现。

太宗 11年 2月 1日

壬辰朔日/开城留后司奉命，开始在各户搜查布匹。于是，官吏先到富人家中，如有禁物金银玉器绫缎，则全部没收充公。下令说：“金玉绫缎虽是禁物，但不要一并搜查；已经没收的物品，全部归还。”

下令禁止各道进献器玩使用绛色。皇上说：“苏木不是本国所产，器玩应该用质朴的。”

罢免繕工少監沈舒的职务，宽恕刑曹正郞李仲蔓的罪过。司憲府请求：“沈舒违反巡牌规定，应当审问；李仲蔓释放沈舒，不可轻易宽恕。”皇上说：“李仲蔓的罪过比沈舒稍轻，应该罢免沈舒职务，不追究李仲蔓。”起初，巡官李繩直将沈舒囚禁在典狱，李仲蔓不审查轻重，立即释放了沈舒，所以宪司请求治罪，皇上原谅了他，因为他是功臣趙溫的女婿。

下令没有路引的商贾，全部没收其货物。全羅道觀察使李貴山上书说：“凡是商贾不从事农业，逃避本职。那些没有京外官路引的，全部没收其货物；告发捕捉的人，赏赐楮货五十张，那么游手好闲的人就会减少。”皇上听从了。

太宗 11年 2月 5日

丙申日/太白星白天出现三天。

赐给童猛哥帖木兒谷一百五十石。起初，大護軍朴楣从野人处返回说：“野人非常饥饿。猛哥帖木兒说：‘国家如果给予粮食，不敢离散，否则都会成为盗贼。’”政府上言：“野人非常饥饿，运米给他们怎么样？”皇上说：“朴楣前去，专门是为了救饥，何必说怎么样？应该直接赐予。”

東北面都巡問使申报：“猛哥帖木兒的弟弟沙介来说：‘胡剌溫、兀狄哈，将与别的野人来侵犯。’又说：‘孟哥去中国，那么我当来归附。’”皇上说：“果然符合我的说法。对这些人应该深切安抚，如果来归附，就假装接纳他们。”

太宗 11年 2月 6日

丁酉日/下令没收判內侍府事金完的官职凭证，让他回归乡里。起初，靜妃殿的膳夫林石，因为御膳不洁被罢黜，金完擅自恢复他的职务，事情败露，所以有此命令。有关部门请求依法定罪，皇上命承政院说：“金完本来痴直善忘。不久前，让他传递内外言语，不能胜任其职，所以派他到靜妃殿。林石因为不恭敬，被定为贱役，靜妃让他复职，金完争辩不得，所以略施宽典，任他回归。你们要知道。”

下令将卖马所得的绢二千匹在兩京出售。承政院以政府的意思上言说：

赵英茂说：“大小百姓都已经纳布，应该尽快准给楮货。”各位卿都说：“现在多纳粗布的人，都是富商大贾。先给其价格之后，再卖官马剩余价的绢，收取他们的楮货，那么穷民就得不到，而富商大贾都买去了。”停止给付布价，暂时先卖绢。

皇上说：“两件事都停止。我将回都后再决定。”不久下令说：“两件事，以哪件为先？代言等商议后报告。”知申事金汝知说：“以卖绢为先，那么人人都想要，有米的人必定寻求楮货，米与楮货相互交换，从此就可以实行了。”皇上听从了，有了这个命令。

太宗 11年 2月 7日

戊戌日/命政府商议隐匿布匹的罪罚。開城留後李文和上言说：“近日搜查民户，得到藏布的人只有十一个，都是贫乏不过数匹。如果按法处置，恐怕不妥。”皇上说：“法律初立时，政府说：‘敢匿百匹者处死。’我不喜欢杀人，所以匿五百匹者定为重典，其余四百九十匹以至一匹，本来没有差别。现在留后这话，是补益我的德行。命政府重新以布匹多少分等差，议定法律报上来。”政府上言：“匿布五百匹以上者处死；百匹以上，杖一百充军，抄家；十匹以上，杖一百充军；十匹以下，只杖一百。”奏疏留在宫中。

命承政院说：“我为何行止未定，是因为雨雪泥涂之苦。现在外郡守令将被替代的有四十多人，如果在农忙时节交接，则迎送之际，百姓受害。所以想去南京，与大臣共同商议除授，应当在十六日返回。”起初想在月底返回，到这时才有这个命令。

赐给參贊議政府事金漢老米豆一百石作为丧礼补助，金漢老的妻子善慶宅主全氏去世。全氏是淑嬪的母亲。皇上命世子依照本朝服舅姑三十日的规定。

太宗 11年 2月 8日

己亥日/月亮侵犯五车东南星，距离二寸左右。

太宗 11年 2月 9日

庚子日/夜间，乾艮方向有白气，又乾巽方向有淡赤色。

赐给朔寧郡奴婢二十口。上黨君李薆、靑原君沈淙上书，请求在神懿王后的本乡朔寧加给奴婢，皇上听从了。

太宗 11年 2月 10日

辛丑日/巽方向有淡赤气。

皇上驾临西郊，观看放鹰。

太宗 11年 2月 11日

壬寅日/宽赦罪过。下令说：“《月令》有二月省察监狱，去除桎梏的记载。如今正当二月，应该释放轻罪。”

太宗 11年 2月 12日

癸卯日/皇上谒见齐陵，报告还都，命在衍慶寺给七十名僧人施饭。

上王到幸州羅庵寺沐浴，因而放鹰七天后返回。

赐给陳理的妻子李氏米十石。

太宗 11年 2月 14日

乙巳日/驾临东郊观看打猎。

太宗 11年 2月 15日

丙午日/召回宦官金完。

參知議政府事尹思修去世。尹思修是海平人，同知密直尹邦晏的儿子。洪武癸亥年考中丙科，早年登上显贵职位。建国初期，赵浚为相，器重尹思修的才智，任命他为礼曹正郞兼都评议使司、经历司都事。升任校书少监兼经历，历任谏议大夫、散骑常侍，仍然兼任经历。等到赵浚罢相，尹思修也被免官。辛巳年，复任左司谏大夫，多次转任吏曹左参议，乙酉年，拜代言，丁亥年，迁为艺文馆提学。尹思修性格强悍，果敢不屈，曾担任京畿、江原道监司，吏民畏惧，各项政务得到兴举。去世时四十五岁。皇上因与他同年出生、同年登科，感到十分哀悼，赐予祭品和丧礼补助加倍。四个儿子：处诚、处敬、处恭、处信。

安州节制使李从茂因病辞职，皇上派医生去治疗。

太宗 11年 2月 16日

猫头鹰在昌德宫仁政殿鸣叫，命令举行解怪祭。

车驾返回新都。

太宗 11年 2月 20日

国王到杨州绿杨坪观看打猎并驻留，世子出城迎接。成均馆的学生以及参加科举的生徒共一千一百多人结彩准备献上歌谣，国王派人制止了他们。

司宪府上疏，请求禁止甲士聚众饮酒，国王听从了。

太宗 11年 2月 21日

国王车驾停在兴仁门外的帐殿，议政府率领百官在郊外迎接。

太宗 11年 2月 22日

国王前往宗庙，举行回返后的礼制，然后返回帐殿。静妃先进入藏义洞本宫，议政府请求国王一同前往，没有答复。

日本国王源义持，派遣使者进献大象。大象，是我国从未有过的。命令司仆喂养，每天耗费豆子四五斗。

太宗 11年 2月 23日

任命卢崇为参赞议政府事，李叔蕃为安城君兼知义兴府事，权衷为右军同知摠制，郑易为中军同知摠制，吴陞为汉城府尹，朴习为江原道都观察使，金万寿为安州道都节制使，安鲁生为判广州牧事，金素为知司谏院事，李允商为司宪持平，将持平金最左迁为载宁县令。宪府怀疑金最的乡贯不明，不肯签署告身，所以外调任职。

命令赐予三军甲士每人一石陈豆。

太宗 11年 2月 24日

刮起大风。

太宗 11年 2月 25日

命令将司禁牌头郑渐、黄禄囚禁在巡禁司。国王将要在东郊放鹰，因卫士没有及时赶到，生气地说：“我在帐幕时，别司禁应当不离左右，现在没有一个人，不可不惩戒。”

命令在广洲举行讲武，令台谏和刑曹随驾。起初，国王对左代言李安愚说：“仲春将尽，不启奏讲武，是为什么？”李安愚让兵曹请求讲武。司谏院右献纳朴瑞生请求说：“讲武虽然是日常之事，但往返两京，士马疲惫，而且殿下如今应当避厄，本应静坐恐惧修省，不宜跋涉险阻。请暂且以权宜之计，停止这次出行。”国王不悦地说：“你们请求停止讲武，我会听从。”改讲武为“广洲陪奉”，令三省不得随驾。朴瑞生再次请求，不听。司宪掌令柳顗上言说：“现今改讲武为广洲陪奉，这是没有名目的出行。而且君主出行臣子跟随，是古制，现在不许臣等随驾，希望遵循古制。”也不听。朴瑞生再次请求说：“臣等的请求，并非只是改掉‘讲武’二字，而是想停止这次出行。如今以广洲陪奉为名义，这是没有名目的。如果不得已，不如称作讲武更好。”国王说：“你们请求停止讲武，所以我听从谏言改了。讲武是礼制之举，不可不准备。广洲则事情都简约，何必改呢！而且我不是妇人，怎能静坐在一个帐幕中？年灾月厄，你们不能真正知道，就不要再说了。如果谏言而不听，那么君主的过错会更加显著。”领议政河崙等上言说：“台省的请求，符合道义，希望听从。”国王不允。再次请求说：“殿下不听从臣等的请求，那么应该以讲武为名义。”国王说：“现在又改，不是太频繁了吗？”再次请求说：“如果听从臣等的请求，后世一定会称赞从谏的美德。而且有过错能改，即使频繁又有什么害处！”国王听从了，并且令三省随驾。

太宗 11年 2月 26日

对马岛宗贞茂的使者以及兀良哈、毛怜卫人等，前来进献土产。

太宗 11年 2月 27日

国王前往文昭殿举行祭祀，然后在广洲田猎，这是讲武。在圣伦山射中三只鹿。

太宗 11年 3月 2日

车驾返回。

蔚州人李加伊的妻子，一胎生下三个女儿，命令赐予米。

太宗 11年 3月 4日

下达禁酒令。这是听从司宪府的请求。命令说：“京城只禁止公私宴饮，外方一律禁止。”

太宗 11年 3月 5日

国王亲自祭祀健元陵，因为是寒食节。然后在东郊观看打猎。

太宗 11年 3月 6日

国王前往仁德殿，进献酒宴尽欢，然后前往藏义洞本宫。

将江原道镇溟仓以北州郡的米粟移送到吉州等处，西北面安州以北州郡的米粟移送到义州等处。这是听从政府的请求，以防备意料之外的事。

太宗 11年 3月 7日

知申事金汝知、成均大司成权遇，主持成均试，录取权克和等一百人。国王命令金汝知说：“你有年迈的父母，应该设荣亲宴。”

太宗 11年 3月 8日

忠清道水军都节制使金文发，因病辞职，命兵马都节制使辛有定兼任。

太宗 11年 3月 10日

赐予前摠制高凤礼米二十石。

兵曹上书。书说：

谨按周制，“古时候，天子通过射箭来选拔诸侯卿大夫士，将要祭祀必须先在水宫习射。”泽的意思，就是选择。身体平正，持弓矢审固，就能射中，所以射箭是用来观察德行。诸侯每年进贡士，天子在射宫考试他们，如果他们的仪容体态合乎礼，节奏合乎乐，而且射中多的，可以参与祭祀。《白虎通》说：“天子射一百二十步，诸侯九十步，大夫七十步，士五十步。”现在请求除去百步，用七十步，射中者每箭给七分；箭用金镞，如果用木镞，其重量与金镞相同。马枪之法，树立五个束草人，进行两次击刺，每次能做出五种姿势刺中其面部者，给七分；每刺中一次加七分。

听从了，并且说：“箭镞，应该用木。”

太宗 11年 3月 11日

前往西郊观看打猎。

太宗 11年 3月 12日

司谏院上言。疏中说：

举动，是君主的重要节操，不可轻率。前日殿下西郊之行，是没有名目的。而且殿下即位之初，每天处理政务，中期改为六衙日上朝，如今久废。圣世虽无缺失之事，但后世一定会认为殿下前期勤勉而后期懈怠。希望从今以后勤于处理政务，以为后世留下谋划。

国王说：“前日的出行，我心里也觉得不妥当，你们的话是对的。从今以后，将马放牧在郊野，不再有这样的出行了。这个宫庭狭窄，没有上朝的地方，又不能设帐幕听政。我回到昌德宫后，上朝听政，一切按照初政时的做法。”

兀良哈童於虚出，率领儿子前来朝见。

太宗 11年 3月 13日

参知议政府事安腾，因为母亲生病辞职，国王退还了他的辞职书，赐给他药物，并让他骑马快速回去。

用楮货支付所收粗布的价格。这是听从政府的请求。

分遣察访到各道。起初，国王担心国家无事，边镇可能出现懈怠，想派遣察访。司宪持平洪汝方进言说：“现在派遣察访，虽然符合大体，但恐怕妨碍农务。”国王命令说：“应当与政府商议。”政府献议：“虽然是农忙时节，但不是点阅军队，只是检查守御的准备。其中三品以下的海道万户、各镇兵马使，有不称职的，察访可以依据法律直接判决。”国王同意了。

命令礼曹，各品告身之法，考察古制后上报。前朝的出谢以及本朝初年的官诰之法，详细参考。

兵曹上呈马枪之法。启奏说：“武科马枪之法，每二人作一对，两骑相隔一百三十步，击鼓后挥枪驰走，相接共三次，能命中朱痕的得七分；每命中一次加七分。”国王听从了。

太宗 11年 3月 17日

礼曹上呈圆坛祭仪。上书说：

《礼记》说：“至敬，不坛，扫地而祭。”汉代元始年间礼仪，上帝圆坛八觚，直径五丈高九尺。唐代高祖圜丘四层，每层高八尺一寸，下层广二十丈，第二层广十五丈，第三层广十丈，第四层广五丈。宋代高宗绍兴十三年，修筑圜坛，坛及内壝尺寸，依照制度；其中壝外壝，随地之宜。太常寺修筑圜丘，第一层纵广七丈，第二层纵广一十二丈，第三层纵广一十七丈，第四层纵广二十二丈。分为十三陛，每陛七十二级，每层一十二缀。三壝：第一壝离坛二十五步，中壝离第一壝一十二步半，外壝离中壝也如此。燎坛的制度，方一丈高一丈二尺。三出陛在坛南二十步丙地。前朝《古今详定录》，圆坛周六丈高五尺，有十二陛三壝，每壝二十五步；周垣四门。燎坛广一丈高一丈二尺，户方六尺。宋代哲宗既建齐宫，对臣下说：“青城的费用，三十余万，工又倍之，换成屋室，一劳永逸，所省多矣。”《礼记》说：“祭天地的牛角如茧栗，在涤中三个月。”谨按圆坛的制度，各代不同，前朝《古今详定》，坛周六丈，本朝沿袭，天皇大帝五方五帝之位，都在坛上，所以陈设酌献，周旋进退，有妨碍狭小。依照宋朝的制度，参考前朝的方法筑坛，纵广七丈，有十二陛，下面作三壝，周垣四门。在坛南丙地，筑燎坛，广一丈高一丈二尺，户方六尺。又依宋制，作神厨齐宫；依《礼记》牲用牛犊，在涤中三个月，永远作为规制如何？

国王听从了。

命令朝士四品以下参加科举。在此之前，六品以下则交纳其告身于有司，才能参加科举，所以有这道命令。

太宗 11年 3月 18日

驾临昌德宫，会集宗亲观看射箭和击毬，并设宴，傍晚返回。

在昌德宫修建楼寝室，又建造进善门外的石桥，用工曹判书朴子青监督这项工程。

世子与两位大君在宫中习射，又令武臣陪射。每当书筵讲论之后，在东宫陪射，世子能射一百余步，三发矢，必中一二。

太宗 11年 3月 19日

驾临昌德宫观看射箭，傍晚返回。

司宪府请求阻止上王出猎。启奏说：“上王本来有病，又侍卫空虚，暂时出城观猎，尚且不妥，现在将出门外，连日放鹰，更加不可。希望国王阻止。”国王说：“上王不胜寂寞，起初想住宿三夜放鹰，我禀告了，将住宿一天就返回。如果知道宪司的意思，那么对病体必然不安心，不要再进言。”

太宗 11年 3月 20日

驾临昌德宫，御广延楼，接见日本国国王使臣。使臣将要辞行，想见殿下，所以不得已接见。入内，宗亲进酒，傍晚返回。

太宗 11年 3月 21日

驾临昌德宫，观看宗亲击毬。

太宗 11年 3月 22日

将校书正字裵素下巡禁司，赎杖八十。因为缺失籍田祭祝文。

太宗 11年 3月 23日

驾临昌德宫，御广延楼。议政府献寿，宗亲也参与了。尽欢至傍晚才返回。命令宪司每月月末，详细开列东西大悲院病人的存活死亡情况上报。司谏院上疏说：

医民济生，是仁政的首要。国家设置东西大悲院，凡百姓中患病的人，都使他们就院，用药饵救治，用饮食调养，确实是良法。近来，只选择穷民而公家供养，那些不在公养之列的，有的从自己家取资而不继，有的害怕互相传染而不顾，导致夭折的很多。臣等私下认为同样是病民，但救养不同，仁恩所施，恐怕不普遍。愿从今以后，凡百姓生病的人，不问来处，都公养。并且令月令监察，每五日亲自到院，考察病人，存活几人、死亡几人，详细报告宪府，宪府每月月末详细奏闻，作为常式。

国王听从了。

太宗 11年 3月 24日

驾临昌德宫，傍晚返回。甲士李缓犯蹕，罪应绞刑，国王说：“卫士不应当以常人犯蹕论处。”释放了他。

太宗 11年 3月 25日

赐前护军林温苎麻布。林温，本是日本对马人。曾为贼魁，国王因其投降，抚育他。因老病请求回乡，抚慰遣送。

太宗 11年 3月 26日

驾临昌德宫，日暮才返回。

太宗 11年 3月 27日

赈济西北面饥荒。司谏院上疏说：

赐穷周乏，是王政不可废弃的。周官司徒的属官，掌管用里中的委积，以救济艰难；县鄙的委积，以等待凶荒。其后汉代常平仓、唐代义仓，也是为此。国家设置义仓以平籴粜，发放仓廪以赈济穷乏，积谷备灾之道，可说是至极了。近年来西北一道，水旱相继，饥荒接连到来，义州、麟州、昌城、碧潼等十二州尤其严重。殿下忧虑，春初派遣臣金晊，前往视察赈恤，确实是殿下父母爱民的至恩。然而发放仓廪赈济，取决于监司，敬差官不敢擅自。其赈济时，每人每日给米一升，小的则五合，其意是希望守令，每日加以巡视，节用均养。臣等认为守令，虽然有慈祥恻隐之心，但因境土广阔、饥民众多，怎能一日之内，家家户户都给予呢？而且西北面土性，不适合大麦，百姓食物艰难，夏季尤其严重，而敬差官如今已复命，臣等私下担心救荒的政策迟缓，而野外有饿死的人了。《传》说：“所凭借的是财用，所收取的是人心。”如果不失人心，何必担忧缺乏财用！恳请殿下，派遣朝臣中有仁爱之心的，捐出数千石米，与当地守令，巡视均养，没有饿死的人，便宜事件，全部依敬差官区处，令西北百姓，获得覆育之恩。

国王阅览后立即下议政府拟议。议政府请求派遣知印到该道。

太宗 11年 3月 28日

戊子日/大王前往仁德宫献寿。上党君李薆献上对联：“尧舜同欢相献寿。”大王对句：“萧曹今日更成功。”唱和极欢，直至夜晚。太上王拉着殿下的袖子一起跳舞，才结束。

太宗 11年 3月 29日(己丑)

己丑日/光禄卿权永均从京师返回，启奏道：“去年庚寅年十月二十四日，显仁妃权氏因病在济南路去世，暂时安葬在那里，下令济南百姓免除徭役守护，准备将来迁葬，与老皇后合葬。”永均曾拜光禄职，但未接受诰命，至此才赐予，其待遇之厚，比之前加倍。皇帝说话时，含泪悲伤叹息，以至于说不下去。

○赐给抚安君李芳蕃的妻子庆宁翁主王氏米二十石。

太宗 11年 3月 30日(庚寅)

庚寅日/返回昌德宫居住。

○下令重修兴天寺舍利殿。大王听说殿堂荒废，对住持僧说：“此殿是太祖所建，我从未忘记。你们是佛门弟子，为何不恭敬到如此地步？还是说僧人行事本该如此？”那僧人无法回答。又下令说：“从今以后，派提擧内官监督，你们早晚勤谨，不可懈怠。”至此进行修缮。

○撤销庆源镇。庆源曾遭北戎击败，而且德陵、安陵已迁到咸州，兵马使河敬复独自留下，没有共同守御的人，下令河敬复返回，于是撤销该镇。

太宗 11年 4月 1日(辛卯)

辛卯日朔/赐给判通礼门事金观道丧葬用米豆二十石、纸一百卷。

○任命领议政府事河崙为知贡举，左议政成石璘为同知贡举，选取权克中等三十三人。

○下令在南山捡拾松毛虫。

太宗 11年 4月 2日(壬辰)

壬辰日/宽赦前完山府尹韩答等二十九人。韩答和前判事权文毅，在京外自由居住；朴谟、柳厚、尹夏，在外地自由居住；赵瑚的妻子及儿子、媳妇、女儿等免除贱籍；赵顺和、李仲贵、李茂的儿子、柳沂的儿子、赵希闵的儿子、尹穆的儿子、姜思德的儿子免除劳役，任便居住在外地。随后，大王在便殿对知议政府事朴信说：“李茂等人的妻子儿女免除劳役之事，已下达政府，为何不将可否意见上报？政府认为不妥吗？”左司谏柳思讷进言道：“大逆之人，罪当连坐，殿下特施宽恩，降等定役，如今又免除，恐怕太过分了吧？”大王说：“那些人的罪过，皇天已经知晓，我宽恕他们，不也是应该的吗？况且他们的妻子儿女，从小不服劳役，加上饥寒，应当迅速商议上报。”大司宪黄喜进言道：“陛下虽然宽恕，但未免太快了吧？”大王说：“那些人的罪过，在于宽赦与否如何，岂能论其快慢？况且赵瑚的罪过，只是说大话而已，本人已受极刑，应当免除其妻子儿女的罪罚。”黄喜又进言道：“赵瑚的话，确实关系宗庙社稷，不可轻易宽恕。”

○贺正使刑曹判书林整、副使汉城府尹郑易、谢恩使永嘉君权弘、副使摠制金弥、种马进献使吏曹参议禹洪康以及光禄寺少卿郑允厚，从京师返回。皇帝宠爱郑允厚的女儿，赐予爵位，并且赐金一锭、白银十锭、缎子五十匹。林整带来礼部咨文，说：

奉圣旨：“光禄寺卿权永均、少卿郑允厚、吕贵真、李文命、鸿胪寺卿任添年、少卿崔得霏，应得的俸禄，因路途遥远不便带去，着令王就本國发给。”钦此。现在开具：光禄寺卿月俸二十六石，少卿一十六石，鸿胪寺卿二十四石，少卿一十四石。

太宗 11年 4月 5日(乙未)

乙未日/起复漆原君尹子当。

覆试，河崙、成石璘等所选取的权克中等人，以权克中为第一。权克中，随即被任命为内赡注簿、世子左正字。

太宗 11年 4月 7日(丁酉)

丁酉日/下令龙武司副司直韩士良赎杖八十，充任水军。兵曹上书：“韩士良，是卑微之人。侥幸凭借射御之能，过分蒙受圣恩，以至受任六品官，应当竭尽全力，忘身图报。近日考选时，假装不能，规避甲士之役，其心必然有异，罪不可赦。请求收回告身，依法严惩，以作为禁兵的警戒。”

○任命李稷为吏曹判书，郑以吾为资宪检校判汉城府事同知春秋馆事。

○下令戊寅年因故未呈报的奴婢诉讼，由主管机构受理。议政府启奏：“丁丑、戊寅年奴婢辨定时，十四岁以下未成丁者的父母奴婢，被同腹三四寸及他人独占，允许陈告，接状判决。”

又启奏：“此前被倭寇掳掠、前往日本，丁丑、戊寅年后出来者及因公事在他国、期限未及者，相争奴婢之事，允许接状。”大王听从。

○下令发给闵邦宝、闵寿山、金陟、金英富、金玉谦、金千年、朴枝告身。

太宗 11年 4月 10日(庚子)

庚子日/月亮侵犯木星，相隔半尺左右。

○世子率领宗亲，在广延楼献寿，尽欢而散。

太宗 11年 4月 12日(壬寅)

壬寅日/杖责昌德宫直任生义，并流放。生义擅自打开宫门，依法应处绞刑。下令减一等，杖一百，流放外地。

太宗 11年 4月 14日(甲辰)

甲辰日/将兴信宫移属于军资监。户曹判书李膺启奏道：“礼宾寺合并兴信宫，田地所出，对礼宾寺不紧要，希望移属于军资。”大王听从。

○下令兵曹，从今以后武科亲试，由兵曹及义兴府、训炼观掌管，永为常式。这是听从兵曹的请求。

○议论告身法。大王说：“凡是任命官员，有的凭门荫，有的凭文或武，有的凭军功，无不各称其职。但到台谏署出告身时，有的因痕迹过失，经百日不出，甚至再经百日，于是罢免其职，这很不符合我任命的本意。君主任命臣子职务，台谏违命不行，没有这个道理。我很厌恶此事。从今以后一品至九品，都赐予官教如何？”诸卿议论纷纭，未能决定。

○罢免吏曹正郎申檣、佐郎柳渼的职务。司宪府启奏：

申檣与柳渼，因监察辛鸿生、李师伯的谢帖，过了多日才署出。弹劾审问其缘由，则答称鸿生、师伯等人的谢帖，未能立即署出，都是因为圆议不顺利的缘故。本府又弹劾审问申檣等人，二人圆议不顺利是什么缘故；吏曹出谢之际，议论痕迹过失，古例有无，以及作为文选官，竟敢将有痕迹过失的人员，未曾启闻，直接任命为监察的缘由，则答称：“本曹凡是遇到妇人封爵、初入仕、新来从仕、父母田地递受，乃至籍录各品政案，分别人品，用朱黑点标记，全部圆议。何独对于朝谢，不分别人品呢？”臣等私下认为，申檣、柳渼作为文选司，专掌铨选注拟。如果有痕迹过失，任命之际，启闻驳正，是其职责，既然不这样做，却在署经台谏之后，援引各品政案、妇人封爵等例，擅自立法，托词圆议不顺利，多次经过齐坐，不肯署出。上述人员的罪过，伏请上裁。

因此有此命令。

太宗 11年 4月 15日(乙巳)

派人到辽东，交换用于祭祀的牺牲羊。

命令在进善门外建造议政府的朝房。

太宗 11年 4月 18日

京畿、丰海道的西北面，潮水上涨溢出。仁川水位上涨，比旧痕迹高出三尺左右；安州等沿海十三个郡发生水灾，很多庄稼受损；丰海道的水位也比旧痕迹高出三尺左右。

太宗 11年 4月 19日

赐给黄居正妻子丧葬的财物。黄居正的妻子去世，太宗想要赐给丧葬费，有关部门认为没有先例，太宗命令说：“功臣已经有一半不在了，趁此机会开创先例也可以。”于是赐给米二十石、纸一百卷。

太宗 11年 4月 20日

三位功臣在广延楼向太宗献寿，尽欢而散。

派判典农寺事权执智前往京师。权执智是权执中的弟弟，显仁妃的叔父。因此任命他为进香使。用白苎布和黑麻布各五十匹作为祭奠的财物，并且有祭文。

命令同副代言李泼在崇礼门外为领议政府事河崙饯行。河崙要拜扫祖先坟茔，请求回晋阳，所以命令李泼为他饯行。并且命令世子为其饯行，中宫也令宦官为他饯行。

太宗 11年 4月 22日

为宗庙四室加上尊号：穆王谥号为仁文圣穆大王，庙号穆祖，孝妃谥号为孝恭王后；翼王谥号为康惠圣翼大王，庙号翼祖，贞妃谥号为贞淑王后；度王谥号为恭毅圣度大王，庙号度祖，敬妃谥号为敬顺王后；桓王谥号为渊武圣桓大王，庙号桓祖，懿妃谥号为懿惠王后。

太宗 11年 4月 24日

命令代言司设宴款待权永均等人。这是为了慰劳他们前往京师之行。

太宗 11年 4月 25日

派汉城府尹吴陞前往京师。这是为了祝贺千秋节。

太宗 11年 4月 26日

禁止穿灰色和玉色的衣服。太宗上朝，命令知申事金汝知说：“我自从丧期结束以后，今天第一次接受朝贺，百官的服色都接近白色，看了让人惊骇。古人说：‘星宿运行失度，是因为穿白衣，这是胡人的征兆。’从今以后朝会，你们应该先穿彩色的衣服。”

东北面的吾音会童猛哥帖木儿，迁徙到开元路。吾音会，是兀良哈的地名。猛哥帖木儿曾经侵犯庆源，害怕被讨伐，于是迁徙到凤州。凤州就是开元，是金於虚出居住的地方。於虚出，是皇帝第三位皇后的父亲。

太宗 11年 4月 27日

命令详细确定释奠的礼仪，并且祭祀箕子。礼曹参议许稠启奏说：“我曾经朝见上国，经过阙里见到释奠的礼仪，与现在国家所用的礼仪互有异同，请求加以考证。”又请求祭祀箕子，太宗说：“功绩不如箕子的人都还受到祭祀，唯独对箕子这样的圣人却不祭祀，这是为什么？从今以后应当祭祀他。”

太宗 11年 4月 28日

任命李诚中为检校左政丞。

太宗 11年 4月 29日

出现日冠。

派宦官安和尚到庆尚道的中牟、化宁等县，监督制作花器。

太宗 11年 5月 1日

在便殿处理政事。左政丞成石璘进言说：“现在四方无事，国家有余粮，百姓不失业，可以忧虑的是，居安思危啊。老臣思虑茫然，不知道该怎么办，只希望圣上能始终如一地考虑。”太宗说：“安不忘危，是古人所警戒的，但必须等待时机，不可预先谋划。”

赐给忠清道都节制使都事金坤丧葬财物。金坤去世，命令凡是外出做官的人去世，即使职位卑微，也一定要赐给丧葬财物，赐给米豆二十石。

前任司正郑安国进献白银一钱四分。郑安国曾经接受炼银的命令，用衿川地区的银矿石二斗，炼得铅十两，用铅一两六分，炼得银一钱四分进献。左政丞成石璘说：“劳民很重，但所得很少。”太宗说：“这是为了劳民，所以人们都不乐意。然而我国进贡的事，在不得已的情况下，这样也足够了。”

太宗 11年 5月 2日

太宗前往仁德宫献寿，各位宗亲和驸马都参加。召见检校政丞李诚中，李诚中正在服女丧，赐给他肉食。用正布一百匹、楮货一千丈，赐给宫殿内的侍女，极尽欢乐，直到半夜才结束。

太宗 11年 5月 3日

甲州降霜，损坏了庄稼。镜城的草伊彦源洞，有石头燃烧的火，经年不灭。

太宗 11年 5月 4日

复试武科二十八人，以金得祥为第一名，立即任命金得祥为副司直。太宗说：“武科怎么能与文科等同看待！文科有功绩实在，武科只是一时的血气之勇。况且这一年来应试的人，没有一个人善于步射、骑射和弄枪的吗？”

命令修建长生殿，并画太祖真像和开国功臣的画像。派完城君李之崇，奉迎平壤的太祖真像。准备用来摹写。

太宗 11年 5月 5日

太宗前往文昭殿，举行端午祭祀。

太宗 11年 5月 6日

命令特别赏赐队长、队副每人米一石。太宗说：“各领的队长、队副，随时服役，与东班九品相比，劳逸不均，不要减少他们的禄科，按照以前的数量发给就可以了。”群臣回答说：“禄科是东西班相同的，从一科到十八科有固定格式。如果修改西班九品的禄科全部按照以前的数量，那么东班九品也应当修改，修改禄科似乎困难。如果因为他们有劳役之苦，称为赐米而发给如何？”太宗说：“这类人土木工程，没有停歇的时候，是我亲眼所见的。今后每次在初二番颁赐之后，称为科外别例，按照以前减少一石的数量发给，作为惯例。”

命令废除经师这一行业，但没有实行。太宗看到宫阙门上的端午符，对代言等说：“这一定是禳灾的法术，为什么文字不一样呢？”代言等询问经师僧，回答说：“只是师传的，实际上没有符本。”太宗说：“今后让书云观掌管，经师这一行业应当废除。”代言等说：“这些僧人虽然并非正术，但送死者依赖他们已经很久了。”太宗说：“暂时保留吧。”

派知印和前护军金同介到东北面。东北面都巡问使报告：“吾音会指挥李好心波来说：‘北戎的变故，难以预测。’应当整顿军队，以防不测。”太宗担心水兀狄哈与其他野人勾结，派人招抚他们，并且观察他们的变化。金同介，是水兀狄哈的族人。

太宗 11年 5月 7日

命令修缮景福宫。太宗说：“景福宫是太祖创业初期建造的。如果有明朝使臣前来，一定在这里迎接诏命。近来有关部门不用心修缮，从今以后应该按时修治。”

命令没收军器少监康居宝的官职委任状，处以杖打一百并赎罪，发配到蔚州充水军。司宪府弹劾康居宝担任刑曹都官正郎时，在处理安氏和金南济争夺奴婢的案件中，明知错判却故意误判，因此有了这个命令。

宽恕原任总制河久的罪行。河久的父母都健在，他却谎称需要斋戒祭祀，在值班时缺勤。义兴府上书请求治罪，太宗特别赦免了他。

太宗11年5月8日

丰海道瑞兴下冰雹。

礼曹请求举办武科恩荣宴，太宗说：“不必像文科那样，在路上鸣锣开道、举办恩荣宴等事可以省略。武士们趁着天气温和，拉弓练习射箭，这是他们的乐事。他们的功劳怎么能比得上儒生攻读一部《大学》呢？武科一等三人各升一级，比照都目考试中选授官的人，这也足够了。”群臣说：“文武并用的意思是这样的，但让他们并立却不可以。现在设立武科，只是为了鼓励武士，陛下的教导是对的。”星山君李稷说：“宋代有武科的名目，但没见到什么良将。”太宗说：“对待文科优厚，是为了得到文章有用的才子。”群臣都说：“以前初场讲论经书的方法很好，现在废除了，儒生都只学习抄录的文集，对于经书完全不用心。”大司宪黄喜说：“废除讲经的方法，有不可取之处。姑且看看那些朝士不读书，却突然辞职参加科举的情况，就可以知道了。”太宗表示同意。李膺说：“文科参考武科的例子，由礼曹和艺文馆掌管，应该取消学士的名称。”太宗说：“领议政河崙再三请求这样，我没有听从。唐朝的裴度、韦处厚主持科举，门生和座主，古代就有。即使在文武科方面存在，也是可以的。”

礼曹启奏山川坛祭祀，请求依照《洪武礼制》。启奏说：“谨按《月令》：‘五月，命令有关部门为百姓祈祷祭祀山川百源。’注解说：‘这是将要祈雨。’臣等在前些日子，请求依照《月令》祈祷祭祀山川，得到允许，将在本月十一日祭祀于山川坛。又考《洪武礼制》，山川坛的祭祀，风、云、雷、雨之神居中，山川之神居左，城隍之神居右，因此本国也依照这个制度，设三个神位祭祀。现在舍弃风、云、雷、雨之神，只祭祀山川，很不合义理。希望从今以后如果遇到旱灾，依照《洪武礼制》，同时祭祀风、云、雷、雨和城隍之神。”

太宗同意了。

命令有关部门归还新及第金虑遐判事以下的官职委任状。金虑遐此前缴纳了官职委任状参加科举并考中，宪司依惯例只发还四品以下的委任状。金虑遐以为全部都已发还，在议政府堂参的日子穿着红袍，司宪府弹劾了他。左政丞成石璘说：“偏远地方的儒生，侥幸考中科举，应该发还三品委任状。”右政丞赵英茂说：“不可违反法律。”太宗说：“根据实际情况发还给他。”

太宗11年5月9日

开城县人郎加大船的桅杆被雷击。

太宗11年5月10日

下冰雹。京畿、仁州、富平下冰雹，整日不化；忠清道清州、平泽、清安，江原道平昌、旌善，冰雹打伤了麻麦；全罗道长城、珍原、福顺、昌平都下冰雹。

太宗11年5月11日

太宗驾临便殿，讲解《礼记·月令图》。

命令礼曹考查进献新物的礼仪后报告。太宗说：“宗庙进献樱桃，《仪轨》记载，必须在五月初一或十五的祭祀中同时进行。如果初一祭祀时樱桃还未成熟，就等到十五祭祀时一起进献，实在拘泥，不合人情。樱桃成熟的时节，端午节正合适，从今以后根据得到樱桃的日期进献，不必拘泥于初一、十五。”礼曹奉命考查后上书说：“《文献通考》记载，宋初，进献新物在初一、十五的祭祀中同时进行。到宋神宗熙宁七年，详定郊庙礼文说：‘古代进献新物在宗庙，不占卜日期，不请出神主，只陈列而不祭祀。近代选择日期进献，是不对的。天子诸侯，物产成熟就进献，不以孟仲季月为限。’又说：‘凡是新物及时令出产的，当天就进献。既然不是正规祭祀，按礼不应当占卜日期。’本国沿袭前朝和宋初的制度，凡是新物一定要等到初一或十五才同时进献，违背了当天进献的意义。希望从今以后凡是新物及时令出产的，不必等到初一十五，也不占卜日期立即进献；如果正值初一十五，应当依旧制同时进献，这样才符合礼制。”

又说：“谨按周制，牧人掌管饲养六种牲畜，用来供应祭祀的牺牲，交给充人，分别隔离饲养三个月；小祭祀的牺牲，让司门饲养十天。选择牺牲的方法是，君王召来牛，察看后选择毛色，占卜吉利，然后饲养。祭天地的牛，角像蚕茧、栗子一样小；宗庙的牛，角长一握（约四寸）；招待宾客的牛，角长一尺。前朝《古今礼》，大祭祀的牺牲，预先饲养九十天，中祭祀三十天，小祭祀十天，这都是敬神至极的表现。本朝在祭祀前，未曾预先选择并专门饲养，其不能做到肥腴洁净是可想而知的。希望从今以后，本曹官一员与监察一员，到典厩署视察毛色和角形加以选择，其预养的方法，一律依照古代制度。”

太宗都同意了。

减轻甲士曹信的罪责。曹信向宫殿方向射鸟，箭落入宫墙内，依罪应判绞刑，太宗下令减一等。

太宗11年5月12日

命令停止在诞生日举行献寿礼。太宗说：“即位以来，群臣献寿的礼仪没有实行；而且当日有斋戒，应该停止。”议政府请求举行，所以有了这个命令。

太宗11年5月13日

命令判典祀寺事韩尚德，向宗庙进献樱桃。

赐给前总制高凤礼妻子的丧事米三十石、纸一百卷，并且赐给棺椁，派人致祭。

东北面都巡问使，罢免咸州牧使李扬的职务。因为李扬为他要子的弟弟敬差官河演设宴违反法律的缘故。

太宗11年5月16日

宽宥中外笞刑以下罪人。议政府因为诞辰，请求广施恩惠。

开城留后司留后李文和进献《稼穑图》。

太宗11年5月18日

命令礼曹举行祈雨祭祀，减少膳食，停止中外土木工程。

命令议政府考查历代奉安御容的制度后报告。当初，太祖创建长生殿，大概是仿效唐朝凌烟阁的制度。太宗想奉安太祖的御容于长生殿，命令考查旧典。议政府上书说：“谨按《玉海》记载：‘唐太宗画功臣长孙无忌等二十四人于凌烟阁。代宗画雍王等三十三人于凌烟阁。德宗画褚遂良等二十七人于凌烟阁。宋仁宗修建景灵宫，奉安御容，画功臣像。高宗画功臣于景灵宫的墙壁；皇武殿供奉太祖及赵普、曹彬；大定殿供奉太宗及薛居正、石熙载等，其余真宗、仁宗、英宗、神宗，也以君臣共同供奉。’”

太宗说：“奉安御容，依照宋制；画功臣像，采用唐制。”

聚集五十名僧人，在兴天寺转读《金字法华经》三天。大概是遵从太祖的遗志，为修建舍利塔而设的法会。召青原君沈淙授香，太宗说：“爱卿知道今日设法席的意思吗？我皇考太祖建都于此，设立舍利殿，我与李仁寿完成了工程。近来听说殿宇倾斜危险，下令修治。适逢忌辰，为太祖和神懿王后设此法席，爱卿应当知晓。”

太宗11年5月19日

己卯日/停止饮酒，因为担忧旱灾。并且下令禁止公私用酒。召集七十多名巫女到白岳山堂，又召集僧人到重兴寺，祈祷下雨。

任命金漢老为光山君，金承霔为参赞议政府事，郑易为参知议政府事，安纯为左军同知摠制，李原为铁城君，权弘为永嘉君，柳思讷为左副代言，韩尙德为右副代言，赵末生为同副代言。上（太宗）说：“代言的职位，文武官员交替担任，由来已久。然而，不是尧、舜的道理，不敢在君王面前陈述，这是先儒的格言。我也想到这一点，想每天与文臣讲学，近侍的臣子，应当任命明理的人。”又说：“世子性格急躁，现在全部用文臣担任代言，这是为后世谋划的用意。”

太宗 11年 5月 20日

庚辰日/礼曹上奏关于担忧旱灾的事宜：

谨按《文献通考》以及前朝《详定古今礼》，仿照隋、唐古制，记载说：“凡是京都，在孟夏以后出现旱灾，就向五岳、四镇、四海、四渎祈祷，并在北郊祭祀能兴云雨的山川，又向社稷和宗庙祈祷，每七天祈祷一次，如果不下雨，就再回到对岳渎的祈祷。旱灾严重时就举行雩祭，初次祈祷后十天不下雨，就迁移市场，禁止屠杀，收伞扇，制作土龙。”又古典记载，有旱灾就审理冤狱、赈济贫穷、掩埋尸骨、修通沟渠、清理道路等事项，应当依照古典施行。

听从了（这些建议）。

下令检校汉城尹孔俯，召集三十二名十二岁的童男到广延楼前，祈祷下雨。

召见知申事金汝知、同副代言赵末生等人，讲论到讲《孟子》时，有“事君人者，事是君则为容悦者也”这一节，上（太宗）说：“臣子侍奉君主，是礼。为什么说‘事是君则为容悦者也’？”赵末生回答说：“臣子对于君主，要陈述善行、杜绝邪念，匡正辅助君主的德行，这是职责。如果一味以侍奉君主为心意，看到君主的过失而不说话，那就是阿谀顺从以谋私，逢迎君主以取悦。”上（太宗）说：“对。从前我所知道的，像你说的那样。但是《大学衍义》中，说‘事如是之君，则为容悦者也’，这和今天所讲的不是不同吗？准备下令用铸字印刷《衍义》。”

开城留后司留后李文和进献一盆甘草，是前年种植的。

太宗 11年 5月 21日

辛巳日/下雨，但不充足。

下令议政府、六曹、台谏，在这个月内不要参与朝启。是因为担忧旱灾。

下令派遣大臣星山君李稷等人祈祷下雨，将在二十二日，在宗庙、社稷、白岳、木觅、汉江、北郊举行祭祀。又派遣检校参议崔德义，在杨津举行画龙祭。

太宗 11年 5月 22日

壬午日/下大雨。承政院启奏说：“主上担忧旱灾祈祷下雨，无所不至，今天得到雨水，这是精诚感通上天。臣民谁敢不欢喜！臣等尤其亲近天颜，欢喜不已。”上（太宗）说：“水旱灾害，是天意所为，但恰好在这时下雨，是值得高兴的。”赐给孔俯内厩马一匹，三十二名童男每人米二石，七十四名巫女每人米一石。

议政府令参赞卢崇进献酒，（太宗）准许了。下令说：“现在已经下雨了。以卖酒为生的人，不要一并禁止；年老大臣也应允许饮酒。”政府进言说：“天意不可预料。民间禁酒不久，一下雨就立即允许用酒，不合适。”下令说：“是否用酒，政府根据情况施行。”

参知议政府事李慥去世。李慥，德山人。考中庚午科第一名，性格质朴刚直。去世后，上（太宗）哀悼他，派人致祭，赐予棺椁，又令世子设奠，因为他曾经担任（世子的）宾客。有一个儿子叫李益朴。

太宗 11年 5月 23日

癸未日/在兴德寺举行太祖的忌辰斋，命世子主持祭祀，命议政府、承政院都前往该寺。命令议政府说：“今后太祖忌辰和神懿王后忌辰，依照太祖小祥的惯例举行，佛前布施用细绢，作为固定制度。”又下令说：“功臣设立太祖忌辰斋，是功臣向上的一片诚心。请求我的香押不太合适，今后不要再请求。”上（太宗）从这一天到月底，停止吃肉食。

礼曹上奏报谢祭祀的制度。启奏说：

近来，时雨误期，殿下忧虑怜悯百姓，下令向宗庙、社稷以及北郊、木觅、杨津、汉江、白岳祈祷，以至土龙、画龙、蜥蜴，凡是古人用来祈雨的方法，没有不实行的。臣等奉旨，依照古制分送文书给有关部门，本月壬午日，已经谨慎地举行了祭祀，至于土龙祭，献官已经斋戒但尚未祈祷。殿下怜悯旱灾的诚意，先感动了皇天，雨水滂沱，从本月辛巳日开始。谨考报谢祭祀的制度，《文献通考》及前朝《详定古今礼》记载：凡是祈雨，已经斋戒但未祈祷就下雨，以及已经祈祷过的，都要报谢，祭品应当用羊、猪各一。以上七处报谢祭祀，请求依照古制。

听从了。上（太宗）命令礼曹说：“松岳、德积、紺岳等名山的神灵，撰写祝文，派遣大臣行香，这是礼。自前朝以来，称为‘内行祈恩’，每到四季节日，两殿（指大王和王后）派内臣、司钥与巫女，暗地举行无名之祭，至今没有停止，不合于礼。你们考察前朝祀典所记载的，始终本末，全部书写上报，我当按礼施行。”

太宗 11年 5月 25日

乙酉日/完城君李之崇，陪同太祖的画像，从平壤前来，命令各司一名官员，在慕华楼前迎接，安放在广延楼。想叫画工临摹画像，安置在文昭殿。

太宗 11年 5月 26日

丙戌日/日本九州江州守〈板〉窓满家、沙弥源英，都派人进献礼物，请求《藏经》。

庆尚道都观察使，罢免了知梁州事郑孝复的官职。是因为郑孝复在京城和外地的两个妻子，同时到了衙门中互相争斗的缘故。

在东北面开采黄金。

从春天到夏天，京城内外发生疫病，百姓有很多早死。

太宗 11年 6月 1日

庚寅朔/前献纳张弛向议政府上书。书信说：

如今，贤明的君主与良臣相遇，治国措施全部建立，太平盛世的完美，超过了成康之治，然而天地虽大，人仍然有遗憾之处。张弛私下认为，外地方用楮货赎罪的法令，恐怕有损于圣明前所未有的盛世治理。为什么呢？京城之内，设立了济用监的买卖场所，让有罪的人交换楮货来缴纳，这只是一举手一投足的劳动，有什么困难！郡县距离京城有时千余里，即使拿金玉来求楮货，尚且得不到，何况穷困的人呢？即使囚禁多日，哪有得到楮货的道理？守令催促，穷困的人在街巷中忧愁怨恨，这没有别的原因，是因为征收难以得到的东西。农夫放下农具到京城贸易的，有十分之七八。张弛认为，楮货作为货币的权柄，在于国家，有易于经营而无运输的劳累，这确实是好办法。古人说：“赎法害了良民而方便了奸恶之徒。”今天实行这种赎法，只是为了兴起楮货，而是一时的权宜之计。如今楮货之法，已经实行很久，百姓都知道楮货的可贵了。张弛希望依照京城买卖的惯例，根据郡县户口多少，颁布楮货，不问谷物布帛，用他们所有的东西来交换，那么国家有财富的丰足，百姓有楮货的便利。然后，老病残疾有罪而不能施加刑罚的人，用楮货赎罪；奸猾豪富的人，按其罪惩罚，那么百姓就不犯法了。如果认为可行，请转报给主上。

议政府将此事启奏，上（太宗）说：“用楮货赎罪，不是永久之法，是一时权宜之事。使人知道楮货难得，也就知道犯罪不容易，期望达到没有刑罚。如果经过两三年，可以废除赎法。”于是将奏疏留下了。

太宗 11年 6月 2日

辛卯日/太宗身着冕服，率领世子及百官，向宗庙四室与神懿王后进献玉册。任命赞成事李天祐为奉册使，兵曹判书朴訔主持别祭。

禁止在城中种植蔬菜和麻田，允许百姓建房。召见判汉城府事李贵龄说：“南山山麓那些俯视宫殿的房屋，一律拆除。而且京城地方狭窄，应当禁止种菜和麻田。”

赐给朴昭米豆十石，朴昭进献杏子。朴昭是朴淳的儿子。

命令从今年六月开始发放俸禄，永远作为固定制度。

太宗 11年 6月 3日

壬辰日/太宗在便殿处理政务。刑曹判书林整启奏说：“刑曹有难以决断的案件。一位母亲希望儿子存活，另一位母亲却想让儿子死。”太宗问：“为什么？”林整回答：“都官府的一名婢女说：‘我的儿子打我，请处死他。’臣等多日未能查明实情，而且看那儿子的容貌，非常瘦弱，似乎不可能殴打母亲。”太宗说：“母亲想杀儿子，难道会无缘无故吗？仔细查察。”大司宪黄喜说：“臣知道此事。这个婢女从前给别人做妾，因私奔生下这个儿子，儿子在其他地方长大，本来没有母子情分，所以常常想害他。”太宗没有回应。林整说：“养马的人偷了一石豆子，司仆寺知道后，打算追讨。养马的人假传世子的命令说：‘不要追讨。’本曹审讯后，罪应处绞刑。他的母亲在世子回宫时，站在路边束手等待，世子停下马车问原因，她说：‘我是养马人的母亲，请求赶快救他。’世子说：‘这不是我能擅自作主的。’敬承府以鹰扬卫没有禁止这个女人胡乱申诉的理由，上报到本曹，本曹受理了，但法律没有明确条文，不敢治罪。”太宗说：“养马人太糊涂了。想免除罪责，假传世子的话，不能按常规论处，应减刑一等。而且母亲为孩子求生，向世子请求，这是人之常情，有什么罪！那个母亲和鹰扬卫，应当立即释放。”

在解慍亭设宴款待领议政府事河崙及闵无恤等人。太宗因河崙从晋阳返回，闵无恤、闵无悔服完父丧，设宴慰问。宗亲及左政丞成石璘、右政丞赵英茂、完山君李天祐、吏曹判书李稷等陪宴。河崙吟出对联句：“恩若昊天加赐宴。”太宗对句：“心如坚石更无私。”群臣互相唱和。酒至半酣，河崙起身跳舞献酒。宴席结束，太宗对代言说：“今日设宴，既慰问大臣千里之行，又同时慰问闵氏兄弟。无恤等人已除丧，我在留后司时，本想慰问他们，回都以后，因议事府、功臣子弟的宴享频繁，所以至今未能举行，闵氏兄弟心中应当不安。现在想让无悔等人亲自向中宫献酒，怎么样？”知申事金汝知等回答：“对待姻亲，有时恩情遮掩道义，有时道义胜过恩情，关键在于恩义如何权衡。”于是召入宫中，直到夜晚才结束。

命令刑曹允许死罪赎免。命令说：“死罪以上的案件，不必等到秋天，立即上报议事府奏闻。我会减等让他们赎罪。”

撤销种药色，归属于典医监。

议事府呈报应奉司的事务。启奏说：“文书应奉司呈报：‘本司专门负责呈报大明的文书，关系重大。此前，以王府文书，应奉司连同郎舍口头传达，专门学习本职事务，近来在永乐六年间，以兼官任命，正三品知事一人、从三品佥知事一人、四品检讨官二人、五品校理官二人、六品修撰官二人、参外书记四人，专门学习吏文，以备撰写，但近来或因本司事务繁忙，或因人员更替无常，最终没有实际效果。请求依照曾经设立的官衔和员额，充任为有俸禄的官职，广泛选拔适合此职的人，加强奖励劝勉，以备任用；至于书写文书和兼习吏文，也用其他官员兼任，同时令提调官每天到本司坐班，严格考察，每月初和月中，拟出题目，考试咨、呈、奏、启等文书，评定分数，登记在簿，作为年终考核的依据。至于案牍中有关签署事大文书的环节，提调官在本司共同签署，以表明恭敬谨慎之礼，永远作为固定制度。’”太宗同意。

太宗 11年 6月 4日

癸巳日/利城君徐愈去世。徐愈字谦之，利川人。洪武丙寅年考中进士，建文辛巳年，因庚辰年的功绩，被授予翊戴佐命的名号，历任至礼曹判书。庚寅年，复任利城君，享年五十六岁，谥号良景。太宗派宦官致祭，停止朝会。徐愈不经营家产，以诗酒为乐。早年失去父母，未能享受荣养，一提起就流泪。又教导子弟说：“与士大夫中贤德的人交朋友，不要与愚笨不肖的人来往。”他的操守大体如此。有三个儿子：徐思川、徐杨根、徐敬兴。

司谏院左司谏大夫李明德等人上疏。疏文大致说：

臣等担任言官，谨将一些浅见陈述如下。第一，西北一道，近年水旱灾害，饥荒不断，其中义州、麟州等十二州尤其严重。殿下体恤民情，派使臣赈济，确实是爱民如子之心。但百姓遭受饥荒，耕种延误，收获失时。恳请发布恩旨，深表忧悯，限今年免除租税，并放宽徭役。第二，乙酉、丙戌年重新丈量田地后，各郡的田亩数量增减不同，而且沿海各郡，土地全部开垦，但贡赋的数额仍按旧制，分田定贡的制度不可不改革。恳请下令有关部门，将以前确定的贡赋数额，计算一年所需，不足的增添，有余的减少，完全依据田亩数量来确定贡赋数额；每年秋冬之交，征收上纳，作为固定制度。如有不得已的特别征收，则付给价值进行贸易，以厚养民生。第三，外地各官衙的仆从、草料、炭木、送迎等事，无所不为，确实不能没有。近年，让官奴婢兼任这些差役，而仆从改派其他差役，但官奴婢役使的辛苦不可胜数，又要承担仆从的差役，哪有时间顾及自己的生计？大县尚且可以，那些小县怎么办呢？因此守令也不得已，将上述官衙杂役都摊派给平民，严重的，甚至境内各户按天数轮流服役，民间愁苦叹息由此产生，今天的弊端反而比从前更严重。从今以后，大小各官衙的仆从应确定数额，以优恤民生。第四，国家选择师长，设立养贤库来教育培养，但赴学的生员经常不超过二十人，这对教育培养之道如何？希望从今以后，大小文臣中可以作师表的人，按品级兼任成均馆的职务，散官称为教官，同在本官任职，各按所学，分别教导诸生，讲论道义，并将各年榜目中的京外生员定期召集，而参加乡试的人，也依照馆试圆点满三百点的例子，曾经在学馆居住满二百点的人，允许参加考试，并令正录所，在会试报名时，不满二百点而中乡试来参加的人，不许参加考试，并记录姓名，移送宪司追究。第五，各司的钱粮，另外设立刷卷，追征损耗，这显示了为官须警戒的道理。但文字差错、鼠雀偷吃等损耗，日积月累，逐渐减少，不知是哪个官吏不用心造成的，一旦突然追征累积的财物，实在不妥。恳请刷卷以前的不再追征，以开自新之路。从今以后，每年年末一定要盘点仓库，开写交接清单，如有损耗，一律依照《六典》追征。

太宗将疏文下交给议事府商议讨论。

太宗 11年 6月 5日

司宪府上疏请求治赵慎言以及前兵马使朴仁幹、知春州事李续等人的罪。起初，春州人朴道幹的女儿，在服母丧期间，芳幹的女婿慎言，私下派宦官韩奉，假传旨意对道幹的弟弟仁幹说：“主上将你的侄女嫁给怀安君。”仁幹主持婚礼将她嫁了过去，事情败露。宪府深究，慎言说：“派家奴升统启奏了。”宪府督促交出他的家奴，慎言藏匿不交。大司宪黄喜启奏说：“怀安君成婚的事，全罗道监司已经详细上报，李续至今不报，请问原因。”命令说：“除慎言外，审问李续和仁幹。”主上又对黄喜说：“仁幹的事，正值农忙时节，很多人被关在狱中，应尽快判决。”黄喜回答说：“证人尚未全部到齐，臣又患病数日，所以延迟了。然而怀安自身已有罪，又做这样的事，其罪难容。道幹的女儿，在母丧期间出嫁，即使以平民论，也不能无罪，当时带领她回去的内官，也有罪。问韩奉和其他人原因，都归咎于慎言。慎言如果已经启奏，应当禀告朝廷，行文监司守令，然后媒聘，他却私下派韩奉，假传旨意给仁幹，终于促成此事，那么慎言的罪，守法之人不可放任不管。”主上说：“慎言是赵璞的一个儿子，他父亲宠爱他，不教礼法，何足论罪，怀安的罪，又何必再加呢！”群臣启奏完毕，按次序退出。黄喜徘徊不退，主上命他上前，秘密商议。

议政府启奏说：“如今赵慎言假传圣旨的罪，耳不忍闻，不可宽恕。希望治罪。”主上说：“我所知道的事，不要再进言了。”

司谏院上疏说：

近日宪司将赵慎言及朴仁幹、李续等人的犯法行为，详细上疏禀告，未获得允准。臣等认为，上述人员的罪行，关系不小，不可不惩处。慎言亲生父亲和妻子父亲都犯有不可宽恕的罪，他身为庶人，应当小心谨慎忧虑，以保全余生，却不考虑这些，反而派私人往来朝廷内外，以成全他岳父的欲望，这是第一罪。君命至重，却派人假传，敢行不义，这是第二罪。父母之丧，古今所重，强行夺取服丧的女子，违反国法，这是第三罪。婚姻是人伦重事，应当按礼媒聘，分别嫌疑明察细微，起初想自己娶，反而嫁给其舅，这是第四罪。家奴升统完全知道事情原由，所以宪府督促交出，他却害怕暴露事情，藏匿不交，傲慢自恣，这是第五罪。仁幹作为同姓三寸叔侄，且同在一郡，奸邪小人往来媒聘，他本来知道，却假装不知，不立即告官，这是第一罪。在婚礼当晚，率领亲党为其饯行，多次审问，证据明白，仍然隐瞒事实，这是第二罪。李续既为一郡之守，境内平民流亡迁徙尚且知道，何况假托内命，强行夺取服丧的女子带走，却不察觉，这是第一罪。日守韩原详细报告情况，他不立即驰报，且当审问时不据实报告，这是第二罪。臣等认为定罪惩恶，是为了堵塞乱源。所以《春秋》谨慎对待履霜之渐。如今慎言已用奸计倡导于前；仁幹、李续知情不告，想掩盖其罪。放过他们不问，臣等担心阴谋扇乱之徒无所惩戒。希望宪司所申的，允准施行。

主上说：“慎言的事，外面人都不知道。他的行为似乎假传旨意，你们的请求是对的。但不要再进言了。”献纳郑之唐回答说：“慎言两次经历大祸，特蒙主上慈悲，得以保全性命，已是幸运。却不知惩戒，以至于此，其罪极大。如今若不治罪，日后之事不可胜言。”不听。

命六品以上官员，各自举荐文武才干之人。

太宗 11年 6月 6日

览《周易》，命寻求《会通》进献。

太宗 11年 6月 7日

暴风。

驾临长生殿。这是安置太祖画像与开国功臣图画的地方。于是前往仁德殿献寿，极尽欢乐，傍晚结束。

禁止掠夺民间的鹅鸭。命议政府说：“典厩署专职饲养鹅鸭，不能繁殖，以致荒废职责。今后禁止向民间索取，凡有所用，都从典厩署取给。”

代言等人请求治司仆官的罪，命承政院说：“前日所乘的马，两次几乎跌倒。如果执辔不牢固，则祸患在顷刻间。”左代言李安愚等回答说：“司仆掌管御厩的马，使其调教训练，是职责。马多次跌倒，以至于主上身体惊动，请治罪。”主上说：“虽然有罪，暂且放过。”安愚又启奏说：“司仆员吏，不只今日，不敬其职守已再三，罪不可赦。”主上说：“当还宫时，司仆员吏请我骑其他马，我实在不听，是我的过错。至于不敬职守之罪，我将罢免其职。”

日本国云州太守源锐，派人进献礼物。

太宗 11年 6月 9日

西北面都巡问使柳廷显请求废除楮货赎罪之法，不准。主上说：“以楮货赎罪，不只是为了推行楮货，也是禁止犯法。如果以为难得，那么犯法的人就会少了。”

前京畿都观察使金天锡去世。赐予赙赠米豆共四十石、纸百卷，又派人致祭，赐给棺椁。有一子名布。

司宪府再次请求治赵慎言假传之罪，命令说：“慎言想将朴道幹的女儿嫁给他的岳父，告诉我请求，我听说后不许，这实在是我知道的事，只是不等允许就做成了罢了。慎言愚笨已极，不识事理，你们都知道，何足论罪！”

户曹启奏储粮之法。启奏说：“凡是仓粟，经过数年就腐朽，用木板铺地储粮，不能经久。”知议政府事朴信说：“曾听说中国用砖铺排，粮食经久不朽。臣等想试但未做成。”主上说：“试试可以。”

将知蔚州事李复礼流放到善州。庆尚道都观察使报告：“知蔚州事李复礼呈报：‘左道盐场官强愉，邀请过客前监务金阳普，率领妓女五人、仆隶五人，乘船入岛，返回时遭遇风浪，全船沉没。’”主上怒道：“女妓五人同乘船，难道守令不知道，而只有强愉行乐吗？守令实际参与了，却假装不知，饰辞欺瞒，其罪极大。”主上又叹息说：“因为守令淫荡的缘故，无罪之民也死了。强愉、阳普，是自取，可哀的是随从之人。又监司不能严令，也不得推卸责任。”左右说：“臣等所闻，不止此，死者很多，是守令隐瞒不报。”主上说：“我也知道是诬告。将李复礼枷锁带来，不要让他逃遁。”李复礼到达，下巡禁司审讯，李复礼伏罪：“与阳普、强愉招来万户郑思宾，会于岛上，以妓乐终日饮酒。我与思宾乘渔船返回，阳普与愉率妓女仆隶乘小船覆没，死者共十人。”李复礼的罪律无正条，命赎过误杀伤人罪，流放。

兵曹请求拆毁僧徒的草幕。启奏说：“懒惰僧徒不住在有名寺院，规避免役，在南山、安岩、沙乙闲等处，搭建草幕设斋，聚集男女砍伐松木杂木，甚至挖掘树根。请将草幕全部拆毁；净业院外，禁山内的尼僧房，也令拆毁。”听从。

太宗 11年 6月 10日

己亥日/选拔甲士。从春天到夏天，义兴府兵曹在兴仁门内聚集武士，根据他们的骑马射箭和步射成绩，来补充甲士。到了这时，把能力不足的人聚集到三军府，让他们跑步和徒手搏斗，战胜三人以上的都录取，那些不能通过的全部淘汰。

太宗 11年 6月 11日

庚子日/下令囚禁奉礼郎，不久又释放了。太宗在正殿上朝，领议政河崙还没到，奉礼郎先引导政丞以下官员进入庭院，河崙随后进来。行礼完毕后，河崙报告说引导有失误，太宗下令囚禁奉礼郎，河崙反而请求宽恕，太宗又释放了他。

下令制作新的仪仗。太宗说：“在朝会上看到仪仗年久褪色，必须重新制作。《论语》说：‘把礼服礼帽做得华美，并不是敢喜好奢侈。’而且中原把我们国家看作东夷，那么仪仗不能不更新。”

流放朴仁干到宁海，李续到槐山，赵愼言到骊兴。议政府上疏说：“我们认为怀安君李芳干的叛乱罪行，是我们亲眼所见，全国臣民发誓不与他共存，殿下特别因为友爱的深厚，使他得以保全首领，他本应隐居，以度余生，但他却不考虑这些，暗中谋求婚姻。赵愼言迎合他的意图，假称有旨意，派他的随从金公、火者韩奉，娶已故忠州牧使朴道幹的女儿；朴道幹的弟弟朴仁干，在郊外送行，却隐瞒不报告；春州知事李续，知道情况却不向朝廷报告。我们认为赵愼言，作为逆臣的儿子，自己不悔改祸端，反而施行欺诈，帮助他的岳父作恶；朴仁干，虽然卑鄙不值得责备，但他在朝廷做官，官至二品，却把侄女嫁给逆人并隐瞒；李续又知情不报。我们私下认为私通罪人，明明有禁令。上述这些人肆意妄为无所顾忌，如果不追究，就无法警戒后人。希望殿下，下令有关部门，审问他们的罪行，以杜绝祸乱的萌芽。”

下令除了韩奉之外，都流放到外地。

太宗 11年 6月 12日

辛丑日/司谏院和司宪府联合上奏请求追究李复礼、赵愼言等人的罪行。奏疏大略说：“李复礼的罪行，并不轻，律法没有明确的条文，所以按过失杀伤收赎，流放到善州，善州是他的故乡。蔚州的百姓听说他安稳地住在故乡，没有不痛心愤恨的。而且国家的法令，不能不严格，希望迁到其他地方。另外赵愼言，流放到骊兴，赵愼言的罪行，我们两次请求，没有蒙受允许，不能审问，确知其实情。希望重新审问得知实情，然后流放到外地，而且骊兴，距离京城很近，应该流放到远方。”

太宗说：“李复礼流放到海珍，赵愼言则不予追究。”

赐给右政丞赵英茂岳母丧事吊唁物品。赐给纸一百五十卷，又派人致祭，中宫也派人致祭。赵英茂转达给太宗说：“岳母八十岁病逝，没有复生的道理，而且子孙很多，如果不在三天内下葬，那么今年就没有吉日，请求三天内下葬。”知申事金汝知等人禀告，太宗说：“这是禁令规定的事。你们可以表示可否然后上报。”回答说：“三天内下葬，国家有明确禁令，不能破坏。”太宗说：“像这样受教的事，以前代言人有时禀告，有时中途停止，各有原因。现在你们敢以此事禀告，为什么？”金汝知回答说：“因为是大臣的请求，不敢中途停止，这是我们不明智的罪过。”太宗说：“禁令的事，大臣先破坏，那么朝臣百姓，必定都效仿。而且三天内下葬，关系到风俗的好坏，能这样做吗？像这样无理的事，即使是大臣说的，你们详细判断可否，中途停止就可以了。出纳命令要公允，才叫代言，你们想想。赵英茂资质虽然过人，但不学习所以有这个请求。应该回答说这事关系到既定的法规，不能禀告。”

成均馆和五部儒生，开始穿青色衣领。这是依照朝廷的制度。

太宗 11年 6月 13日

壬寅日/罢免义禁府镇抚文质的职务。文质错误地把巡逻警戒的话，报告给东宫，太宗下令囚禁他。太宗说：“巡逻警戒的约定，是为了防备意外。你不谨慎，依法应当治罪，现在暂且宽恕你。”

太宗 11年 6月 14日

癸卯日/因忧虑旱灾而不处理政务。下令承政院说：“现在旱灾很严重，没有一个人以救旱来说话。议政府认为怎么样？你们告诉政府和六曹，各自陈述救荒的策略就可以了。”金汝知回答说：“本月初四有雨，所以我们没有报告。先儒说：‘十天不下雨可以吗？说不可以。’现在不下雨已经十天了，殿下的话，确实对啊。我们认为白岳、木觅、南郊，之前已经祈过雨，现在应该向社稷、宗庙和土龙祈祷。”太宗命令金汝知向议政府传旨。议政府通过舍人申槪禀告说：“一方面向众神祈祷下雨，另一方面向百官征求言论，让他们陈述政治得失、民间利害，推荐选拔隐逸人才。”太宗说：“征求言论虽然迫切，但未能立即执行，束之高阁，只是表面文章而已。而且有人说楮货的弊端和奴婢的事，那么如何处理？”申槪回答说：“命令不要陈述楮货和奴婢这两件事就可以了。”太宗说：“名为征求言论，却让人不要说，这也违背了征求言论的本意。暂时免除征求言论，先在宗庙、社稷、土龙处，准备洁净的祭品，举行祈雨祭祀就可以了。”又命令孔俯聚集童男，举行蜥蜴祈雨。

太宗侍奉上王，在广延楼设宴。是为了赏莲。起初，太宗命令承政院说：“我前几天告诉上王：‘昌德宫的池子里，荷花盛开，希望您来观赏。’这不是我的醉话。父王已经去世，现在我以侍奉父王的心意来侍奉上王。近来他一定会来观赏，你们预先知道。”又命令承政院说：“明天想请上王赏莲，现在旱灾很严重，不能宴享，如何处理？”金汝知等人禀告说：“现在这个宴享，不能按常例论。上王想来，不能阻止。”太宗说：“你们的话是对的。那么今天邀请，明天再邀请，才合于礼节。而且按理我应当亲自去迎接，但是有小病不能去，让世子去邀请怎么样？”金汝知禀告说：“圣体欠安，怎么敢动驾！应该让世子去邀请。”太宗立即派世子去，到这时上王来了。当时正值久旱，甘雨沛然而下，两位圣君非常高兴。世子和宗亲，都陪侍宴会。太宗于是作诗说：“车驾荣临献玉卮，霈然甘霔湿红衣。半浓半淡新妆艳，西子含娇欲语时。”太宗命令代言司，和诗进呈，于是对韩尙德说：“你曾任台谏，直言不讳，我很赞赏，时间越久越不忘。”太宗起身起舞，上王也起身起舞。太宗献给上王青段子一匹、绿罗一匹、红绡二匹，到夜半才结束。

下令赈济西北面丰海道的饥荒。太宗听说这两道旱灾尤其严重，责备金汝知等人说：“你们为什么不报告？从前王安石说：‘不必上奏报告灾祥的事。’你们是在效仿他吗？”回答说：“只是不知道罢了。”太宗说：“现在听说那里的百姓饥荒困乏，应该派人去赈济。”

议政府上言说：“东北面都巡问使金承霔报告：‘吾都里、兀良哈、兀狄哈等，近来因为饥荒，接连多次前来，每次求取盐粮，想给他们则难以持续，不给则必然产生边境事端。请求出售一些米，以回应他们的求取之心。’我们得到这个报告，很想消灭他们，但不敢轻举妄动。如果不答应他们的请求，那么祸患不可预料，请求答应他们。”太宗说：“拿出米三十石，命令镜城兵马使，每当野人往来时，节省均匀地给予。”

太宗 11年 6月 16日

乙巳日/下雨。全罗道绫城、南平两县，因下雨山崩水涌，共数百处，男女被淹死的十九人。

派遣司仆正洪理，赈济西北面饥荒。在此之前，根据西北面观察使的报告，命令议政府知印，前去考察干旱饥荒的情况，又派遣内资尹金晊去赈济，他们都说饥荒不严重。到这时，通事任君礼从京师回来启奏说：“百姓很多饥饿，无法耕种田地；干旱严重，草木都枯焦了。”皇上听了惊骇地说：“前些日子派去的人，都欺骗我。国家储备粮食，是用来防御边疆和赈济穷人的。幸好现在没有敌寇，何必顾虑将来的变故，忍心看眼前的穷苦百姓呢？应该发放仓库四千石粮食，紧急救济，如果不够，可以任意加发，使没有一个人饿死，以符合我体恤百姓的心意。”

太宗 11年 6月 17日(丙午)

○丙午日/下雨。命令说：“现在已经下雨了，不要再祈雨，只应当等到秋天举行报答祭祀罢了。”

○命令议政府，让京畿都观察使，追究延安府使柳洵、知海丰郡事安耋、知白州事李季卿等人劝农迟缓的罪责。起初，召见京畿经历金明理，询问雨水和禾苗的长势，金明理启奏说：“延安、海丰、白州，苗不生长的，有三分之一。”皇上说：“苗有的生长有的不生长，虽然与干旱有关，但实际上是由于守令劝课农桑的早晚和勤惰。如果说完全在于干旱，那么苗就应该完全不生长了，怎么会有或生长或不生长的道理呢？它生长或不生长，在于播种的早晚。应该加罪于你，姑且不论。”于是就有了这个命令。观察使李湘报告政府说：“延安、白州、海丰的守令，都早早劝耕播种，因干旱没有成苗，现在下雨了，禾苗渐渐生长。”政府以此启奏，皇上说：“水旱，是天意；耕种，是人为。做好人事来等待天时就可以了。三个邑的守令，如果不早早劝课，那就是怠慢废弃人事。现在说苗日渐生长，姑且放回原任，让他们用心劝课农桑，等待成效，然后再商议。”

○废止东北面的家别抄。在此之前，东北面咸州等处的良民五百家，隶属于太祖潜邸之时，守令不能役使他们，称为家别抄。皇上即位之初，削减一半归公，到这时全部下令废除，并且说：“我已经革除了，谁还能占据呢？子婿之家，如果有那些百姓往来的，应该告知。”国人都佩服皇上的无私。咸州的百姓，曾经被大护军文贵役使为别抄的，请求做军资吏，文贵不允许。皇上知道了，责备文贵说：“良民求官，为什么认为不可以？”于是让他们入仕，那些人感动得流泪。

太宗 11年 6月 19日(戊申)

○戊申日/改文书应奉司为承文院，设置判事一人正三品，知事一人从三品，佥知事二人从四品，校理二人从五品，副校理二人正六品，正字二人从七品，副正字二人正八品。在此之前，应奉司专门修撰事大文书，不论在职和闲散，选择能胜任的人担任，时间久了，用来补充铨选，到这时成为禄官。革除承宁府，合并典农寺。革除宗簿令、敬承府少尹一人、司宰注簿、校书副校理、供正库注簿、成均谆谕博士、京市注簿，用来设置承文院的禄官。

太宗 11年 6月 20日(己酉)

○己酉日/贺圣节使张思靖，从京师回来启奏说：“义州百姓八口人，带着五匹马，投奔辽东，张思靖请求让他们返回本国，都司不听从。”命令移咨辽东，请求归还他们。

○罢免礼宾少尹河演的职务。在此之前，河演担任东北面敬差官，到咸州，与承府司尹黄旱雨，违令张乐宴饮，监司罢免咸州牧使李扬的职务。司宪府听说后弹劾请求说：“河演作为使臣，巡视道内，即使别人犯法，也应当纠察处理，却自己犯法。黄旱雨卸任，新授司尹，应该赶快赴任谢恩，却横入咸州，犯禁一同宴饮，与河演没有区别。”皇上说：“黄旱雨，不是使臣。”只罢免河演的职务。

太宗 11年 6月 21日(庚戌)

○庚戌日/命令议政府，考察典廐的职务。皇上说：“典廐署，掌管祭祀的牲畜，现在它的官吏，不能胜任职务，应当让许权担任。”又命令议政府说：“典廐署不能繁殖牲畜，依照上林苑的例子，用仓库的奴婢来饲养。”政府启奏：“典廐署别监，依照上林苑的例子差定。”听从了。

○禁止挑选楮货。皇上说：“楮货的花纹，如果有印信，就不必比较它的软硬，现在听说不仅是市人，即使官吏也挑选好坏。宪府、刑曹、汉城府，应当严厉禁止，如果有犯的，从重论处。”

太宗 11年 6月 22日(辛亥)

○辛亥日/把甲士韩仲谦等人，充任镜城戍卒。韩仲谦等人敲击申闻鼓，自己陈述前年与野人作战有功，以求升职，命令下狱审讯。

太宗 11年 6月 25日(甲寅)

○甲寅日/鸡林府尹尹向，把废寺的三尊金佛、一尊银佛，送到议政府，请求资助国用。政府以此启奏，皇上说：“应当放在僧录司。如果完全毁掉佛教，那么这些佛像在所当用，现在没有全部革除，怎么可以毁掉呢？”

○改长生殿为思勋阁。起初，太祖想把功臣的画像挂在长生殿，又让安放御容，到这时命令礼曹考察古代制度。礼曹上言：“只有周朝画周公抱着成王的图罢了。汉朝的灵台、唐朝的凌烟阁，只画功臣，没有安放御容的。”皇上说：“这是建国之初不考察古代事情，而只是因为有赐书给功臣说：‘立阁图形’，所以才建成这个殿。而且从高丽朝的御影殿来看，只有太祖一人进入，而功臣不参与。古代制度既然这样，我国虽然小，凡是所作所为，一定要效法古昔。君臣共安，如果没有古典，应当毁掉殿，而只仿效凌烟阁的制度，悬挂功臣的画像罢了。议政府考察汉、唐古事，启奏的也是这样，确实是对的。但是太祖的意思既然那样，而毁掉殿设置阁，似乎不妥，史笔也是可怕的。如果太祖所建，处于改与未改之间，那么应当保存它。你们再商议可否，然后报告。”星山君李稷说：“如果从义理兴起，那么可以保存。否则，何必忌讳毁掉呢？”于是，改殿为阁，称为思勋。于是下令说：“开国功臣中不明白这个道理的，将会认为我废弃了太祖的志愿，应当告诉他们。”

○司宪府弹劾上王殿的中官，命令不要追究。起初，各宗有选拔，上王想让自己认识的僧人为大选，向僧录司请求，中官假传上王的命令，滥充大选的很多，宪府听说后弹劾了他们。

太宗 11年 6月 27日(丙辰)

○丙辰日/命令议政府，商议是否将御容迁回安放在平壤。

○命令开城留后司，举行齐陵的朔望祭祀。留后如果有休假或服制，要预先申报。

○任命安省为参知议政府事，李泼为汉城府尹。

太宗 11年 6月 29日(戊午)

○戊午日/流放户曹参议李种善于东莱镇。起初，任君礼出使京师时，在太仆少卿祝孟献那里，接受了国子助教羊城陈琏所撰写的本国文靖公李穑的碑铭，回来进献。皇上看了，对左右说：“陈琏怎么知道李穑的行事，而撰写出这样的文章呢？”左右回答说：“从前祝孟献奉命出使来时，寻求李穑的诗文回去。”皇上说：“我也看过李穑的诗文。陈琏只看到诗文，又怎么能撰写出这样的文章呢？”左右说：“李穑的行状，是权近撰写的。现在陈琏一定看到了行状。”金汝知启奏说：“壬午年祝孟献来时，代言柳沂与祝孟献交好。柳沂是李穑之子种德的女婿，柳沂一定给了行状请求撰写。”皇上说：“我知道那时祝孟献只寻求李穑的草稿罢了，不知道得到了李穑的行状。现在这铭文中所记载的，言过其实的地方很多。而且从前本国的使臣，有的因为占卜命运，以致产生事端。君礼为什么私下与祝孟献通信获得文书呢？”召见任君礼责备说：“这以后不要做产生事端的事情。”左政丞成石璘进言说：“李穑子孙私通中国，请求撰写碑铭，应当治罪。”皇上不听从。到这时，谏院请求治罪，上疏大略说：

臣等听说大明太仆少卿祝孟献，得到了本国文靖公李穑的行状，请求国子助教陈琏撰写碑铭，交给任君礼送来。臣等私下认为，人臣在义理上不能有私交，这是为了杜绝朋党的根源。行状碑铭，虽然是李穑的家事，但他身事两朝，行事的痕迹，关系到国家体面的很多。没有殿下的命令，而文饰行状，暗中与朝廷官员相通，以求取碑铭，这是不能不问其原因的。弹劾他的儿子种善，他回答说：“去年壬午年任白州时，三寸侄女婿柳沂，拿着父亲的草稿行状，委托给祝孟献以求取铭文。”柳沂已经去世了，至于种善，起初并非不知，没有立即上报，现在当君礼来时，又不立即报告，这只是想溢美他的父亲，而不顾国家体面，触犯私交的罪责，这种风气不可助长。而且君礼，职务是通事，入朝所听到的，没有隐瞒，以传达天听，复命那天，不立即报告，停留了十天，才进献碑铭，又是什么居心呢？恳请殿下，特命有关部门，审问其中缘由，以警戒后来者。

皇上看了说：“牧隐是天下大儒，与中国沟通而褒奖他是可以的。但是阳村所撰写的行状，现在详细观看，不顾国家体面，而专美牧隐，文辞不无私人恩情掩盖大义。由此看来，牧隐的门生与我太祖的臣子，各自并立了。然而把行状委托给祝孟献的是柳沂，现在已死，凭谁去问呢？种善则是想美化他的父亲，这是人子之心；君礼则是人先回来，而行李未到，所以延迟，有什么罪呢！”献纳郑之唐上言说：“当初柳沂委托行状时，种善虽然在白州，难道不知道吗？君礼起初不全部陈述，他的心思不可知。希望将种善、君礼，立即交给有关部门，审问其中缘由。”皇上说：“这篇铭文详细说了太祖建国初期的事情，人如果追求显亲的美名，我岂能忍心听太祖的过失呢？今天适逢致斋，明天应当召集功臣，共同商议决断。”皇上读《道经》，每月二十七日必定斋戒。第二天，皇上召集功臣宜宁君南在等人说：“现在看到上国陈琏所撰写的李穑的铭文，又看到河崙、权近所写的文章，都说了建国初期的事情。权近的书说：‘诬陷派遣彛、初之辈。’这是尹彛、李初的事情，那时臣民共同惊骇，至今不知其中缘故。权近的书如果这样，那就是以虚为实，史官所记载的，反而错了。又说：‘清州问事之时，公的诚心感动上天，发生了山崩水溢的灾异。’彛、初的事情，是高皇帝所说的，而本国共同喧腾的，怎么会有诬陷的人呢？而且风水灾害，哪个时代没有，难道一定是李穑所感召的吗？又说：‘公不好佛。’公在甓寺的事情，是我亲眼所见的。权近怎么知道是真是假？又说：‘当恭让君时，当权者忌妒公不依附自己。’当时我太祖担任国首相，不知当权者指谁？权近想美化恩师，以显扬后世，书写了言过其实的赞誉，又借中国人凭据制作碑铭，以虚为实，我认为不是这样。权近的书流传世间很久了。功臣们难道没有看到吗？作为功臣，是与国家同休戚的。那些事情关系到太祖，为什么没有告诉我呢？而且这书将要传给后世。我所知道的已经大错，史册所记载的，也一定类似。”众人都说：“不曾看到。如果看到了，岂敢不告诉呢？”都惶恐。一起读了陈琏所撰写的铭文和权近所撰写的行状说：“这些都是虚假的事情。”皇上说：“现在这书刊行已久，不让它流传的办法，将怎么办？你们应该退下考虑。而且彛、初的事情，史书一定错了。太祖的史书，这样错误，当今的史书，怎么知道它确实真实呢？一定都是错的。”南在等人说：“毁掉行状，不传后世，就没有疑问了。臣等认为制作行状的人有罪。”皇上说：“你们应该去掉河崙、权近的这篇，其余诗文，不可废弃。”司宪府也上疏说：

君礼出使上国，私下接受太仆少卿祝孟献，请求国子助教陈琏撰写，得到本国文靖公李穑的墓志回来。现在询问他授受之际所说的话语以及最初请求的本国人的姓名和祝孟献所指的传达之处，都以不知道回答，然而上国之人所制作的私藏文书，不问最初请求的人和传嘱之处，就贸然接受带出来，本来没有这个道理。君礼即使不问，祝孟献也一一说明，是人之常情。君礼以为没有证人可以隐瞒，用假话掩饰不认罪，确实有罪。种善回答说：“请求向祝孟献陈述墓志的，是三寸侄女婿柳沂所为。我在白州任职，不知道其中缘故。”然而请求委托虽然是柳沂所为，但作为子孙相传，夸耀后世，是一家大事，不与他的儿子共同商议，就贸然委托上国的使臣，不近人情。况且祝孟献向柳沂请求李穡文集时，种善从白州来到京城，那么暗中与柳沂共同商议请求撰写的痕迹，很明显了。幸而柳沂已死无法对证，隐瞒不服，大有罪责。不仅如此，私通王官，将来产生事端不是没有，忧虑到这一点，令人寒心。君礼、种善，应当没收告身，审问其中缘由，依法定罪，以警戒后来者。

奏疏留在宫中。召见议政府台谏各一人说：“前些日子宪府请求治种善的罪，他们的意图要做什么？”大司宪黄喜回答说：“种善不顾国家大体，私通王官，不是臣子的心意。请求没收告身，审问情由。”皇上说：“种善，本性昏昧。不考察事理，过分想显亲罢了。你们请求治种善的罪，是末节。你们看到李穑的行状了吗？撰写的人如果还在，我应当问他了。那行状说：‘李穑不事二君。’然而太祖举义回军那天，送酒迎接，这能说不事二君吗？至于尹彛、李初的事情，那时全国的人，都痛心疾首。牵连到李穑，在清州问事的时候，正好发生了水灾，竟然说：‘当权者不依附自己而贬逐他，到了问事那天，发生了山崩水溢的灾异，其实是公的忠诚所感召。’那么这可以比作周公元圣感召风雷的灾变吗？又李穑喜好佛教的事情，国人都知道，甓寺的事情，尤其明显，竟然说：‘僧徒请求愿文劝子，不得已而应允。’你们认为对不对？从前尹绍宗评论李穑说：‘曲学阿世，饰诈钓名。’不正是这样吗？”黄喜说：“臣子如果有罪，则不论生死，都应该讨伐而不赦免。对于权近有可问的罪，岂可以他身死而搁置呢？权近与种善，虽然好像是一件事，实际上是有区别的。现在种善的罪已经明显，先审问情由，然后罪责一定有所归属。”皇上说：“种善的罪，再商议报告。”司宪府责令缴纳领议政府事河崙所撰写的文靖公碑铭来看，与权近所撰写的行状，大意相似。左司谏大夫李明德、司宪执义曹致等人，交相上疏请求治权近、河崙的罪，皇上留下奏疏。他们的奏疏说：

臣等私下看到通事缮工少监任君礼带来的国子助教陈琏所撰写的本国文靖公李穑的墓志，它记载李穑的行事世系，非常详尽。推究李穑的行状碑铭于他的儿子种善，参考缘由，那行状是文忠公权近所编纂，那碑铭是领议政府事河崙所撰写。命意措辞，与陈琏所制作的，相互表里。臣等认为，李穑受知于玄陵，在当世享有名教，而位至宰辅。当玄陵无后时，不谋划立王氏，以保全宗庙，却阿谀权臣李仁任，以立辛禑。辛禑不学无道，杀戮无辜，以致兴师抗拒中国。李穑作为师傅，竟没有一句话匡救，到我太祖举义回师那天，群臣商议废辛禑而立王氏，李穑又阿谀大将曹敏修，立辛禑的儿子辛昌，得为左侍中，自己出使上国，请求亲朝而不得。他回来时，单独见辛禑于骊兴，谋划迎接他回来，没有实现他的计策，逊职外戚以保全。又当恭让君权署之时，受任判门下，而立于百官之上，毫无愧色，时人看着议论说：“这是王氏的臣子吗？还是辛氏的臣子？”他反复多诈，国人都知道。李穑的门人河崙、权近所制作的行状碑铭说：“己巳年冬，恭让君即位，当权者忌妒公不依附自己，弹劾贬逐到长湍县。”臣等认为，所谓当权者忌妒公不依附自己，是指谁而言呢？又说：“庚午年五月，诬陷派遣彛、初到上国，拘禁公等数十人在清州，将用严酷刑法，煅炼成罪之时，忽然大雨，山崩水涌，城门馆舍淹没，而问事官攀树仅免。清州的父老认为，是公的忠诚所感召。”臣等认为尹彛、李初欺诈上国，已有明降，可以称为诬陷吗？为国家考虑，能不审问吗？那用严酷刑法，煅炼成罪，又指谁而言呢？清州的水灾，李穑果然有周公之德而招致它吗？又说：“壬申年七月，我太上王即位，忌妒公的人诬告公有罪，想加以极刑。”臣等认为，我太祖起初并非有意于国家，尽忠王室，李穑与他的党羽，谋划除去太祖，祸患不测。当时忠义之臣，因天命人心所归，推戴太祖，不流血而化家为国，这是愚夫愚妇都知道的。岂能因为无罪，加以极刑呢？李穑党羽被放逐在外，不是人力所为，是天意使然。那所谓忌妒公的人诬告公有罪，想加以极刑，又指谁呢？臣等私下认为，河崙、权近，都是李穑的党羽，是建国初期的罪人。蒙受殿下不次之恩，不仅保全，而且得以参与功臣之列，确实应该尽忠王室，以报答再造之恩，却不顾念这一点，仅仅因为是门人姻亲的缘故，同时被斥逐的愤恨，寄托在文字中，掩饰虚假舞弄文墨，于是使邪正颠倒，成为万世之疑，不知殿下认为如何？不论生死，不论时代古今，都可以讨伐，这是《春秋》经世的大典。恳请殿下，体察《春秋》的大义，为祖宗万代考虑，将河崙的罪行，允许审问，依法施行；将权近的罪行，斩棺洒宅，籍没家产，以惩戒后来者，并将行状碑铭，付之烈火，以去除虚伪。李穑的儿子种善与任君礼的罪行，前次上疏已经详尽，恳请允准施行。

于是派遣吏卒，看守河崙的宅第。皇上说：“河崙、权近，都是李穑的门人。曾经是他的党羽，所以用报复的话来说罢了。”立即命令罢免看守的吏卒。命令金汝知前往对河崙说：“我看到陈琏的书，心中已经不平，又看到权近所制作的，详细说了太祖的事情，言语很不正直。又听说卿所制作的碑铭，大都如此，然而卿的书，是仿效权近的书而撰写的。如果刻在石头上，就是明示给人看，难道不会对父王有损害吗？”河崙说：“臣所指的当权者，是指赵浚、郑道传而言的。太祖得国，本来并非有意。那时当权者如赵浚等人，不秉承太祖之意，而擅自诛戮。臣深知其事，所以敢于说而已。岂敢对上有损害呢？”金汝知以此启奏，皇上说：“太祖得国，所以这样说罢了。如果没有得国，应当与赵浚等人同等看待了。”命令没收种善的告身，流放远方；君礼则不论。台谏请求说：“种善的罪不轻，不要从轻处罚。君礼也有罪。”命令对种善加杖一百但允许赎罪，罢免君礼的职务。于是流放种善于东莱镇。三功臣左政丞成石璘等人上疏说：

私下看到故臣吉昌君权近所撰写的故臣韩山伯李穑的行状，它论述前朝恭让君时事，说：“当权者忌妒公不依附自己，弹劾贬逐到长湍。”又说：“诬陷派遣彛、初到上国，逮系公等数十人在清州。当时王素知公没有其他意图，屡次召还，被当权者忌妒，总是被斥逐。”又说：“太祖即位，当权者想加以极刑，太祖因旧故，特予原谅。”臣等认为恭让君时，我太祖担任侍中，李穑自己退居长湍，书写为“当权者忌妒公不依附自己，弹劾贬逐到长湍。”且彛、初之事，臣赵胖等人奉命出使上国，与彛、初当廷辩论，抄写彛、初所献书信内姓名回来，书写为“诬陷派遣彛、初。”只有我太祖，以刚明神武，应运开国，威福政令，都出于上，书写为“当权者想加以极刑。”大抵记事以真实，是天下的至公。权近身为宰相，竟然以私欲，妄论是非，想宣扬座主之美，忘君父之大义，扰乱《春秋》之大法，很不符合秉笔文臣之意。不论生死，罪在不赦，请求追削爵位，废为庶人。领议政府事河崙所撰写的碑文，虽然与行状有详略的不同，但大义相同。河崙久为当国大臣，不察大义，妄议君臣间事，罪过比权近更大。请求交给有关部门，明正其罪，以为后来之戒。

皇上不听从。

○开始设置南部学堂于诚明坊。

○革除丰海道大串梁及丰州梁的千户。兵曹启奏：“大串梁和丰州梁，船只数量少，万户千户都差遣不便，应当革除千户。”听从了。

○罢免长兴府使金頎的职务。金頎的妻子声称治病，在衙内进行神事，又乘其丈夫外出，在别乡祈祷神。往返时，用府中娼妓和奴仆，唱歌吹笛，金頎不能齐家很严重。宪府移文其道监司，于是罢免了他的职务。

太宗恭定大王实录卷第二十一终

太宗 11年 7月 1日

初一庚申日。上王前往仁德宫，进献寿酒，极尽欢乐。当天是上王的诞辰。

三功臣和台谏官员请求追究河崙、权近的罪行。三功臣启奏说：“这两人撰写的行状和碑文写道：‘恭让君即位时，当权的人忌惮他不依附自己，弹劾贬谪他到长湍。’恭让王时期，我太祖担任左侍中，他们所说的当权者，指的就是太祖。请求以大不敬的罪名惩处他们。”上王说：“河崙和权近都是我的忠臣，怎么会诽谤我太祖呢？李穡与赵浚、郑道传等人一向有嫌隙，河崙、权近都是李穡的门生，所以想借机报复罢了，实际上并非出于本心而发的言论。而且这事不关系到国家社稷，但报复行为，不是大臣应做的。权近已经去世，当然不能追加惩罚；河崙已经在家闭门思过，无法参与朝政了。你们不要再说了。”执义曹致启奏说：“河崙和权近依附于郑梦周，而与赵浚、郑道传、南誾有嫌隙。如果是因为私事而交恶，那还说得过去，如果是因为忌惮他们拥戴太祖，那么这两个人的事情，难道不关系到宗庙社稷吗？假如郑梦周得以存活，而这两个人得志，最终杀了赵浚等人，那么太祖的大业就完了。幸亏郑梦周被诛杀，然后大业才得以安定。观察他们已经发生的事迹，那么如今行状碑铭所记载的事情，都是出于本心而发的，这是很清楚的。”

左司谏李明德启奏说：“这两个人起初虽然依附于郑梦周，而与赵浚等人有嫌隙，等到殿下受命即位，他们都有辅佐拥戴的功劳，成为宗庙社稷的臣子，就应该与赵浚等人视如骨肉兄弟才对。既然没有这样做，相互猜忌之心，从未忘记，并在言辞中表露出来，以至于如此。殿下虽然说不是出于本心而发，但臣认为即使是联句小诗，也都是出自内心。更何况像行状碑铭这样的文字，难道会是无心之作吗？希望施加惩罚。”上王说：“让河崙闭门在家就足够了，不要再说了。”于是召见河崙的儿子摠制河久说：“近日三功臣和台谏官员请求追究你父亲的罪过，我没有听从。你回去告诉你父亲，让他不要害怕。”

台谏官员又联名上疏请求追究河崙、权近的罪行。他们的奏疏说：

臣等私下认为，忠义是人臣的大节。李穡号称大儒，却曲解学说迎合世俗，历事五代君主，抛弃君主如同丢弃草鞋一样，安享富贵如常，迷惑喜好异端邪说，行为放荡不羁，简直不如五代的冯道。应该依法处置，以昭示名教，仰赖我太祖宽厚体恤的恩典，得以终享天年，这是李穡的侥幸。如今河崙、权近所撰写的文辞说：“公被当权者忌惮，多次遭受诬陷的罪名。”臣等认为，己巳、庚午年间，实在是我太祖参与辅佐大政、尽忠王室的时候；壬申七月，我太祖顺应民心，化家为国的时候。彛、初的案件，已有明确的判决，按理不能不进行审讯。壬申年以后，爵位赏赐和刑罚，都由圣上亲自裁决，哪里会有当国的大臣，暗中玩弄威权，在其中诬陷无辜之事呢？弹劾河崙的答辞说：“当时忌惮李穡并诬陷他的人，是赵浚和郑道传，这是不敢直说罢了。”河崙、权近等人，建国初期与李穡结党，都曾被流放，后承蒙上恩，得以列入功臣行列，应当日夜谨慎，不积旧怨，却不考虑这些，虚伪造作文辞，甚至让中原人士看到，以此玷污我君臣，这是君父的仇敌，依法不可赦免。恳请殿下批准施行。

太宗 11年 7月 2日

初二辛酉日。功臣南在、赵温等人进言请求追究河崙等人的罪行。他们上言说：

河崙等人所说的话，虽然是指赵浚和郑道传等人，但任用郑道传的人是谁呢？赵浚等人在恭让王时期，未能被任用，他们所指的当权者，难道会是赵浚吗？况且称人为“当权者”，是衰世的事情。怎么可以用在我朝初期的人身上，称他们为当权者呢？

上王说：“凡事适可而止。如今已经命令河崙不参与政事，闭门在家，这也足够了，不要再说了。”台谏官员又进言请求不止，上王说：“河崙和权近起初虽然对太祖有二心，但如今是我的忠臣，你们也是我的臣子，应该听从我的话。”

台谏官员请求追究河崙、权近的罪行说：“这两人既然与赵浚等人同为社稷之臣，消除旧怨，是合乎道义的，但他们忌惮之心，在文辞中表露无遗。况且这两人都是大儒，是国人效法的对象。他们的所作所为到了如此地步，国人怎么知道对错呢？即使不处以极刑，也希望施加惩罚，以昭示众人。”上王说：“如今这两位臣子的事情，如果关系到社稷，那么应当依法论处；但推究他们的本心，却并非如此，怎么可以惩罚他们呢？”台谏官员再三坚持劝谏，但上王不听从。左政丞成石璘、右政丞赵英茂等各位功臣也请求惩罚，上王也不听从。成石璘等人说：“凡是能流传万世的，只有文字而已。如今河崙等人的文章，记载太祖建国初期的事情说：‘当权者忌惮公不依附自己，贬谪到长湍。’他们的内心虽然不得而知，但写于文字上的却是如此，这是臣等之所以愤懑而坚持请求的原因。”上王发怒说：“你们认为我一定不会将河崙处以极刑，只是想流放他罢了。但像河崙这样的人，对国家来说是不可或缺的。”成石璘等人回答说：“河崙等人的言辞，混杂在君臣之间，不知道指的是谁。殿下虽然说这是为了赵浚等人而发，但后世怎么知道不是为君主而发呢？如果认为河崙等人无罪，那么就应该治臣等的罪。”上王发怒说：“这是什么话？认为我不能辨别是非吗？这是大事，不能像这样固执。你们一定要给他定罪，那就明明白白地说出他的言辞专指太祖而发的地方才行。”赵英茂说：“臣是武人，不熟悉古事和文字，姑且用筑墙盖房来比喻。昔日我太祖筑城的时候，因为不坚固而惩罚了土工；建造军资仓库时，仓库刚建成就被风吹毁了，惩罚了木工。臣前日听殿下说：‘撕毁李穡的行状，不让它流传于世。’文辞尚且不可流传，何况作者难道没有罪吗？殿下前日又说：‘李种善想要显扬他父亲于后世，我却不能像李种善那样为太祖出力。’这就是臣等愤懑不能停息的原因。”还没等他们启奏完毕，上王命令说：“我现在疾病发作，难以处理政事，各位大臣应该退下。”

功臣南在、李叔蕃等人以及台谏官员又请求追究河崙、权近的罪行，上王发怒说：“功臣们，不像台谏官员那样的臣子，劝谏不听就应该离开。为什么这样喋喋不休呢？河崙所说的话，如果是指太祖，我怎么会吝惜不处置他呢？如今让他退居在家，这就是在惩罚他。”台谏官员又请求，上王说：“罪行有疑问时从轻处置，这是古人的训诫；三次劝谏不听就应该离开，这也是古人的法则。”过了一会儿，又召见知申事金汝知等人，面带怒色地说：“河崙通晓古今，竭尽忠诚。像这样的名臣，即使在史册中寻求，也不多见。功臣和台谏官员一定要除掉他，这是什么居心呢？你们处理各司的公事，拟议启奏，没有一件事合我心意，而河崙的补益之处很多。在我国有像这样的臣子，不是很有光彩吗？为什么不能把我的意思传达给各位大臣呢？盟誓虽然是儿戏，但你们指着上天发誓，你们心里认为河崙有罪还是无罪呢？你们心里一定认为他无罪，却在我面前不敢直言，只是担心出去后会受到指责。我往日没有担任过台谏官和州郡长官，所以不知道风俗的弊病，直到今天，才了解了。君主说某人不对，那么全国都跟着附和；一个宰相说某人不对，也这样。前朝末年，像翻手掌一样败乱相继，是因为没有直言敢谏的臣子。以你们这样的无能，反而想陷害河崙，难道不感到惭愧吗？治理国家的道理，君主说出话来而臣下不能纠正其错误，反而随声附和、随波逐流行吗？士大夫的风气颓废萎靡，竟然到了这种地步，为什么呢？你们回去好好想想，就会知道是非对错了。”叹息了很久。大概在这之前，人们知道河崙、权近的文章，没有人告发；等到听闻了上王的旨意，就随声附和请求治罪不停，所以上王感叹这种情况。

命令礼曹说：“近日痢疾发作，难以处理政事，不要进行早朝启奏。”

功臣和台谏官员又请求追究河崙、权近的罪行，上王说：“他们所说的‘当权者’，如果是指太祖，不用等你们说，我自然会依法处置。你们为什么坚持请求呢？不要再说了。”河崙上疏多达四次，为自己辩白无罪，上王厌烦其烦扰，将他的奏疏全部退了回去。

他的第一份奏疏说：臣以不贤之身被弹劾，惭愧叹息，难以计量！然而臣私下认为，拥有国家的人，创业与守成不同。创业的君主，必定出现在前代衰败混乱的末期，必定有豪杰之士，归心协力谋划，在其中掌权，暗中引荐士人，依附自己的人就提拔，反对自己的人就排斥，亲近旧主并忠于旧主的人，务必除去，使旧主的势力孤立在上，满朝大臣没有一个有所忌惮，然后大计才能成功。从魏、晋以来直到赵宋，没有不是这样的。等到大业已成，然后前代时期被排斥驱逐的臣子，都为其所用，这是事理和情势的必然。恭惟我太祖，以神武不凡的德行，处在前朝末期，兼任将相，自从举义回军之后，众人心向拥戴，天命已有归属。然而前代君臣的名分尚存，安危的关键，不可不察。难道不是靠一两个出奇谋的臣子在其中掌权，提拔依附自己的人，排斥反对自己的人，然后大业才得以成就的吗？李穡在前朝，官至冢宰，只知遵守常道，自然被掌权的大臣所忌惮。权近撰写李穡的行状说：“恭让君即位，当权者忌惮公不依附自己，弹劾贬谪。”这专门是指中间掌权的人罢了。况且尹彛、李初联署众人姓名，向天朝上国献书，请求迎接皇子！本国的风俗，役使奴婢，食用土地田产，家家都有公侯的享乐，怎么会愿意得到中原人士来做君主呢？何况禹玄宝既然以孙媳妇的父亲为君，怎么会想立别人呢？其虚伪欺诈是显而易见的。以太祖的英明睿智，不肯有一丝怀疑，只是那一两个掌权的大臣，因为旧怨者的名字在众人名单中，就力主其议，想构成他的罪名罢了。更何况太祖在受禅拥戴之时，谦让坚决推辞，到即位之日，应当施行宽大的仁政，以带来全新的教化？而先前掌权的人，一定要报自己的旧怨，归罪于李穡等人，这难道是出于太祖的本心吗？等到守成之时，掌权的大臣，不能再像以前那样为所欲为，可以看出太祖的明断，而以前的行为，果然都不是出于太祖的命令了。权近行状的意思如此，所以臣因而撰写了序文。臣私下认为，宋太祖受禅之际，赵普的谋划、韩通的死，史册都记载为太祖不知情，其宽大的德行，更加光耀后世。如果说创业草创时期，掌权大臣的奇计阴谋，都认为出于太祖的命令，那么像缢杀李种学、杖杀李崇仁等六七人的事情，这难道是太祖所知道的吗？如果不据实记载，把掌权者的行为，都看作出于太祖，那么臣恐怕太祖的盛德光辉，会有损于后世。恳请殿下，圣学光明持续，义理的精微，无不融会贯通，希望多加圣虑，让我蒙受宽免，那么活着的人怎会不愿粉身碎骨，死去的人怎会不想结草衔环，报答圣德的万分之一呢？恳请圣上宽容。他的第二份奏疏说：臣河崙愚庸昏昧，失误犯错，罪在不测，承蒙殿下睿智明察，允许臣退隐悔罪，再生之恩，实同天地，感激之情，难以言表！然而臣谨查权近所撰李穡行状说：“恭让君即位，当权者忌惮公不依附自己，弹劾贬谪到长湍。”臣认为恭让王时期，在君相之间掌权的人，不过一两人，这是国人都知道的，权近怎么会用“当权者”两个字来指斥太祖呢？臣在序文中，删去了“当权者”二字，只写“忌惮公不依附自己的人，弹劾贬谪到长湍”，没有删除“不依附自己”四字，是因为如果只写“忌惮公”，那么后人就不知道被忌惮的是什么事，所以一并写上。当时那一两个掌权者的门下，一国大小臣子，有的亲自前往，有的派遣子弟，无不表达殷勤之意，只有李穡被太祖赏识，脚一次也不踏进他们的门。又说出被忌惮的话，臣确实知道此事，所以没有删去这三个字，怎么敢有一丝一毫的微意呢？那行状又说：“等到公去世后，忌惮公的人掌管文翰，开始因为表章文辞，被皇帝责备。”臣认为这个掌管文翰而忌惮公的人，就是之前那个掌权而忌惮公的人，这是没有疑问的。那行状又说：“太上王即位，当权者忌惮公，诬告公以罪名，想置于极刑。”臣认为这个“当权者”，与前面所说的“当权者”是同一个人。然而臣的序文，删去了“当权者”二字，只写“忌惮公的人诬告公以罪名，想置于极刑”。臣私下担心太祖大王，以聪明神武的资质，出现在前朝末期，功德已经崇高，反而被当时的君主忌惮，危险得像累起来的鸡蛋，部下中出奇谋的士人，先产生了拥戴之心，积累年月，等到情势显露、事情紧迫，然后太祖才知道，发怒而更加回避，众人之心已经坚固，不得已而即位，起初难道有心夺取国家，而预先有命令吗？在那草创时期，奇计阴谋，都出自掌权的大臣，如果认为不敢说掌权者的所作所为，那么即位赦免旨意之后，杖杀、缢杀等事情，难道是太祖所知道的吗？臣曾经听说散宜生贿赂纣王的计策，文王不知情；陈平的六出奇计，汉高祖不知情；裴寂、刘文靖的谋划，唐高祖起初不知情；苗训的话、赵普的谋划，宋太祖起初不知情，史册都如实记载。后世之人，知道他们有圣德，不知道他们稍有什么可议论之处。更何况那些掌权的人挟带私心的事情，为什么不据实记载，使后世之人对圣德产生怀疑呢？又何况戊寅年秋天，先前掌权的人想挟持幼小的庶子作乱，谋害宗亲，这难道也是太祖所知道的吗？殿下为国家社稷大计，除去了这些掌权之辈，然后宗庙社稷才安定，以至于今天。戊寅年的掌权者，就是壬申年的掌权者。能不据实记载，反而庇护他们吗？当戊寅年事情平定之后，众人商议想诛杀掌权者的长子，臣认为大事已定，不可再有诛杀，极力向殿下进言，随即承蒙殿下拒绝众议而保全了他，这是殿下所明知的。不对他的儿子进行报复，却想用空话来实施报复之策，臣虽然浅薄狭隘，怎么敢有这样的心思呢？只是因为愚庸昏昧，受权近行状的牵制，不能大力进行删改，使得语意不明，这就是臣的罪过。对上连累了殿下知人的明察，对下辜负了平日的所学，惭愧至极，无地自容。恳请殿下，再加以怜悯省察。他的第三份奏疏说：臣听说进言的人说：“权近所撰李穡行状，写‘当权者’，臣所撰碑文，写‘忌惮公的人’，都不写出姓名，这是有罪的。”臣谨查考唐、宋各位儒家的碑碣文章、言行录，谨逐条列出如下。一，韩文公撰柳子厚墓志说：“顺宗即位，拜礼部员外郎，遇到当权者获罪，照例出为刺史。”一，朱文公撰韩魏公言行录说：“祖宗旧法，遵循使用已久，近来因遵循一士人的偏颇议论，改变数朝的成律。”撰富郑公言行录说：“神宗即位，有人在皇上面前说灾异都是天数，不是人事得失所致。公听说后，叹息道：‘君主畏惧的只有上天，如果不畏惧上天，什么事做不出来！’这是奸臣要进邪说，先引导皇上无所畏惧，使谏诤之臣受阻，这是治乱的关键。”撰欧阳文忠公言行录说：“公在翰林院发表言论，谶纬之说，全部删去，不误导后学，执政的人很不支持他，最终没有实行。”又说：“授予判太原府，公推辞请求去蔡州说：‘时人多喜欢新奇，而臣想恪守拙朴；众人正热衷于财利，而臣想遵循常规。’执政的人知道他终究不会依附自己。”臣私下认为韩愈的文章、朱熹的道德，是后世学者所仰慕效法的。他们在记事文章中，只写那人的行事，而不写其姓名，这是为文的方法，要有所含蓄，而让人思考后得到答案。权近不写姓名，难道不是效法这个吗？又听说进言的人，拿“不依附自己”四个字来说事。欧阳修，是先进老儒，而王安石，是新进之人，朱熹用“知道他不依附自己”来记载。凡是威势所在，有欲望的人都会去趋附以求取悦，这就是所谓的趋炎附势。李穡，是先进老儒，而当时的当权者，虽然算是新进，但其势力不可不趋附，而李穡一次也不到其门，并且说出不正直那人的话，这就是他被忌惮的原因。权近所写的，难道不是因为这个吗？臣的序文，删去了“当权者”二字，不删去“不依附自己”四字，是因为臣学识浅薄，相信权近没有错误，臣到今天，确实以此为悔。众人议论交集，不衡量轻重，想加以罪名，承蒙上慈明辨，使臣得以保全性命，臣心中感谢之极，天地日月，实所照临。恳请上鉴。他的第四份奏疏说：臣河崙私下认为，恭让君即位之初，太祖当国，忌惮李穡的不过一两人，太祖以礼厚待李穡，忌惮李穡的人屡次想把他置于危险境地，太祖便救助他得以保全。臣难道不知道这是认为太祖忌惮李穡吗？进言的人如果说太祖刚明，不可说有掌权者，那么臣的序文说：“忌惮公的人诬告公以罪名，想加极刑。”接着说：“王宽恕了他。”之所以宽恕他，正是太祖的刚明，这有什么损害于圣德呢？如果说太祖时期，掌权者的所作所为都是对的，那么将会说殿下定社的时候，各位功臣的所作所为，都是错的了。殿下为什么不考虑这一点呢？殿下为国家社稷大计，除去了太祖时期掌权之辈，然后宗庙社稷才安定。应该让后世之人歌颂殿下的功德于无穷，为什么要庇护那些掌权者，反而埋没殿下的功臣呢？权近所撰写的齐陵之碑、健元陵之碑，都写明了掌权者的名字，又怎么能全部庇护他们呢？恳请殿下再加深思。

功臣等人又请求追究河崙、权近的罪行，台谏官员呈上奏疏，上王没有看就退了回去，派宦官询问奏疏的内容，回答说：“是请求治河崙等人的罪。”上王发怒说：“承政院为什么不传达我的意思，以至于如此琐碎烦扰？命令他们不要再说了。”那奏疏说：

臣等前日，因为河崙、权近的罪行，依法不可赦免，两次上疏申请，殿下认为：“推究他们措辞的情意，所说的‘当权者’，是指当时起事之人，并非指我太祖。”臣等私下认为如今河崙的话说：“当时的宰相赵浚、郑道传等人，掌权忌惮李穡，诬陷加罪。”赵浚等人，是太祖开国的元勋。不知与李穡有什么私怨，而要诬陷他呢？更何况我太祖行义的端正、好生的仁德，是皇天上帝暗中护佑的，是一国臣民所共见的，怎么敢用私人意见，说枉害无辜呢？河崙等人如果是宋朝末年的文天祥、元朝末年的秦愈伯，知道有其君主而顺从道义、坚守节操，那么不胜忠愤之志，想做不寻常的事，谁说不可以呢？如今他们委身于朝鲜，成为社稷的元勋、柱石大臣，本应竭尽臣道，与朝鲜共同美好于万世，却因门生姻亲的缘故，以及同时被流放的愤恨，粉饰虚假，撰写志铭，甚至让中原人士，知道我本国没有的事情，到如今被问罪弹劾，情弊显露、言辞逃避，把太祖的股肱之臣，指为掌权者，这实在是连累我太祖啊。何况在己巳、庚午年间，辅助前朝，参与国政的，只有我太祖而已。因此臣等认为不忠之罪，不可不治，屡次上章请求，殿下特加宽恕并传旨说：“河崙等人曾有功于王家，只让他们退居私第。”臣等不胜郁闷至极，认为退居私第，不参与朝请，是优待礼遇勋臣的常例之事。殿下为何要以对勋老的恩典，来对待不忠之臣呢？况且李穡的行状，版刻已久，散存在中外，必须要治罪于论述者，并销毁其版片，然后才能使人人知道其谬误，而我太祖正大光明的事业，昭显于万世了。恳请殿下，按照前日所申奏的，批准施行。

上王向承政院传旨说：“有人说李崇仁、李种学，被杖打之后又被绞死，你们听说了吗？”知申事金汝知回答说：“臣也听说了，但不是亲眼所见，实际情况不得而知。”韩尙德说：“这样说的很多。李种学临死时，作诗寄给他的儿子说：‘你的父亲虽然短命，你的祖父必定长寿。你们如果顺我的意，早晚不要有差错。’看这首诗，他不得好死是很明显的了。”赵末生说：“臣过去参与《太祖实录》的修撰任务，史官写道：‘上王听说李崇仁、李种学等十二人的死，大怒，责备奉命出使的人。’”上王说：“人言固然不足信，史笔又怎可尽信！立刻传令议政府，推究当时负责审查该道按廉使以及相关人员前往死亡的州郡守令、死亡地点的人和负责审查的随行人员，明确查核实情上报。如果属实，就治当时奉命出使之人的罪；如果不实，就治说话之人的罪。”于是命令议政府说：“我听说壬申年间，李崇仁、李种学等人以及其他罪人，有的被绞死，有的被枉刑致死。如果确实如此，那么假传命令杀人的人有罪；如果这话不实，那么说话的人有罪，应当依法论处，命令仔细推究上报。”政府发文给司宪府。因为河崙的密封文书，才有这个命令。

三功臣上言说：“上王已经命令河崙闭门在家，但如果不做判决，后人怎么知道实情！”上王说：“盟誓文载有：‘事情关系到宗社，应当依法论处。’如今河崙的罪行不关系到宗社，如果让我判决，那么应当说：‘不是指太祖，实际上是报复，应不予论处。’如果说不予论处，那么河崙本来无罪，应当以领议政的身份恢复职务了。如今让他退居，不也可以吗？壬申年间李崇仁、李种学等人，被枉刑致死，这不是太祖的本意，是当国的人忌惮这些人，使他们被枉刑致死。右政丞赵英茂不知道其中的缘由，赞成事南在必定知道。是要恢复以前的风气，而加罪于河崙、权近吗？”

台谏官员也请求说：“前日臣等上疏，圣上不予阅览，臣等感到失望。罪行的轻重，全凭圣上裁断，希望圣上垂阅。”上王发怒呵斥了宦官。从此以后，功臣和台谏官员都不再请求治罪了。

命令知申事金汝知等人说：“在狱中上书，古人也有过。河崙三次上疏，一一引用古人撰写碑铭时大多不明确说出名字而泛泛称呼的例子，说臣子所说的‘当权者’，也是仿效这种做法。又说建国初期缢杀李种学、杖杀李崇仁的事情，我起初不知道。这些事情，如果真是像晋灵帝那样昏庸迷乱的君主，或许会有，以太祖这样刚明的君主，在创业之初，怎么会有这样的事情呢？那个监刑的人接受命令执行杖刑之后，又迎合权臣的意旨，追上去命令缢死他们，那么这是执行命令的人的罪过。如果没有这样的事实，却有这样的话，那么这是说话的人的罪过。必须命令宪司查核实情上报。”金汝知等人说：“太祖以宽仁的君主，在创业之初，怎么会在用刑的时候，有已经杖打而又命令缢死的情况呢？如果真的缢死，那么执行命令的人一定是阿谀依附权臣，逢迎其意旨。如今如果判决此事，那么一方面可以彰明太祖宽仁的德行，一方面可以惩戒臣子擅用刑罚的僭越。”上王说：“去问河崙，他一定会知道说出来的人是谁。”

司谏院掌务左正言琴柔上言说：“如今命令议政府，查核枉刑李崇仁、李种学的实情。臣等认为如果是枉杀，以太祖的睿智明鉴，怎么会不知道呢？况且李崇仁、李种学的子孙，难道不想报复吗？如今正在请求治河崙、权近的罪时，有这道命令，臣等不知是否妥当。请求停止。”代言等人说：“圣上的这道命令，确实是应该的。如今如果启奏，必定导致圣上发怒，暂且缓一缓，与宪司共同商议后上报就可以了。”

太宗 11年 7月 3日

壬戌日。太白星在白天出现。

下令修缮永坚坊的本宫。去年春天，国王在本宫时，觉得那里狭窄，没有处理政务的地方，所以今年下令建造。又在旁边，役使各领的队副开凿水池，用一千多张楮货赏赐给役徒，又赏赐三百瓶酒。

太宗 11年 7月 4日

癸亥日。向驪山君闵无晦妻子的丧事致送赙仪：纸一百五十卷、蜡烛十支，并赐给棺椁。

向已故上护军高凤智的丧事赐予赙仪。高凤智前往济州时病死，下令致送赙仪：米豆二十石、纸一百卷。

太宗 11年 7月 5日

甲子日。确定光禄寺卿权永均等人的俸禄等级。议政府启奏：

光禄寺卿权永均，官阶为亚中大夫，是中国正三品，相当于本朝从一品减一等，依照正二品的俸禄等级；光禄少卿李文命，正五品，相当于本朝正三品减一等，依照从三品的俸禄等级；鸿胪寺卿任添年，正四品，相当于本朝正二品减一等，依照从二品的俸禄等级；鸿胪少卿崔得霏，从五品，相当于本朝从三品减一等，依照正四品的俸禄等级。

国王听从了这一建议。

兀良哈人崔古时帖木儿等四人，前来进献礼物。

太宗 11年 7月 6日

乙丑日。赐给前摠制高凤礼米豆三十石，检校汉城府尹崔卜河米十石。

太宗 11年 7月 10日

己巳日。召见京畿道首领官金明理，询问禾苗枯槁的情况。国王下令说：“我听说水原府等地的禾谷全都枯槁了，是这样吗？”金明理回答说：“禾谷虽然不茂盛，但还不至于那么严重。”国王说：“说这话的人，是水原本地人。你和他一起去对质，如果他说谎，就用杖刑处罚他。”

太宗 11年 7月 11日

庚午日。命令礼曹向山川诸神祈祷降雨，又聚集巫女在白岳山，盲人在明通寺祈祷。召见检校汉城府尹孔俯，在广延楼下用蜥蜴祈雨。又说：“《诗经》上说：‘没有神灵不祭祀。’命令一百名僧人在兴天寺舍利殿祈祷。”又命令祭祀土龙。

司仆正洪理从西北面回来复命说：“旱情比其他道更严重，旱田还能有点收成，水田枯槁得很厉害。赈济饥民五百人，每人一斗米。”国王听到后，更加忧虑。

丰海道都观察使沈温上书陈述本道事宜：“丰储仓和广兴仓收纳的小麦，请求留下一半存放在郡县，用来借给百姓作种子。而且本道的百姓，从去年八月到十月，因为平壤筑城，没有种上大小麦，今年又旱得厉害，不能役使百姓。海州邑城未完工的部分，暂且等到明年秋天再动工。”国王听从了他的建议。

日本一岐州的倭使，前来进献土产。

太宗 11年 7月 12日

辛未日。停止饮酒，减少膳食，禁止田猎，迁移市场。命令议政府，让刑曹对轻罪予以赦免，重罪尽快判决。这是因为担忧旱灾。

国王对知申事金汝知等人说：“现在久不下雨，是政令有缺失，还是冤屈未能申诉？你们应该把知道的都说出来。”他们回答说：“如果有可以进言的事情，哪里会等到陛下询问呢？我国地方狭小，哪里会有冤屈而不知道的呢？不过遇到旱灾而求取谏言，确实是美意。”代言赵末生说：“臣认为，去年在平壤筑城，西北面和丰海道两道都受其害，愚民哪里知道国家的大局呢？他们必然有怨言。古人说：‘大军之后，必有凶年。’臣担心旱灾主要发生在这两道，也许就是这个原因。”国王说：“如果求取谏言，那么进言的人都会陈说，但其中或许有可采纳的，应该交给议政府商议。”议政府启奏说：“应该求取谏言。”国王说：“暂且缓一缓。”下令停止本宫的工程。左议政成石璘启奏说：“如今殿下打算在月十五日移御本宫，臣前往本宫仔细看了，地方狭窄，没有听政的地方，而且担心陛下身体受热。请求先建造三间屋子，然后再移御。而且木材和础石已经备好，服役的人不是农民，都是队副。”国王听从了，任命工曹判书朴子青监督工程。

国王对议政府说：“丰年就征收，荒年就发放，这是古人的道理。曾经征收的烟户米，明年春天应该发放。如果用楮货代替发放，那么每户有大有小，征收的米有的四五升，有的六七升，其中很多户的米数不足楮货的价值，难道可以剪开楮货给他们吗？何不遵循古人征收和发放的法子呢？”此前，议政府曾启奏用楮货代替发放户米的价钱，所以有这道命令。

命令户曹说：“户楮货，只求流通，不可永远作为固定制度，今后不要再征收。”

撤销京畿道水军都节制使。这是听从了议政府的请求。由都万户掌管其事务，让监司考核其能力高低。

太宗 11年 7月 14日

癸酉日。赐给兀良哈人十二人衣服和靴子。因为他们告辞返回。

撤销丰海道海州的营军六百人，分别隶属长渊、瓮津、丰州三镇。

司宪府请求发给权永均等人月俸，国王听从了。司宪府上书说：

臣等听说吏曹发给权永均等人俸禄凭证，私下认为，中国的官爵，由本朝发给凭证，似乎不妥。而且元尹、正尹的官阶是二品，但没有职事，所以降低到从四品的俸禄。如今权永均等人没有职事，却按照本朝的官职，减一等领取俸禄，也不妥当。何况任添年等人的官诰还没有到手呢？请求依照别赐的例子，每年由丰储仓发给。

国王说：“这是议政府的意见，不是我所知道的。”

司宪府又上书。大略说：

有官职的人领取俸禄，这是古今的通例。所以没有做事而领取俸禄，叫做“尸禄”。本朝的元尹、正尹，官阶是二品，却领取四品的俸禄，是因为他们没有职事。权永均等人领取俸禄的事，虽然有朝廷的命令，但他们闲居无事，白白耗费厚禄，不符合设官颁禄的义理。而且光禄寺、鸿胪寺是朝廷的官爵，而本朝吏曹奉命发给他们凭证，也不妥当。请酌情赐给米粮，以尊重朝廷的命令，并严明颁禄的义理。

国王听从了，只发给月俸。

太宗 11年 7月 15日

甲戌日。命令礼曹确定德积、紺岳、开城大井的祭祀礼仪。此前，国家沿袭前朝的弊病，在德积、白岳、松岳、木觅、紺岳、开城大井、三圣、朱雀等处，春秋两季进行祈恩祭祀，每次都让宦官、巫女和司钥来祭祀，又陈列女乐。至此，国王说：“神灵不会享用不合礼制的祭祀。命令礼官广泛考求古典，全部废除这些祭祀，改由内侍别监捧香祭祀。”

礼曹又启奏：“废除大国祭，因为仪轨中没有记载；没有废除的，只有国巫堂。”

礼曹启奏：“近来有旨，松岳、白岳、紺岳等处，命令别监捧香行祭。经查考礼曹的月令，白岳等处春秋有祭祀，又有别祈恩，这是重复举行。”国王说：“别祈恩已经实行很久了，不可废除。”

派遣注书杨秩前往海丰，询问前摠制金瞻关于三圣、朱雀、大国之神的祭祀。金瞻回答说：“朱雀，前朝时设立在松都本阙的南薰门外，祭祀朱雀七宿。如今在汉京，仍然在旧处祭祀，实在不妥，应该在当今王宫南边重新设立祭坛。至于三圣，前朝忠烈王娶了世祖皇帝的女儿，请求祭祀中国南方的神，大概是主管水道的祸福。大国则是中国北方之神，忠烈王也请求祭祀。从前周公建造新都，对一切神灵都按秩序祭祀而不遗漏。上述二神，虽然不很正规，但记载在祀典中，不可废除。”国王说：“朱雀，在当今王宫南边新设神位；三圣，也仿照厉祭的用意，仍旧祭祀。”

舍利殿祈雨行香使玉川君刘敞，来到宫阙准备受香，国王说：“宗庙社稷、山川、北郊、画龙、土龙、蜥蜴等祈雨，都记载在礼文中，应该举行。至于在佛寺祈雨，古代没有这种礼仪。况且我以前向佛祈雨，完全没有应验。佛教虽然灵验，但世上没有像指空那样的僧人，哪里会有应验！”于是停止了这次祈雨。

命令庆尚道沿海州郡的守令，都要选择文武兼备的人差遣。都观察使安腾报告：

道内沿海州郡土地肥沃，人口众多，倭人的贸易船经常往来，居民习以为常，完全没有戒备，这对于居安思危的道理，实在不妥。请求在南海、河东、泗川、固城、金海、梁州、机张、蔚州、长鬐、迎日、兴海、清河等官署，一定要差遣文武兼备的人，并且依照西北面的例子，判县令兼任监务。

国王听从了。

命令甲士表时罗回乡探望亲人。日本志佐殿派来的客人上言说：“同母弟弟表时罗，母亲年纪已八十岁，非常想见他，请求带他回去。”所以有了这道命令。

太宗 11年 7月 16日

乙亥日/太白星白天出现越过天空。广州北境下冰雹。

骨看兀狄哈人前来。

太宗 11年 7月 18日

丁丑日/赐给检校汉城尹高忠彦米四十石、豆三十石，前承宁府判官高俊米十石、豆五石。高忠彦等人是济州人。高忠彦曾进献三匹马，高俊进献一匹马，因此赏赐各有差别。

讨论各司官员调迁的制度。皇上说：“政府及礼曹参议许稠等人说：‘各司的官员频繁调换，所以没有成效。’这话似乎有理，但也有不便之处。如果各司官员必须任满一定月份，那么考核期满的地方官，该补充到什么职位？”知申事金汝知等人说：“不仅这样，年终资历记录太多，所以不得不有所变更。然而仓库、马厩的官员，必须等待成效。如果有不称职的，不能拘泥于长期任职，因此让他们隶属于六曹，进行考核后任用就可以了。”皇上说：“对。应当命令政府，制定为永久制度。”议政府上奏：“户曹、刑曹、礼曹、典祀、礼宾、典农寺监农官、军资监、济用监、都官、司酝、丰储、典厩等各司，事务繁忙，不宜频繁调换，一律以二十个月为考核期，其中能干的人提拔任用，不称职的人立即罢免。”皇上命令：“应当以三十个月为一考核期。”此事最终没有实行。

太宗 11年 7月 19日

戊寅日/左政丞成石璘上书请求退休，皇上退回他的奏章说：“我虽然还不老，尚且对起居感到疲倦。何况你年过七十，怎能不厌倦呢？但现在不是辞职的时候。你不要请求退休，来帮助我改正过失。”成石璘回答说：“我已经老了，不能胜任职务，对国家没有补益。而且阴阳术数虽然不可信，但人们都说今年明年不吉利，请允许我辞职。”皇上说：“进退之际，本来就不容易，暂且不要坚决推辞。”

命令将丰海道的麦种转移到西北面。议政府上奏说：“西北面仓库的粮食总共六十万石，赈济借贷给穷人的已有三十万石。现在又干旱，如果今年收成不好，那么必然又要赈济借贷，粮食将没有剩余了。请将丰海道上缴的小麦六百七十多石，运到西北面，分发给失农的各郡，让守令选择各户肥沃的田地，亲自监督耕种，以备来年之需。又用今年的丰海道田税，运到西北面，全部补充军粮，以防不测。”

命令暂且转移麦种。

太宗 11年 7月 20日

己卯日/下雨。

任命朴訔为司宪府大司宪，黄喜为兵曹判书。朴訔称病不出任。之前，功臣们请求治李崙等人的罪，朴訔说：“这是当权者，明显是指赵浚等人。李崇仁、李种学之死，是权臣当权所做的事。”宪司听说后弹劾朴訔，朴訔说：“从李崙那里听说的。”弹劾李崙，李崙说：“从李种学的儿子那里听说的。”宪司正在推究此事尚未结束。

减轻死刑犯十三人的罪。刑部上报三十多名死刑犯的罪案，皇上核实事实，虽然应当处以极刑，但情节有可怜悯的，都减等处理。

太宗 11年 7月 21日

庚辰日/下雨。

开始进酒。皇上说：“值班的各位官员睡在潮湿的地方，应该赏赐药酒。”

太宗 11年 7月 25日

甲申日/罢免礼宾尹赵谦等六人的职务。当初，权知直长郑君实，监守自盗库中的钱粮，赃物满额应处斩刑，刑部上报，命令减一等。至此，刑部上书说：“近日有旨对郑君实减一等处理。这是帝舜钦敬的美意，然而郑君实这个人，窃弄文书，偷盗公物归为己有，这是仓库的蛀虫，法律不可赦免，情节不可怜悯。如果蒙受皇上仁慈，惩罚恶人就没有门路了，希望依照常法，以警戒后人。”皇上听从了。又上书说：“礼宾的官吏，在收取贡物时，专门交给奸吏，让他们偷盗，这违背了设官分职的本意吗？请依法处理。”命令全部罢免。

命令停止军资监的建造工程。当初，户曹判书李膺上言：“龙山的军资监，仓库少而积蓄多。应该用僧徒增建仓库，暂且让江原道的租税缴纳到淮阳官，丰海道的租税不要收纳，从临津以北、大津以西，应该缴纳到开城仓。”皇上许可了。至此，命令议政府说：“土木工程，是我厌恶的。暂且在后留司无僧寺的地方，积存军粮。”

议政府启奏：“西北面都巡问使报告：‘平壤城墙高低不同，想在月底开始动工，十月内完成修筑。’但今年旱情太严重，暂且等待丰年再修筑。”皇上听从了。

一歧知主源良喜，派人进献礼物，请求赐予《大藏经》。

太宗 11年 7月 27日

丙戌日/司谏院上疏。疏文说：“古代有家塾、党庠、术序，没有一个地方不学习，没有一个人不受教育。前朝文宪公崔冲，自己捐出住宅和奴婢，归属九斋，教育学生。虽然专尚词章，但对于文教，可说是有补益。建国初期革除九斋，设立五部学堂，来阐明性理之学，真是三代教化的好方法。但他的奴婢不归属部学，都归于私门，文宪公的心意完全落空了。如今有幸命令建造五部都学堂，教育培养人才，希望将九斋的奴婢，归属学堂，以完成文宪公的志愿，那么殿下崇尚儒学、培育人才的善举，就更加彰显了。崇尚节俭、节省费用，是国家先要做的。本朝蜡烛和蜂蜜的产量，本来不多，但京城内外大小婚礼，各官往来使者的接待，都使用蜡烛和蜂蜜，竞相浮华奢侈，穷官贫家，竭力效仿，实在是巨大弊端。希望从今以后，除了供奉、祭祀、朝廷官员的接待之外，公私一律禁止。各官考核期满的守令，在农忙时节不调换的，是因为迎送烦扰妨碍农务。臣等听说考核期满的守令，不再有在官任职的打算，不处理公务，拖延时日，严重的，将公物私下送人，备办酒食到邻县走动，导致百姓受苦，反而比迎送更严重。希望从今以后，考核期满的守令，必须调换，以消除百姓的弊端。”

下交议政府商议：“九斋的奴婢，应当归还学堂。”皇上听从了。

济州牧使金廷隽，上报当地事宜。上言：“州内有东西两条道路，凡是养马的人都设立马屯，每屯每年进献一匹马，这是惯例。如今看到土质虚浮，凡是播种的人必须聚集马牛，来踩踏土地，土地必须坚硬，然后播种，公私牛马，因此困乏疲惫。公家虽有禁令，但私下与牧子串通，导致马匹生病。从今以后每屯留一匹雄马和九匹雌马，其余骟马，全部进贡朝廷，每年作为常例。”皇上听从了。

司宪府上疏请求追究黄居正、孙兴宗擅自杀害李崇仁、李种学的罪行。疏文说：“壬申年教书中，让孙兴宗，现在在丰海道新恩县。本府命令该道监司，询问绞杀李种学的实情，监司回报：‘孙兴宗供认：“当时南誾、郑道传说：如果杖打一百后不死，就必须绞杀，所以臣绞杀了他。”这是事实。’又审问当时的体覆使黄居正关于李崇仁致死的原因，他回答说：‘除了杖刑没有其他刑罚，但此前他发病，因此因杖刑致死。’命令全罗道监司，询问执杖的吏员导致死亡的原因，监司回报：‘当时执杖的罗州户长郑哲等数人报告：当时的体覆使黄居正，让随从两次退回更换杖木，让人打他的腰部，随即用马驮着转移到顺天府路上，两鼻出血而死。’如此看来，孙兴宗、黄居正绞杀、滥刑的罪行已经昭著，请审问其缘由。”

命令承政院说：“当时太祖想让他活，而权臣玩弄法律擅自杀害，其罪如何？但已经经过赦免，是搁置不论吗？”知申事金汝知等人回答说：“人臣的罪过，没有比欺君更大的。而且谋划故意杀人，也在不赦之列。”皇上说：“对。”命令囚禁黄居正、孙兴宗审讯。对巡禁司说：“人臣岂有没有君主的命令而擅自杀人的呢？宜宁君南在，当时参与知情，铁城君李原，也是壬申年全罗道按廉使。难道不知道？我问他们都回答不知道，也不对了。开国之初，我无事不参与，之后我就不知道了，所以有人说李崇仁、李种学之死，我以为是被杖死，现在才知道是擅自杀害。应当拷打审问。”又命令说：“不仅这些，当时的禹洪寿，也受枉刑而死，一并应当追究。”禹洪寿的儿子禹承范上书，皇上看了，将他的奏章下交巡禁司。

太宗 11年 7月 29日

命僧徒在演福寺为世子女儿的病精进修行祈福。

豐海道都觀察使沈溫罢免了水军佥节制使朴英祐的职务。因为朴英祐为人轻薄，号令不严，侵扰百姓修缮工程，不训练兵器。

革除慶尙道神堂浦万户和樊溪千户。尚州、晋州兵马都节制使启奏说：“革除神堂浦万户，让乃而浦万户兼管，把神堂浦的兵船合并到夫人堂浦。又革除樊溪千户，让加背梁万户兼管，轮流防御如何？”批准了。

太宗 11年 7月 30日

太白星白天出现，横跨天空。

命在景福宫中开渠。王上说：“景福宫是太祖创建的，应该住在这里，以示子孙。风水先生说：‘所欠缺的是明堂水。’下令开渠。”

太宗 11年 8月 2日

重新任命河崙为领议政府事，崔閏德为右军同知摠制，曺備衡为尚州晋州道兵马都节制使、判昌原府事，尹子當为吉州道察理使，尹惟忠为江界道都兵马使，權踐为司憲掌令。王上对议政府六曹台谏说：“如今孙兴宗等人，迎合权臣的意思，枉杀崇仁、种学的事实已经明确，怎能不令人痛心！河崙、权近所说的‘用事者’，我认为不是指太祖，难道不是应验了吗？”众卿不能回答。巡禁司兼判事李天祐等进言说：“兴宗、居正，都不直言，请用刑杖审问。”王命说：“兴宗是老奸巨猾，可用刑讯。”又命令说：“召来豐海道首领官和守令中推举兴宗的人，审问核实。而且居正监刑崇仁时的差役，也全都抓来审问。”

巡禁司启奏说：“将兴宗与豐海道经历、新恩县令对质，兴宗服罪说：‘绞杀种学，不是太祖的命令，而是希道傳、南誾的意思。’将居正与刑房吏和执杖者对质，仍不服说：‘杖打崇仁时选择刑杖，是我的命令，打他的腰，就不是我知道的了。当时同坐的按廉使李原可以作证。’”立即将李原下到巡禁司审问，李原说：“我起初与居正同坐，当行杖时，因为恩门的缘故请求外出，我实在不知道。”又将延城君金輅下到巡禁司。此前，宜宁君南在向王上报告说：“金輅对我说：‘以教书的使臣身份，从忠清道回来，太祖对我说：听说你们滥用刑罚，是真的吗？我回答说：怎么能枉法用刑！上天可畏。’”至此，下狱审问，金輅说：“这是说我自己的所作所为，不是指兴宗、居正而言。实际上是南在听错了。”又命令囚禁南在审问，南在说：“我以为金輅是总说教书使等不滥刑。现在如果按金輅所说，那么我确实是听错了。”事情上报后，王上说：“我下囚这些人，是要得到实情，不要让他们牵连他人。再审问兴宗、居正后上报。”命令释放金輅、南在和李原。

王上召见南在说：“开国的事情，你没有不知道的，种学等人的事，为什么不知道？壬申以前的事，我都知道，后来有人忌惮我，所以出使东北面了。你怎么能说不知道呢？”回答说：“壬申年间的事，我当时任代言，怎么会不知道？这件事我确实不知道。我如果知道，难道会为了已死的弟弟，欺骗君王吗？”王上说：“开国的功劳，南誾占多数，甚至有流泪而极力辩白的人，像道传则在开国时，没有说过一句话。后来辨嫡庶时，又没有一句话提及。到他得罪高皇帝时，就躲避不肯赴任，怀私欺君，放纵凶暴，以致自身灭亡的过错，滥杀崇仁等人，以灭其口。罪过不能掩盖功劳，应该没收田产和奴婢，禁锢子孙。”

增建慶尙道的仓库。监司报告：“道内仓库都满了，请建造今年田租的仓库，而且彦阳客舍失火，也令修造。”批准了。

戶曹上言：“国库都满了，请令忠清、江原、豐海、京畿道砍伐木材来建造仓库。”王上担心土木工程，问政府。政府上言：“旧京的寺社都空着，今年的租税，应该缴纳到这里。”戶曹判書李膺启奏说：“我认为忠州、金迁的军粮，不能经过都城而放在旧京，应该放在上流骊兴等处。”下议政府，政府议定后上报，批准了。

太宗 11年 8月 5日

赐予检校参议朴昇米五石。朴昇进献葡萄，王上说：“朴昇早年长久跟随我，是贫困的人。”

任命右军同知摠制崔閏德为镜城等处都兵马使。

太宗 11年 8月 6日

分派损实敬差官到各道。

前摠制金闲去世。金闲生病时，赐米豆二十石，至此，又赐赙米豆五十石、纸一百五十卷，又赐棺椁，派人致祭。静妃殿也派中官祭祀。有两个儿子，金有敦、金有章。

太宗 11年 8月 7日

太白星白天出现，横跨天空两天。

太宗 11年 8月 8日

赐予前开城留后禹洪富米豆二十石。当时禹洪富有病，赐米以资助医药。因为他是癸亥年知贡举玄宝的儿子。

慶尙道安东的民家，有母牛一胎产三头小牛。

太宗 11年 8月 9日

移居本宫。大概是禳灾。宫西边凿池，东西一百七十尺，南北一百五十尺，中间开小阁明丽。王上登览，召近臣设酒。

赐予前大司宪孟思诚米豆二十石。

设置承文院提调。又设置书员十五人，七品去官；书吏十五人，八品去官。

太宗 11年 8月 11日

命郑道传、孙兴宗、黄居正废为庶人，子孙禁锢；南誾不论处。因为南誾有开国的功劳。

巡禁司启奏：“居正、兴宗等人，听从权臣道传、南誾的话，枉杀二人。请求依《明律》出入人罪条，杖一百徒三年。”王上召代言等商议，于是召巡禁司掌务田兴，命令说：“兴宗、居正，不遵从太祖的命令，而听信权臣的唆使，滥杀无辜，玷污太祖好生之德。这是知道有他的臣子，而不知道有他的君主，欺君之罪，没有比这更大的了。如果以官府出入人罪论处，则在应当赦免之列，而且功臣的事关系到宗社，应当以法论处，怎么能泛泛地以这条来论呢？应当以欺君之罪论处，以惩戒后来的恶行，重新按律上报。”巡禁司以谋杀罪论处说：“首议者斩，从者绞。”命令说：“这也未合适，令政府议定上报。”

司谏院左司谏李明德等上疏认为：

宜宁君南在，是南誾的同母兄。深谋秘计，应该没有不知道的。当兴宗、居正奉命出使的时候，秘密唆使滥杀崇仁、种学，南在岂有不知道的道理？前日殿下召问滥杀的原因，南在回答不知道，欺骗天听。希望下交有关衙门审问。

王上说：“南在兄弟，平时不和睦，人所共知。难道南在知道而不以实情相告吗？不要再问了。”

政府上言：“居正、兴宗，应该以谋杀罪论处。”王上说：“不当，应该重新议定上报。”政府上言：“居正、兴宗，实际上是听从道传、南誾的计谋，道传、南誾也不是挟私恨。种学、崇仁等人，在开国之时，是前朝的党羽。道传等人要成就我社稷，难道不想害他们的党羽吗？行迹虽然欺君，但本心是保卫社稷。”王上说：“壬申七月，大业已定，哪里有彼此之党？道传等人肆意行无君之心，怎么说保卫社稷？最先说这话的是谁？”开国功臣右政丞赵英茂、汉川君赵温、兴宁君安景恭、清城君郑擢、玉川君刘敞、西川君韩尚敬、平城君赵狷等也上言说：“南誾、郑道传，在开国之初，濒临死地，幸赖宗社之灵得以免死。如果没有这些人，太祖与谁开国？因此憎恶那些人，道理本来如此，不是道传的私怨。他们用心出于公，这是可以宽恕的。臣等也参与开国，斗胆提出这个请求。”王上笑着说：“这是什么话？想救欺君之罪而说这话，怎么能忍心说出口？这是什么话？开国功臣中有很多有智谋度量的人，怎么这样错误？道传、南誾，怀着私怨，暗中唆使使臣，枉杀无辜，这符合人臣之道吗？我加罪于他们，不是为崇仁、种学报仇，是为天下万世考虑。而且太祖是刚明之主，还有这样的臣子，后世倘若出现庸君弱主，那么臣下或许会效仿，无所不为。我想用《春秋》之法，加罪于道传等人，垂范后世，以杜绝祸乱萌芽，而掌刑者说法律没有欺君的正条，所以下议政府商议，是想听公论。卿等怎么急忙请求呢？”赵英茂回答说：“愚臣的浅见，也不认为这是对的，只是推原其情，则可宽恕。”王上说：“以《春秋》之法来看，诬上行私，法是所不赦。现在卿等的话很恳切，我当再考虑。”赵英茂等欣然退下，于是有这道命令。

太宗 11年 8月 12日

辛丑日，命令礪良君宋居信在貞陵齋宮給六十名僧侶供飯。因為是顯妃的忌日。

司憲府大司憲朴訔等人上疏請求撤銷各道的損實敬差官。疏文說：

臣等私下認為，田地關係著百姓的生計好壞和倉庫的充實空虛，收租不可不慎重。孟子說：「稅收多了就像夏桀的暴政，少了就像北狄的簡陋。」如今國家收租不合適，分別派遣敬差官，以便公私兼顧，體恤百姓的心意很到位了。然而敬差官，每個道有兩三個，甚至三四個，他們所見的量法不同，所以在一個道之內，損實的輕重，東西相差極大。而且往往有些好名之人，不體會殿下愛護百姓的心意，剛進入境內，先問前一年的損實數字，專門以實際多為務的人比比皆是，比較前一年的數字，虛假增加修飾的也有。因此租稅不恰當，百姓產業日益薄弱，怨恨歸於朝廷，這對於鞏固根本、體恤百姓的用意何在？希望撤銷敬差官，專門交給監司，不時派遣行臺監察，巡迴視察損實輕重、軍民苦樂、水陸將吏的賢能與否，全面考察上報，以懲罰不盡職的人。

太宗看了奏疏，交給議政府擬議上報。政府啟奏說：「今年暫時撤銷，等到明年，那麼敬差官有無的利弊就可以知道了，應該聽從憲府的請求。」太宗說：「不可輕易更改，仍舊照舊施行。」憲府再次請求：「如果不撤銷，應該區分等級減少差遣。」太宗聽從了。慶尚、全羅、忠清、江原、西北面各兩名，豐海、京畿、東北面各一名。命令敬差官說：「我聽說近年以來，敬差官反而以苛刻百姓為急務。你們務必追求寬厚平和。」

太宗 11年 8月 14日

癸卯日，派遣世子到碧蹄驛，迎接慰勞使臣。

太宗 11年 8月 15日

甲辰日，朝廷使臣宦官太監黃儼到來。太宗穿著當時的服裝率領百官，出迎於慕華樓，準備了彩棚雜戲，迎接進入景福宮行禮。黃儼拿出禮部的咨文，咨文說：

近日根據朝鮮國王的咨文：「派人帶著藥單，前往京城購買。」本部官員遵照欽命，藥材不要他買，等有機會時派人送去。除了欽遵準備完畢，欽差太監黃儼攜帶前往。開列藥材二十九種。

大概是因為去年鄭氏前往京城時咨請的緣故。黃儼又告知說：「皇帝另外要求有姿色的處女。得到鄭允厚的女兒，不讓朝廷官員知道，假託是答覆國王求取藥物。如今賜予藥物，實際上是回報鄭氏赴京。」黃儼前往太平館，太宗不久到館中宴請他，黃儼又拿出咨文。咨文說：

近日根據朝鮮國王咨文：「光祿寺少卿呂貴真病故。」除了奏報之外，欽差太監黃儼攜帶祭文降香備辦祭物，應當移送咨文，轉令該官員家屬知曉。

黃儼又宣讀皇帝聖旨說：「準備書寫佛經，送到西域，應當進獻紙張。」太宗對黃儼說：「準備進獻一萬張。」於是贈送鞍馬，又贈送鞍馬給頭目官七人。黃儼因為馬不夠好而遺憾，又要求年輕且善於行走的馬。

太宗 11年 8月 16日

乙巳日，太宗前往太平館宴請使臣，贈送鞍馬。第二天，使臣命令一名頭目，進獻龍眼、荔枝以及琥珀帶、香帶、紈扇、玉纓，太宗親自接受，以示尊重使者的使命。贈送頭目苧麻布四匹。

太宗 11年 8月 17日

丙午日，派遣世子宴請使臣。

司憲府和司諫院，聯名上奏請求懲治孫興宗、黃居正的罪行。疏文說：

欺騙君王、營私舞弊，是臣子的大罪。鄭道傳憑藉陰險的資質，心懷禹洪壽兄弟認為自己出身低賤的怨恨，忌妒崇仁、種學有才華而不依附自己已有多年。前朝末年，崇仁等人正好因黨罪被分配，我太祖受天命即位，本著好生之德，特別施予寬大之恩，頒布教書，判決罪人，只令處以杖刑。鄭道傳竟然與南誾，敢於放肆地懷有欺騙君王之心，暗中唆使教書，讓孫興宗等人擅自殺害崇仁等人，向上欺騙太祖，向下專擅刑罰權柄，堅冰形成的徵兆開始了。到了戊寅年，放縱這些兇惡狡猾之人，幾乎顛覆社稷，從前無君之心，到這裡得到了驗證。這是王法所必須誅殺，死有餘辜的人，而孫興宗、黃居正等人，只知道有權臣，而不知道有太祖，親身奉行教書，卻違背命令枉殺無辜，以滿足權臣的欲望。按照法律來審查，與鄭道傳等人，其罪相等，應當處以極刑，以警戒萬世。如今巡禁司不推究無君之心，拘泥於謀殺的法律，胡亂區分首從，罪行只到絞刑，其過失已經很大了，一兩位功臣，也拘泥於此律，請求減輕其罪，其過失更為嚴重，殿下又依從寬大之典，保全他們的首領，這本來就不是誅殺亂臣的道理。懇請殿下，將孫興宗、黃居正一併處以極刑；南誼雖然有功勳，自身犯下不赦之罪，功勞不可以掩蓋罪行，應當和鄭道傳一樣廢為庶人，禁錮子孫，垂示警戒後人。

太宗下令說：「疏文的意思對，但是我處置得當。我將親自召見你們說明。」

太宗 11年 8月 18日

丁未日，贈送天使衣服、笠帽和靴子，又賞賜頭目等人。

大司憲朴訔、左司諫李明德等人，聯名上奏請求追究鄭道傳、黃居正等人的罪行。疏文說：

人們不知道鄭道傳、南誾、孫興宗、黃居正欺君營私的罪行，至今已經二十年。殿下憑藉聖明的資質，彰顯隱微，闡明幽暗，想要正定其罪，巡禁司一味拘泥於法律，將其當作謀殺罪，已經違背事實。又一兩位功臣，請求從輕減免，殿下特別施予寬仁，只下令廢為庶人，子孫禁錮。臣等認為如果不確定罪名，那麼當世的人就不知道他們的罪行，史筆又怎能流傳後世呢？請求明確他們的罪名，以昭示萬代。

太宗說：「執筆的史官長久以來不知道真相。憑藉這件事也足以明白了，不要再說了。」

臺諫又上書說：

鄭道傳、南誾，致力於報復私怨，敢於放肆地懷有欺君之心，暗中唆使孫興宗、黃居正，擅自殺害崇仁等人，孫興宗等人充當他們的手足，以滿足他們的欲望。觀察他們的行跡，確實是由於有無君之心，應當正定其罪，以顯示用法的至公至平。又有一兩位功臣，竟然認為黃居正的所犯，不關乎宗社，請求減輕其罪，至於政府，也沒有敢於直言，這就是臣等敢於請求的原因。

太宗說：「這足以懲罰他們了，而且有旱災。如果一兩位大臣避嫌不出仕，這也是國家的不祥，不要再說了。」執義曺致、持平李允商，被本府彈劾。大概是在圓議的時候，他們說：「如今正值使臣到來，應該暫時停止。」

左政丞成石璘、右政丞趙英茂、贊成李天祐等人，都避嫌不出任，太宗命令他們都就職。成石璘、趙英茂上言：

政府是百官之長。如今臣等都以不才，濫居其位，昨天討論孫興宗、黃居正的罪行。如果用《春秋》的書法，確實有無君之心了，但如果推究鄭道傳的心意，則沒有謀危社稷之心，所以依照巡禁司所上報的法律來說，如今臺諫一起非難。而且大司憲朴訔，曾經在兵曹，用侮辱的言辭誣陷臣等，臣等有什麼臉面再在朝廷任職呢？

太宗說：「前日政府的議論，說它不對也可以。臺諫尚且議論君主的事，他們議論政府的事，有什麼奇怪呢？」太宗召見知申事金汝知等人說：「鄭道傳把兇暴藏在巨大的肚子裡，暗中唆使孫興宗，敢於肆意濫用刑罰。崇仁有才能，本來就是他所忌憚的，種學不知道有什麼罪？崇仁、種學，如果應當處死，就應當正名而誅殺。他們本來不是死罪，擅自加以刑罰，這難道是有君王之心的人嗎？無君之心極其顯著，卻說不關乎宗社，為什麼？功臣韓尙敬、鄭擢，號稱儒者，請求減輕黃居正的罪，為什麼？臺諫為什麼不彈劾貶斥他們，像落葉一樣？趙英茂本來質樸直率缺少文采，他來請求，不必責備。自古以來災異變化，沒有哪年沒有，如今沒有哪個月沒有。我怎麼敢用不合義理的話來說呢？你立即前往曉諭，讓他們就職。而且事奉大國，不是畏懼它，禮節本來如此。如今內史來的時候，為什麼避位呢？」成石璘等人回答說：「都缺乏宰相的才能，錯誤地身居朝堂，又被臺諫欺騙，所以避位。殿下既然命令就職，怎敢不從！」

太宗 11年 8月 20日

己酉日。使臣黄俨探访显仁妃权氏的母亲家。从此以后，在任添年、郑允厚、崔得霏的家中，都设宴款待，赠送苎麻布若干匹。黄俨每到一家，先说：“这家人一定会送我布，我认为细的布更珍贵。”

太宗 11年 8月 21日

庚戌日。夜里，流星从八毂星出现，进入天北极地区，形状像升子。

日本国对马岛宗贞茂派人前来进献当地特产。

太宗 11年 8月 22日

辛亥日。左政丞成石璘辞职。他上书说：“英茂年纪还未衰老，应当能够胜任职务，但臣已经七十四岁，过了退休的年纪。之前上书请求辞职，没有获得允许，于是招致了台谏的指责和国人的嘲笑。昨天王上派代言命臣出来任职，所以不得已而出仕，但羞愧至极，眼睛都看不清了。而且朝中士人敬畏台谏的纪律，这确实是好的风俗。臣被台谏羞辱后，仍傲慢地就职，也有贪图俸禄、留恋恩宠的讥讽，恳请退隐。”王上说：“我已经让你就职了，你是害怕台谏的话吗？这和轻重缓急比起来怎么样？”石璘说：“不是看重台谏的话。经传上说：‘体恤群臣。’希望王上体谅老臣的心，让我颐养天年，来树立风教，警戒后世那些贪图俸禄、固守恩宠的人。”王上说：“你请求退休已经多年了。但不能因此就辞职，你还是去处理事务吧。”台谏又上书说：“政府里发言的人，只提到避嫌的事，没有涉及是否同意兴宗等人的事。请将前日所上的奏疏下发给六曹，来明确他们的罪行，让持异议的人知道羞愧。”同时又弹劾石璘、英茂以及功臣赵温、安景恭、郑擢、赵狷、韩尚敬、刘敞等人请求从轻发落的原因，并上书说：“南誾有功独自免罪，兴宗、居正也保全性命，这是罪行相同而处罚不同。而且英茂率领功臣赵温等人到宫阙请求从轻处罚，这也是兴宗的同党。石璘也依附英茂，不顾是非，到宫阙请求从轻处罚，这又是什么居心呢？”王上责问他们说：“多年以前的事，已经足以惩戒他们了，为什么还要再说？而且朝廷的使臣，谁来接待，难道要派政府去吗？左相本来就没有请求从轻处罚，为什么要弹劾他？”台谏回答说：“臣等欺骗君王，死有余辜，现在只把他们贬为平民，所以再次请求。而且不知道接待使臣是紧急的事，只知道法令不能不明。石璘到宫阙，没有请求追究兴宗等人的罪行，只以避嫌为理由，所以说了这些话。”王上说：“政府的议论虽然错了，但台谏也错了。胡乱说他们请求从轻处罚，来弹劾大臣，是不对的。而且接待使臣，不是政府又能是谁呢？”于是命令台谏请假。王上屏退左右，召进知申事金汝知、代言赵末生说：“政府和台谏，势不两立，暂且压制台谏，然后让政府出来任职才可以。”又说：“朴訔，是种学的族人，何必强做这样的事？”汝知说：“绞杀种学的事还没有暴露，那么朴訔应当避嫌。这件事已经清楚了，那么王法是一定要诛杀的。不能因为同族就回避。”王上说：“我的心也是这样。”

命令工曹判书朴子青修建景福宫。命令子青说：“景福宫是太祖所建。我如果不居住，那么子孙一定不会居住了，你立即修缮。”又命令在北楼下挖池，又命令安城君李叔蕃、知议政府事李膺监督工程。

太宗 11年 8月 23日

壬子日。司宪掌令权践、持平许诚，请求宽恕进言的台谏官员。权践等人没有参与之前的请求，到这时上书说：“台谏，是君主的耳目，凡是政事得失，没有不说的。现在不明确判定兴宗等人的罪行，所以台谏才进言，反而命令他们请假，臣等担心日后言路会断绝。”王上没有听从。

王上告谕政府舍人洪汝方说：“左右相都被弹劾，不能处理政事。都堂的日常事务，应当禀报领议政河崙。”汝方传达旨意，崙回答说：“两位宰相，是国家的功勋旧臣，而且并非他们本人有罪，只是议论兴宗等人的罪名时，与台谏意见不同罢了。进退宰相，是国家的大事，怎么能因为小事就罢免他们呢？况且内史正在馆舍，如果问起两位宰相在哪里，将如何回答？因为小事就轻易罢免大相，这不是让朝廷知道的好事。而且臣近来有微疾，接待宾客都受不了，怎么敢坐在庙堂上裁决国家政事呢？希望王上仔细考虑。”王上听说后认为他说得对。

召见吏曹判书李稷说：“大臣被弹劾，不能轻易出来，如果再次任命他们来就职，怎么样？”李稷回答说：“大臣的进退，确实不容易，王上的话是对的。”于是再次任命成石璘为左政丞，赵英茂为右政丞，朴訔为户曹判书，李膺为知议政府事，李明德为刑曹右参议，郑悛为左司谏。宪府又弹劾赵英茂，于是上书说：“英茂既已丧失大体，又不回答台谏的弹劾文书。”王上说：“不回答是错误的。”

持平许诚上书说：“君主不能独自治理，以台谏为耳目。为什么废掉耳目之官，而再次任用英茂呢？希望允许前日所上的奏疏，并且让台谏就职。”王上没有听从。

持平许诚又弹劾右政丞赵英茂。上书说：“英茂自身有罪，又不回答台谏的质问，公然出仕，这违反了纪律法度，请王上裁决。”王上发怒说：“你不顾国家大体，又弹劾大臣，你能接待使臣吗？”许诚说：“臣虽然不知道国家大体，但政府大臣都在，即使缺少右相，又有什么妨碍！臣认为台谏，是法纪所在，恐怕因此会毁坏法纪。”王上发怒，将要召来巡禁司当值吏，把他抓回家里，知申事金汝知等人说：“如果有罪就应当下狱。抓回家去，似乎不可以。”王上听从了，命令他请假。命令英茂就职，英茂不出来。王上命令金汝知、赵末生说：“前大司宪朴訔，是李穑的三寸侄。这兴宗、居正的罪行，根源于李穑，作为三寸应当回避，为什么弹劾政府？”末生回答说：“朴訔的心认为，罪行关系到宗社，而且兴宗、居正暗中听从道传的唆使，枉杀崇仁等人的罪行，所以请求惩罚，不牵扯李穑。”王上表示同意说：“英茂不回答弹劾质问，很没有意思。这家人本来就没有懂道理的，所以有这样的事。我听说宪府的士兵欺凌英茂家，但因为他没有回答审问，所以没有禁止。大司宪如果在，那么与政府将会更有嫌隙了。”

任命赵英茂为右政丞，朴经为大司宪。英茂呈上辞呈说：“臣从太祖开国之初，就滥竽充数在功臣之列，直到现在，没有特别的过失。如今一动就招来责难，被有关部门弹劾，请求免去臣的职务。”王上命令说：“领议政河崙，也曾被弹劾，我命令他任职他就任职了，你应当听从。”英茂就职。

光禄少卿李文命去世。

太宗 11年 8月 25日

甲寅日。户曹请求拨给东北面守令的衙禄田。此前，东北面守令的俸禄，都用仓库的米供给，这时户曹上请，王上同意了。

礼曹详细制定祭祀用币的制度。上书说：“曾子问中‘告用牲币’注释说：‘币长一丈八尺。’《杜氏通典》也说：‘币为帛，长一丈八尺。’《文献通考》以及朱文公的释奠礼仪，唐代、宋代的制度，都是一丈八尺。《洪武礼制》中州县社稷礼仪、前朝《详定礼》，也沿袭古制，凡是礼神所用的币，都采用一丈八尺。祭祀上帝时币用苍色，五帝各随其方位之色，先农用青色，先蚕用黑色，其余祭祀神祇的币，都用白色。如今我朝所供的币，有违古制，颜色和长度，一律依照古制，都采用朱文公所造礼器尺。”

王上同意了。

太宗 11年 8月 26日

乙卯日，内史黄俨前往祭奠吕贵真的坟墓，用了一只羊、一头猪、两只鹅，都是他带来的。祭文说：

大明永乐九年岁次辛卯八月初一某日，皇帝派遣太监黄俨，谕祭于光禄少卿吕贵真之灵说：你温和厚道淳朴实在，向来乐于行善，身为内戚，更加谦虚谨慎。凭你的品行，应当长寿，却突然因病去世，实在令人哀伤悼念。你的灵魂若有知，请接受这篇谕祭。

赐给铁城君李原母亲的丧事米二十石、纸一百卷，又派宦官赐祭。

太宗 11年 8月 27日

金星侵犯轩辕左角星。

王前往太平馆，宴请使臣黄俨，赠送鞍马，黄俨高兴地拜谢。

命令济州人高尙溫继承世袭职务。前摠制高凤礼上奏说：“济州都州官左都知，是臣的世袭职务。请求让长子尙溫代替。”王听从了。

太宗 11年 8月 28日

宽恕了流放蔚州的康居宝。因为他的父亲八十二岁，患病。

太宗 11年 8月 29日

火星侵犯舆鬼星。

派遣兵曹判书黄喜、左军摠制河久前往京师。是为了感谢赐予药材。黄喜等人同时携带福州逃军金白、金一等人的送还咨文出发。

王前往太平馆为内史饯行，赠送一套衣服，又赠送给头目每人一件衣服。

西北面都巡问使柳廷显上书辞职。书信说：

臣本来有病，勉强办公。现在那些憎恶我的人，胡乱拿臣的所作所为，制造匿名书信。其中几条都可以辨明，只有旱灾这件事，实在是因为臣无能所招致的。请求免去臣的职务，让臣养病。

王说：“那些流传的浮夸荒诞之辞，不值得奇怪，你何必辞职呢？”于是对知申事金汝知说：“地方官们只是畏惧他的严厉正直罢了。正要召用他，为什么辞职？”

太宗 11年 9月 1日

火星进入鬼宿。

赠送给内史一匹良马、五十匹苧麻布，又赠送貂裘毛冠靴各一件、人参三十斤、花席十二张；赠送给头目公奉等五人每人四匹苧麻布；其余的人各有差别，又赠送一套夹衣。静妃殿赠送十五匹苧麻布，世子赠送六匹苧麻布。凡是黄俨所求之物，都命令工曹备办，物品数量不可胜数。

王命令世子为使臣饯行。

西北面平壤等地饥荒。因为旱灾。

太宗 11年 9月 2日

西北面都巡问使柳廷显再次请求废除用楮货赎罪的法令，王听从了。柳廷显上奏说：“犯罪的百姓，都用楮货赎罪，有人卖掉田地房屋来缴纳，甚至有人逃避流离失所。请求听从自愿。”

将延安、白川的水军分为四番，轮流防守，因为年荒缺粮。

全罗道都观察使请求在各州增置仓库，王听从了。回报说：“罗州、锦山、福顺、谷城、玉果、泰仁、珍原等地的官仓都满了，没有储存谷物的地方了。”

太宗 11年 9月 4日

内史黄俨回国，王出慕华楼为他饯行，又命令世子到碧蹄驿饯行。

召见领议政府事河崙、右政丞赵英茂，商议吉礼事务。王曾经在夜里召见知申事金汝知到小寝，屏退他人说道：“夫妇，是人的大伦。现在静妃因为无咎等人的事情，内心不平，屡次口出不逊之言。从前我生疮很严重，无咎等人暗中勾结女侍，来窥探病情，于是与李茂阴谋不轨，这确实是无咎的罪过。静妃不顾这些，挟带私愤。我想废黜她，以告诫后世，但因为夫妻之情，不忍心立刻抛弃。”汝知回答说：“静妃既然是正妻，国家根本（太子）的母亲，而且子孙众多，不能轻举妄动。愿大王深思。”王说：“我也不是想轻易废黜她，只是想再选一个可以代理主持内事的人纳进来罢了。”于是命令汝知起草说：“妇人以内夫家为亲，以外父母为疏，是古今通义。静妃挟带对无咎的怨恨，屡次口出不逊之言，预备废黜，但念及旧情，等待她自新。你们政府，选择勋旧之家、忠义之门中，有可以代理主持内事的女子奏闻。”到这时，召见河崙、赵英茂商议。

太宗 11年 9月 5日

王前往东郊观看放鹰。

命令凿开景福宫城西角，将明堂水引入禁川。

太宗 11年 9月 6日

命令台谏官员回去就职。听从大司宪朴经的请求。命令台谏说：“君臣之间，应当劝谏时就听从，有命令就服从。前些天的事情已经决定了，不要再进言。”

设置嘉礼色。命令政府说：“选择忠臣义士家族中，可以代理主持内事的人奏闻。”金汝知所写的草稿没有下发。任命领议政河崙、左政丞成石璘、右政丞赵英茂为都提调，以议政府赞成事李天祐、漆城君尹柢、大司宪朴经、知议政府事李膺为提调，左司谏郑悛等为别监，命令五部禁止婚嫁。

太宗 11年 9月 7日

议政府启奏开浚河流的事情。启奏说：“在来年十月和明年二月开浚河流。”王说：“十月正是捡橡果的时候，必须等到二月施行。”

议政府上言，请求阻止上王前往温泉，王没有批复。上王想要前往忠清道温泉，议政府上言：“从春天到秋天干旱严重，庄稼不熟，忠清道虽然不那么干旱，但也不能说是丰收。温泉之行，臣等请求禀报取消。”王说：“不行，上王的病，人所共知。这一次出行，我请求阻止了两次他都不听。如果政府上请，难道会认为我不知道吗？庄稼没有收割，我知道。”命令京畿、忠清道监司，让他们速收路边的庄稼。

太宗 11年 9月 8日

金星白天出现，横过天空。

大司宪朴经、左司谏郑悛等，上疏请求追究道传、南誾、兴宗、居正的罪行。大略说：

道传等人包藏祸心，妒忌贤能，暗中唆使居正、兴宗，致使崇仁、种学陷于死地。自古以来有对君王怀有异心的人，《春秋》之法必须诛杀。希望将道传、南誾等人，抄没家宅、砍碎棺材；兴宗、居正等人，明正典刑，一方面警戒作为人臣而怀有二心的人，一方面端正万世的法纪。

王说：“我对此事的决断，足以昭示后世，不要强求了。”

命令还给闵寿山告身。王命令承政院说：“寿山，是我的故人，没有大罪，应该还给告身，隶属别侍卫。”此前，寿山兄弟守丧期间，争夺父亲的科田，玷污风俗，所以有关部门收回了他的职牒。

太宗 11年 9月 11日

命令派遣嘉礼色别监到留后司。是为了选处女。

商议祭祀斋戒。王说：“清斋三天足够了。”礼曹参议许稠进言说：“唐朝的《开元礼》，大祀必须斋戒七天，酌献之后，又在堂内行再拜礼，这是礼制。现在只斋戒三天，酌献之后又没有拜礼，似乎不妥。”王说：“凡是祭祀必须要有诚敬之心。礼节繁琐就会懈怠。”许稠又说：“过去成周是七日戒、三日斋，汉、唐、宋是四日戒、三日斋。如今我朝从前年太祖祔庙时，二日戒、一日斋，不符合古制，希望依照古制。”王说：“遵循当今天子大明的制度，这是领议政河崙所定的。”许稠说：“大明礼制所记载的，是州府郡县祭祀社稷的礼节，不是天子诸侯的礼节，似乎难以遵守。”代言韩尚德说：“先王制定的礼制，不可轻易更改，遵循旧章，很合道义。三年的丧期，是古来的规矩，但汉文帝改为以日易月，后世评论的人，不无遗憾。现在减少七天斋戒，缩短为三天，对于垂范万世来说怎么行？”王说：“因时损益，古代也有。汉文帝缩短丧期，对君亲薄待，如今我的意思，不是这样。”命令政府说：“凡是祭祀，预先致斋，可以交于神明。今后享官和各位执事，提前在誓戒致斋前四五天任命差遣，不让他们沾染污秽。朔望祭的行香使，也在前四五天启奏，受点施行。”

赐给对马岛的宗贞茂米豆三百石，又赐米豆三十石、衣服一套、马鞍一面给护军平道全，派往对马岛。道全是贞茂的部下。现在派他去，是为了结好，禁止侵掠。

太宗 11年 9月 12日

命礼曹以六衙日启事。 上曰: “近日身体不适, 未能每日视事。” 于是有了这个命令。

前往东郊观看放鹰。 出行太早, 卫士来不及扈从, 又令甲士守卫城门, 禁止朝士出城跟随。

上王前往衿州安养寺, 想要沐浴。 起初, 想去忠清温水, 知道政府请求停止的意思, 于是出往衿州。 世子设宴饯行于江边, 随后前往东郊。

命京畿观察使高峰、幸州等处, 提前收割禾谷。 将要去打猎。

太宗 11年 9月 14日

命减少丰海道每户给予的屯田租税。 听从监司沈温的请求。 沈温报告: “今年旱情严重, 请求减少每户给予的屯田租税, 只收取之前发放的种子数量, 以安抚民心。”

沈温又报告: “道内因旱灾欠收, 今年广兴仓收纳的禄俸米, 用州郡储存的粮食计算后漕运, 今年所收的新谷, 储存于各官署, 等到春天发给百姓播种。” 听从了。

派遣嘉礼色别监申槪前往忠清道。 选拔处女。

命兵曹参议安束、户曹参议尹思永就职, 囚禁典祀注簿尹尚殷。 起初, 尹尚殷在社稷祭分配祭服时, 派令史进呈给礼曹正郞和司宪监察处, 但参议面前却没有这样做, 所以参议发怒, 打了令史。 典祀报告宪司, 宪司弹劾参议, 上召见尹尚殷询问缘由, 他回答说: “监察虽然职位低, 但执掌台宪, 正郞也是上级官员。 参议虽然尊贵, 但进呈没有先例。” 上曰: “监察地位低而参议地位高, 这是出于私好, 不是公道。”

安城君李叔蕃, 请求让尹夏担任外兄尹子当的伴人, 上曰: “即使是娼妓, 朋友所私爱的人也不能侵犯, 尹夏偷了河久的妾, 非常不肖。 宰相为何推荐这样的人?”

太宗 11年 9月 15日

命没收黄居正、孙兴宗的家产。 听从谏院的请求。

命在忠州金迁建造仓库。 议政府上言: “国家积蓄有余, 仓库狭窄, 请求在忠州水边建造仓库, 收纳庆尚道的租粮, 如果有紧急情况, 则漕运非常便利。” 听从了。

太宗 11年 9月 16日

宽恕流放之人赵慎言等六人。 将安置在骊兴的赵慎言、顺天的金公宝、宁海的朴仁幹、谷州的朴成幹、安边的皮原亮、槐州的李续等, 允许在京城内外从便居住。

太宗 11年 9月 17日

丰海道安岳、松禾等郡降冰雹, 损害谷物。

台谏联名上疏请求将郑道传、南誾、孙兴宗、黄居正等人处以极刑, 上曰: “道传等人的事情可憎。 我拿二十年后的事情来讨论, 是想让后世为人臣的人引以为戒。 没收家产和禁锢, 不是好事, 后人难道会因此认为轻率而弹劾吗? 不要再说了。”

太宗 11年 9月 18日

上率领世子, 迎接上王于汉江北峰设宴, 不久下起冰雹, 打雷闪电刮风, 布幕都裂开, 众人皆惊慌失色。 召见朴信、金汝知说: “从前虞舜在烈风雷雨中不迷失, 是因为心中无愧; 孔子遇到迅雷烈风一定变色, 是敬畏上天的愤怒。 二位圣人的行为不同, 但心中无愧是一样的。 如今我以孝悌之意来到这里, 行为虽然不算不善, 但不可以忽视上天的警戒。” 朴信说: “殿下有大舜的德行, 所以也不迷失。” 不一会儿天就放晴, 上王起舞, 上也起舞, 尽情欢乐, 到傍晚回宫。

太宗 11年 9月 19日

月亮侵犯五车星东南, 相隔半尺左右。

礼曹上呈妃嫔制度。 上书说:

窃以为婚礼, 是用来端正内治的, 上以供奉宗庙, 下以延续后代, 不可不慎重而完备礼仪。 谨按《礼记》《曲礼》说: “公侯有夫人, 有世妇, 有妻有妾”, 但没有说明数目, 《昏义》说: “天子后设立六宫三夫人九嫔二十七世妇八十一御妻, 以管理天下的内治; 天子设立六官三公九卿二十七大夫八十一元士, 以管理天下的外治”, 那么内治的数目, 与外治相同。 《王制》说: “大国三卿, 下大夫五人, 上士二十七人。” 《礼记》《祭义》, 诸侯夫人设立三宫, 那么大国的夫人设立三宫三世妇五妻二十七妾了。 又按《春秋》《胡传》说: “诸侯一次娶九个女子。 嫡夫人出嫁, 侄女和妹妹随从, 那么夫人一嫁二侄娣共六人。” 臣等私下认为自汉朝以来, 天子的皇后称为皇后, 诸侯的夫人称为妃。 如今我国家, 既然有嫡妃, 正位中宫, 但按照古制, 还有不完善的地方。 请求依照古制, 精选功勋贤良忠义的后代, 以完备三世妇五妻的数目, 其称号则把世妇称为嫔, 把妻称为媵, 作为后世的法则, 希望符合众人期望。

命以一嫔二媵为制度。

太宗 11年 9月 20日

月亮侵犯五车星。

前往杨州郊外放鹰, 夜里返回。 上曰: “我听说东西北面臂带鹰来的人, 络绎于道路, 恐怕对百姓造成负担。” 左代言李安愚回答说: “臣曾任咸州牧, 知道有弊端。” 命除了海青鹰子之外不要进献。

派遣工曹参议廉致庸前往京师。 进献纸札。

将李茂的家赐给宜宁君南在。 想要以在家作为东宫, 以莲花坊东宫作为婚礼的场所。

太宗 11年 9月 21日

任命金子粹为江陵大都护府事, 沈启蒙为司宪府持平。 沈启蒙以尚州牧判官被任命为持平, 台谏不签署委任状, 因为他不廉洁。 在此之前, 台谏都令其请假。 上曰: “持平许诚, 言语很耿直, 我没有话回答。 只是为安慰大臣, 所以暂时让他不任职罢了。” 于是罢免了许诚等人。

庆尚道宜宁县私婢四季, 一胎生了三个女儿。

太宗 11年 9月 22日

丰海道文化、平州降冰雹, 损害谷物。

在兴德寺设神懿王后忌辰斋。 命曰: “从今以后在太祖及神懿王后忌辰斋时, 议政府代言司都参加。”

太宗 11年 9月 24日

召见开国功臣兴宁君安景恭、清城君郑擢、玉川君刘敞、平城君赵狷、西川君韩尚敬、汉川君赵温, 都就职。 因为景恭等人曾经请求减轻道传、南誾的罪行, 被台谏弹劾的缘故。

太宗 11年 9月 25日

率领世子前往东郊, 观看放鹰。

太宗 11年 9月 26日

命礼官, 重新制定宗庙祭礼。 上怀疑不符合古礼, 想要请求中原的祭礼, 礼官偰眉寿、许稠等人及右政丞赵英茂、知议政朴信等人说: “当今明礼很简约, 皇帝如果赐给士大夫祭礼, 最终怎么办? 而且询问以前所行的祭礼, 将如何回答? 我国都仿效唐礼, 直言回答, 岂不是僭越吗? 恐怕有后患。” 上曰: “藩国请求中华礼制, 是合礼的。 这次的请求, 只是想质疑罢了。 从前皇帝赐给上公服。 其不赐给士大夫祭礼, 就可以知道了。” 领议政河崙、左政丞成石璘的议论, 也如上旨, 命会集群臣再议。

礼曹上书说:

礼, 是用来辨别上下的, 在言语文字上, 不可相互侵犯。 出自天子的, 称为诏、称为诰; 太子诸王, 称为令、称为教, 那么臣下不敢违犯。 如今国朝继承前朝粗略的弊端, 出自殿下的, 称为判, 那么臣下应当不敢有犯, 却有用判书判事判官为官衔的。 请求以申判依申, 改为奉教依允, 以申判可改为奉教可, 以申判付改为奉教下, 希望符合礼文。

听从了。

议政府请求治尹夏、朴楣的罪。 启奏说:

前年五月十五日, 东北面龙城之战, 敬差官尹夏、朴楣等人评定其军官功绩, 来报告请求赏职。 如今听说朴楣等人, 将无功之人一并记录上报。 希望将朴楣等人, 与当时的庆源节制使郭承祐一处凭考, 以正其蒙蔽之罪。

听从了。

太宗 11年 9月 27日

乙酉日，礼曹呈上宗庙祭礼。礼曹查考唐朝、宋朝的祭礼仪式、前朝的《详定古今礼》以及朝廷礼制，参照确定后上报。

礼曹又启奏：“凡是祭祀的供品，各司在祭祀前一天傍晚，派下典进献，即使不精细洁净，也来不及更换，不符合敬神之道。今后在祭祀前两天，官员亲自进献，作为常例。”太宗听从了。

礼曹启奏：“应当依照唐朝、宋朝的礼制，亲自主祭时在献酒后行再拜礼。”领议政河崙说：“当今君王的礼制，献酒时不行拜礼，而且帝王行祭，不可礼节繁琐。”太宗对礼官说：“今年冬季的祭祀，朕想亲自举行宗庙祭礼，应当依照前年祔祭的仪式进行。”

下令停止金迁仓库的工程。此前，议政府因为京城和两江没有空仓库，庆尚道的军资没有存放之处，请求在忠州江边建造仓库，民夫使用庆尚道的百姓，太宗同意了。到这时，太宗询问建造的间数，知议政李膺回答说是三百间，太宗说：“时节临近严寒，建造三百间，那么百姓一定有冻死的。况且庆尚道军资的数量不多，政府的建议错了。”李膺说：“在忠州江边建造三百间，剩余的木材应该运到京城使用。”太宗说：“这也不可行，派人去审查军夫和木材的数量后再来报告。军夫则在大寒之前，迅速放回。”

重新发给别赐田的王牌。太宗说：“朴子靑，在祖宗陵寝的监督工作中辛勤劳苦；净业院住持金氏，是上王大妃的姐姐；韩幹，有三代侍从的功劳。他们被收回的别赐田，朕都想还给他们，政府不肯，是什么原因呢？何况亲试时赐予的田地，当初是根据公论赐给的，为什么也不还给他们呢？”知申事金汝知回答说：“因为没有赐牌而别赐田被收回公有的法令已经确立。”太宗说：“这并不难，都给他们赐牌。”

赐给艺文馆提学卞季良田地二十结。他的赐牌写道：“朕在丁亥年四月，亲自考试儒臣，评定高低，录取了十人。爱卿考中乙科第一名，朕赞赏你的才能，赐给田地二十结、奴仆一名、婢女一名，爱卿可以传给子孙。”第二名以下的人，都根据等级授予田地数量不同的赐牌。这些田地和奴婢，在当初考中时就已经赐给了，但后来因为凡例赐田被收回，所以才有这个命令。

太宗 11年 9月 30日

戊子日，记录元从功臣分为三等：宜宁君南在等十九人为一等，顺宁君李枝等十五人为二等，参知议政府事郑易等四十九人为三等。

议政府启奏：“功臣的褒奖尊崇，由吏曹和功臣都监共同商议施行，这是以前的规矩。现在称为下元从三等功臣的褒奖尊崇事宜，应当让吏曹专门负责。”太宗听从了。

南部学堂建成。

太宗 11年 10月 3日

辛卯日，太宗亲自在宗庙举行祭祀。前一天，太宗身穿绛纱袍，乘坐法驾，率领王世子及百官，到宗庙行谒庙礼，然后返回斋宫。终献官领议政府事河崙和各位执事，在庙庭演习礼仪。太宗听到乐声，命令知申事金汝知、执礼礼曹参议许稠说：“在庙内演习礼仪，近乎不敬，是从哪个朝代开始的？朕深以为不妥。而且献酒后不行拜礼，户内户外不行揖礼，不是太简便了吗？”许稠回答说：“在庙庭演习礼仪，臣等也认为不妥，但从前朝到本朝初年，都习以为常。献酒后不行拜礼、户内户外不行揖礼，是因为河崙上书，完全依照庚寅年祔庙的礼仪，所以臣等虽然认为不妥，但不敢更改。”祭祀结束后，太宗说：“今天举行祭祀的各位执事，各自竭尽诚意和恭敬，礼仪没有差错，而且天气晴朗美好，朕非常高兴。但是亲自祭祀宗庙，是君主的常事，授予享官职位，恐怕会被后世效法，所以朕没有这样做。”赐给河崙鞍马，奉俎官金承霔、赞礼安省、执礼许稠和卓愼、判通礼金九德和边颐以及各位代言，各赐宫廷马一匹。召集议政府、六曹判书、各位宗亲，在广延楼设宴尽欢。太宗对金汝知和朴信说：“亲自祭祀的礼仪，十分欢喜，但宫中有心里不安的事情。”大概是说中宫不和顺。金汝知等回答说：“不只是殿下欢喜，凡是参与祭祀的人，谁敢不欢喜！”

太宗 11年 10月 4日

壬辰日，命令世子随从讲武之行。宾客李来、赵庸等上言：“世子自从迎接天使之后，不愿意出席书筵，现在殿下又命令他随从讲武之行，臣等担心世子学习的志向，一天比一天懈怠了。”太宗说：“近来世子的住所没有固定，常在宫内，所以朕想带他同行，爱卿们的请求是对的。宾客不是不多，爱卿们敢于请求，朕非常高兴。”

司谏院上疏三道。第一道说：“世子，是国家的根本，不可不重视。所以古代英明的君王，教育培养世子，为他选择端方正直善良的人作为师友，忠诚守信敦厚稳重的人作为官属，然后才能见闻广博而智慧更加明达，心术端正而德行更加进步。汉朝设置博望苑，让他结交宾客，但江充以异端邪说进用，最终导致巫蛊之祸；陈朝设立储宫，但江总以浮华进用，最终导致流连的淫乐，没有别的原因，是因为疏远贤良，亲近谄谀之人。我世子天资早慧，仁爱孝顺好学，上护军沈泟，曾经担任左司卫的职务，成为官属之长，早晚常在左右，却以妩媚的姿态，杂进奇巧的事物，臣等担心世子被淫僻的行为所同化。希望将沈泟罢职黜退，以杜绝奸佞小人的谄谀之风。”

起初，沈泟进献鹰犬和妓女，以娱乐世子，宾客李来等，暗示宪司想要弹劾他，但沈泟的哥哥沈仁凤、沈淙、沈温，都是权要人物，所以未能弹劾。到这时，太宗看到奏疏，召见谏官说：“作为君主，不可以不听从劝谏；作为谏官，不可以不把话说完。大事写成奏疏上报，小事在承政院报告转达。现在沈泟如果果然如爱卿们所说，那么何必怜惜一个人！”立即罢免了他的职务。

第二道说：“崇尚节俭，是为了富裕民众而达到治理。至于土木之事，宗庙宫阙的修缮，不可废弃，但台榭池苑则可以暂停，不可频繁。现在工曹判书朴子靑，本来没有才能德行，遇到圣明之君，高居显要官职，凡是国家营造的事务，全部负责，专门从事雕琢营建，工役不停。希望殿下明察，罢免他兼任的缮工监职务，用有爱君爱民之心的人代替；那些台榭池苑不是经常临幸的地方，不要下令修缮，以显示节俭。”

太宗说：“朴子靑没有学问，只是勤劳正直。至于宗庙社稷的修缮事务，朕都命他监督工程，难道是为了个人利益而这样做吗！至于慕华楼，不是朕游玩观赏的地方，而是迎接朝廷使臣的场所，一方面显示国家的体面，一方面显示事大的诚意。至于本宫的池亭，只是休息的地方，但是并不像高大的房屋和华丽的雕墙那样。朕即使罢免朴子靑的职务，代替他的人，难道会坐着不动而不役使一个百姓吗？爱卿们不要再说了。”

第三道说：“宫阙，是用来发布政令、尊崇观瞻的地方。景福宫，是太祖开国之初创建的，其规模制度，可以作为后世的法则。殿下多年不去居住，臣等担心后世必定效法，把它当作无用的器物，这违背了太祖创立的本意。希望殿下作为时常临幸的处所，每到衙朝之日，在勤政殿接见士大夫，以安慰臣民的期望。”

太宗说：“朕难道把景福宫当作无用的器物而不使用吗？朕当然知道太祖开创的辛劳，也知道风水之说的怪诞，但是有术士说：‘景福宫，不符合阴阳的形势。’朕听了，不能没有疑惑。而且戊寅年宫廷内发生的事，朕与爱卿们说起，感到羞愧。怎能忍心居住在这个地方！至于朝廷使臣的到来以及圣节朝贺的事情，则一定在此宫举行，所以按时修葺，不让它倒塌罢了。”又说：“世子应当谨慎学问，不可无事而漫游，但是武事也不可废弃。现在讲武之时，让世子随行，爱卿们不要再说。”司谏郑悛回答说：“君主外出则世子监国，这是古代的制度。”太宗说：“爱卿们的话是对的。但是讲武，一方面是为了宗庙而充实祭品，一方面是为了检阅军队而演习武事。并不是亲手击杀禽兽而喜好奔驰。朕想使世子观看围猎的方法。”太宗把正言金顾引入便殿当面命令，旁人不得听闻。

下令义兴府说：“讲武的目的，是供奉宗庙，不必多获禽兽，而且现在庄稼尚未收割，只让甲士一千人跟随。”

太宗 11年 10月 5日

癸巳日/分别派遣玉川君刘敞、大提学柳观，向宗庙社稷报告讲武事宜，并兼行祈晴祭。

太宗 11年 10月 6日

甲午日/在广洲举行讲武。

前任泥城都兵马使辛有贤去世，赐予祭奠和丧葬财物。

太宗 11年 10月 7日

乙未日/向宗庙进献禽鸟。

上王前往高峰观看放鹰，第二天回宫。

太宗 11年 10月 8日

丙申日/前任开城留后许应去世。许应，阳川人，是开城尹许乔的儿子。洪武辛亥年考中进士，多次担任台谏官。他天性仁爱，常用医药接济他人，救治了很多人。临终前，告诫儿子许盘石等人说：“不要用佛教的仪式。”并且说：“男子不应死于女人之手。”于是屏退女侍，搬到小房间去世。朝廷赐予丧葬财物和祭奠，谥号景惠。他有四个儿子：许盘石、许安石、许末石、许晚石。

西北面都巡问使柳廷显，上书请求治义州节制使禹博的罪。奏书写道：

禹博报告说：“迎接黄天使时，辽东指挥方俊生，赠送了十五匹生丝绢，禹博拒绝了三天，不得已才接受，用十张鹿皮、二匹八升布作为回礼。现在将绢匹原封不动地送还。”我私下认为，从禹博的角度考虑，不接受才是对的。方俊生的赠礼过多，不能坚决推辞，反而用皮布回礼，好像在做买卖。这不仅使士风不美，也有违边将守御的本意，希望将禹博按律治罪。

命令不要追究。

太宗 11年 10月 11日

己亥日/回宫。太宗想要回宫，右政丞赵英茂请求留下，太宗说：“现在正逢大雨，而且广洲山谷非常险峻，应该立即回京，等待春天天气和暖。况且已经向宗庙进献了猎物，何必再打猎！”

太宗 11年 10月 12日

庚子日/召见艺文馆大提学柳观，讲解《通鉴》。太宗说：“我看温公的《通鉴》和《十七史》，记载尧、舜君臣之事非常详细，但关于三皇，却没有提到群臣之事。读什么书才能知道他们臣子的事情呢？”柳观回答说：“外纪记载非常简略。《十七史》稍微详细些，但没有记载三皇时期群臣的事，臣也不知道其他书了。”又拿出《大学衍义》和《春秋》来讲解。

太宗 11年 10月 15日

癸卯日/宽恕李种善等人，允许他们在京城内外任意居住。召见知申事金汝知、左代言李安愚，屏退左右说：“古时有率领一群失职之人作乱的事，你们知道吗？壬午年，参与叛乱被贬黜的人很多，李茂的党羽、闵氏的门徒、康氏、辛氏的族人，又都罗列在下位。我春秋正盛，现在怎么可能有煽动作乱的人呢？再观察世子，也不是懦弱的人。但怀安王在外，怎能知道没有像吕不韦那样的人，认为奇货可居呢？我想全部宽恕他们，把他们纳入我的教化之中，让他们欢欣喜悦，洗刷以前被流放驱逐的忧愁，那么他们一定会为我竭尽全力。一方面显示宽大的恩德，一方面消除他们不逞的野心，怎么样？你们和领议政、左右相商议后告诉我。”河崙说：“可以治罪的就治罪，可以赦免的就赦免，这是帝王的权变。古语说：‘天地的威势，不能持续一整天；帝王的愤怒，不能放纵感情。’这个做法很好。”石璘说：“霜雪雨露，是天地恩威的体现。”赵英茂说：“不逞之徒，不应该让他们分布在下位，圣上的话是对的。”

命令议政府说：“外地随便居住的朴蔓、任纯礼、许衡、杨得春、权锱、朴文崇、裵鸿渐、成翀、崔湜，庆尚道东莱付处李种善，泗川付处赵末通，全罗道完山付处朴谟，光州付处柳厚等人，允许在京城内外任意居住；东北面镜城充军的韩冲谦、李原奇、金达、金用礼、朴林秀，丰海道丰州服劳役的崔天甲、金泾，瓮津服劳役的李天干、洪德生，海州营直僧宝元，长渊服劳役的一老以及为奴的赵雅、赵须等人，全部释放宽宥。”议政府驳斥，不立即执行，上奏说：“任纯礼、朴蔓在地方专权，不能平息壬午年的变乱；赵末通身为近侍却藏匿逆贼；赵顺和、柳沂的父亲柳厚、赵瑚的儿子赵须、赵雅，又是不可宽宥的人。”太宗听从了，其余的人都予以宽宥。

台谏又联名上奏请求治郑道传、南誾、兴宗、居正的罪。奏疏说：

前些日子，台谏联名上奏，申请追究上述人的罪过，殿下下旨认为：“南誾独自在开国之初有功，搁置不论。”郑道传、居正、兴宗等人，被废为庶人，禁锢子孙，近日又下令兴宗、居正等人，只抄没家产。我们私下认为，郑道传等人想实行自己的主张，暗中唆使党羽，胆敢行无君之心；兴宗、居正等人，受他们颐指气使，肆意擅自杀戮，这是不分首从都必须诛杀的。郑道传虽然已经伏法，也不能减轻处罚，何况兴宗、居正，还能保住性命，这怎能满足一代臣子的心意呢？希望将郑道传等人，抄没家产，逮捕子孙；将居正、兴宗等人，明正典刑，昭示万世。

台谏又联名上奏说：

凡是铲除邪恶的人，要拔除其根本，并除去其枝叶。郑道传、南誾等人阴险嫉妒，指使居正、兴宗等人，擅自杀害李崇仁等人，都有无君之心，是法律所不赦免的。前些日子，臣等联名上奏请罪，殿下认为：“南誾独自在开国之初有功，应该搁置不论。”将郑道传、居正、兴宗等人废为庶人，禁锢子孙，近日又因谏院的请求，居正、兴宗等人，只抄没家产。我们私下认为，南誾虽然有功，但不能用功劳来赎罪。幸好与郑道传一起被上天抛弃，人虽已死，也不能减轻处罚。何况居正、兴宗，既然已经参与同谋，怎能让他们苟且偷生呢？希望将郑道传、南誾等人，逮捕子孙，抄没家产；将居正、兴宗等人，明正典刑，以警示后世。

太宗说：“我的处理，各得其当，不要再进言。”

命令东、西北面多进贡松鹘和堆困。命令说：“松鹘、堆困猎鹰，随所捕获陆续进献。”当地人把善猎的鹰称为堆困，大概是仅次于松鹘的。

下令禁止使用三司申判的楮货。当初，建文年间，开始制造楮货，上面写有“三司申判”，民间使用已久，后来停罢，到庚寅年又恢复使用，改用新造的户曹申判楮货，而有人将建文年间的楮货，削去年号改写成永乐，加盖印信混合使用。至此，根据开城留后李文和的启奏，只使用户曹楮货，又命令将三司楮货，按照比率在司赡署兑换成户曹楮货。

判江陵大都护府事赵休去世。

太宗 11年 10月 17日

乙巳日/司宪府上书：

第一，近年来水旱灾接连不断，几乎没有间断的年份，今年从春到秋，连续几个月不下雨，旱灾严重，京畿、丰海西北边境，庄稼歉收尤其严重。希望殿下反省自身，心怀戒惧，宫廷内的营建修缮、京城内外的土木工程，全部停罢。第二，之前禁酒的命令，在外地严格，京城只禁止宴饮，这很不妥当。除祭祀进献外，从今年冬天开始，全面禁断。第三，殿下深居宫中，民间疾苦，确实难以全部知晓。希望从今以后，各道出使回来复命的使臣以及地方守令，允许他们入宫当面奏对。第四，宰牛的禁令，已记载在《六典》中，然而禾尺们聚居在偏僻之地，不从事农耕，以宰杀为业，这种丑恶的风气，长久以来没有改变，确实是因为他们另居成屯，互相通婚所致。但在永乐七年，曾下令让他们与平民混杂居住，禁止自相婚嫁，已有旨令下达，但至今被搁置。请求依照之前颁发的条例，登记他们的户数，分散安置与平民杂居，允许与平民通婚，如果仍自相婚嫁，则判离异并论罪。第五，禫祭是丧期结束的日子，作为人子应当悲伤哀痛。墓前设酒歌舞，违背礼俗。从今以后，禫祭时设立宴席一律禁止。第六，乡里奸猾之徒的核查之法，多年没有推行，因此侵扰百姓的人很多，应该派遣监察官进行纠察处理。

下发议政府讨论决定：

京城内外禁酒，从壬辰年开始，按照奏疏施行。禾尺之事，也从明年开始，将他们迁移到都城三十里之外，严加禁止宰杀，违者依照《六典》治罪。京城中五部官吏、各坊管领以及外地各官守令、各里正长，如果未能考察，一律按律定罪。

太宗听从了。

在端州、安边开采黄金。太宗担心事大所用金银即将用尽，派遣前郎将金允河前往东北面端州、安边，试采黄金。动用七十多名军人，劳作二十多天，只得到一两黄金。

左司谏大夫郑悛请求罢黜司直殷阿里。殷阿里有武艺和巧思，伶人五方善长音律和诙谐。二人出入东宫，郑悛等人对知申事金汝知说：“这两个人没有职事，出入没有节制，请求驱逐他们。”金汝知召来二人呵斥。世子听说后，派内侍对郑悛等人说：“这两个人虽然出入宫中，但怎能引导我做坏事呢！不过听到你们的话，已经把他们赶出去了，不要烦扰圣上。”世子对君亲不敬，害怕改过竟然到了这种地步。

右宾客鸡城君李来等人进言说：“声色犬马，应该远离断绝，现在听说东宫内引进艺人弹琴吹笛，又放置了两只鹰。这些话如果传到外面，邸下讲学的功夫在哪里？而且圣上听说后询问，邸下怎么回答？臣等又有什么话可说？最好防患于未然。”世子说：“没有这样的事。”李来等人坚持，世子说：“只有一只鹰，今天就要还给它的主人。孝宁君的琴瑟，也不会再带进来。”

任命前任护军文方宝代替高凤智为济州静海镇都司守。

太宗 11年 10月 18日

丙午日。领议政河崙上呈关于嘉礼事宜的奏章，没有批准。河崙启奏说：“嘉礼时，皇帝亲临轩庭派遣使者进行纳采、问名、纳吉、纳征、告期、告庙等事宜，让礼曹启禀上报。”太宗说：“除了天子娶皇后以外，不行此礼，何况诸侯娶嫔妃和陪嫁女子呢！”

太宗 11年 10月 19日

丁未日。检校左政丞李诚中去世。太宗说：“诚中有年高德劭，应该以礼葬。”代言司启奏：“检校官属于流品之外，本来没有这个例子。”太宗说：“检校政丞，必定是有年高德劭的人。何况从一品以上，都有礼葬，即使检校岂能居于从一品之下呢！从今以后应该制定礼葬的法规。”诚中是庆州人，文科出身，是我太祖的原从功臣。多次升官至正宪、判恭安府事，后来任检校议政府左政丞。去世时八十岁。停止朝会三日，赐予祭品和丧葬财物，赠谥号靖顺，命有关部门按礼制安葬。有三个儿子：李援、李扶、李携。

太宗 11年 10月 20日

戊申日。在东郊进行省敛活动，顺便放鹰。太宗召见安城君李叔蕃说：“近来身体上部有热，有外出打猎的想法。”李叔蕃不同意，太宗不听，说：“只住一晚罢了。”

太宗 11年 10月 21日

己酉日。打雷。

日本国王派使臣来进献土特产，是求取《大藏经》的。大内殿多多良德雄派使臣来进献轿子和兵器，也是因为求取《藏经》。

宗贞茂派人来进献土特产。

太宗 11年 10月 23日

辛亥日。命令赦免赵瑚的妻子。太宗因为曾将赵瑚及其妻子儿女归属为官贱民，现在全部释放赦免的事，再次交给议政府，议政府启奏认为不可以，于是只赦免了他的妻子。

论定庆尚道露梁万户金设的罪行。都观察使请求：“金设因为营田、望海等事，不察看风向便利，导致船军十五人淹死，应该依法定罪。”太宗听从了。

下令两界进献俊鹰。

太宗 11年 10月 24日

壬子日。太宗到上王殿献寿。

大司宪朴经请求将孙兴宗移地安置。孙兴宗被流放到新恩，那里正是他家的所在地，所以请求移地安置，太宗不批准。

摩利山堑城东面中峰的大石头崩塌，长宽各五尺左右。命书云副正张得寿前往察看，后来派遣书云正艾纯，举行解怪祭。

命令祭祀马祖、先牧、马社、马步，都使用刚日。礼曹上言：

《月令》中有马祖等祭祀，都用刚日，《仪礼通解续》中说，用丁巳日，注疏说：“甲丙戊庚壬为刚日。”《诗经》说：“吉日维戊，既伯既祷。”由此看来，所谓刚日为甲丙戊庚壬是很明确的。现在书云观都使用天刚，违背了古代制度，请求按古代制度施行。

太宗听从了。

将别赐田四十结赐还给尼金氏，这是因为上王的请求。

太宗 11年 10月 26日

甲寅日。礼曹上书。起初，太宗命知申事金汝知说：“我阅览古书，没有见到有‘衙日’这个名称。我国有衙日的朝仪，为什么呢？”金汝知回答说：“‘衙’是群臣朝会之所的名称，现在有六衙日的名称，恐怕不对。君主每天接受朝见处理政事，是礼仪。”太宗说：“过去有五天一次视朝，不久又回宫内的君王，这一定是前朝末期，怠于政事，有一月六天视朝的礼仪，不是今天可以实行的办法。没有特殊情况，我应当每天视朝，不必定六衙日。”至此，礼曹上书，大略说：“唐代制度，天子居处叫衙，出行叫驾，又说‘衙’是集合的意思。另外唐代以宣政殿为正衙。”太宗看了说：“我也曾经考察过了，‘衙’字有集合的意思，也有官府署所治理的意思。我朝衙日的名称，正是集合的意思。那视朝的日子，称为衙，没有不妥。”太宗又说：“宗庙的制度，应该奏请当今天子的制度。”礼曹判书偰眉寿回答说：“考察《文献通考》，只有天子卿大夫的礼仪，如果颁布卿大夫的祭礼，那将怎么办呢？”太宗说：“既然赐予九章之服，必然不会颁布卿大夫的礼仪。”回答说：“开国已久，到现在才开始请求，不是太晚了吗？”太宗说：“与其不请求，宁可晚些也无伤害。”回答说：“我朝的祭祀礼仪，不遵循侯国制度的很多。如果颁布得太简略，那将怎么办呢？”太宗说：“现在所用的礼仪，也有增减的地方。如果太简略，难道没有增减的权力吗？”回答说：“高皇帝敕令说：‘礼仪依从本民族习俗，法令遵守旧章。’不如不请求。”太宗说：“爵献之后有没有跪拜，不可不知道。”河崙说：“听闻一件事可以知道十件事。现在《洪武礼制》中，山川社稷都没有跪拜，祖庙献爵之后没有跪拜，从这一点就可以知道了。”许稠说：“现在中国虽然没有跪拜，但唐、宋都有跪拜，怎么能不拜呢！”太宗说：“在没有请求之前，暂且依从祔庙的礼仪。”大概指没有跪拜。

太宗 11年 10月 27日

乙卯日。聘娶判通礼门事金九德的女儿为嫔，前提学卢龟山的女儿、前知成州事金渐的女儿为两位陪嫁女。礼曹启奏：“嘉礼时年幼的侍女，穿男装打扮，并且戴有毛的胡笠，这实际上是元朝公主时期的遗留制度。现在元朝的旧制度全部更改了，只有这个还保留，不适合遵守。改用没有帽体的小青绡女笠。”太宗听从了。又命嘉礼当天侍女的服色，允许依从习俗。

重新在南郊修筑圆坛。此前，议政府上言：“不是天子，不能祭祀天。”所以撤除了。至此，有人认为：“秦朝在西方，只祭祀白帝，我国在东方，也应该祭祀青帝。”所以重新修筑。

司谏院上疏请求罢免李养修、朴础的官职。疏中大略说：

刑罚公正，然后法令才能确立而人心信服。前知高城郡事李养修、前繕工监丞朴础，强横狡猾奸诈，自我评价过高，敢于做非法之事。曾任京官时，都犯了监守自盗的罪行，殿下按照宪司所申报的，将李养修追夺官职凭证，标注过名；将朴础处以刺字并服劳役。没过几年，遇赦从便处置，他们若无其事不知羞耻，怎么肯痛改前非，成为清廉有耻的修洁之士呢！现在他们都担任海道万户的职务。臣等认为上述人等，曾任京官时，对士林的讥议、风宪官的弹劾，毫不在意，敢于贪赃，况且现在作为万夫之长，即使肆意进行侵渔剥削的利益，愚昧的百姓，谁能禁止呢！这样他们就更加无所忌惮，有损于盛朝用人的公道。希望将李养修、朴础罢职，以公正廉洁正直的人代替他们，以显示作恶必罚的信义。

太宗看了奏疏，没有下发，说：“李养修的授职，我当初没有仔细审察；朴础以儒者的身份担任万户，是可耻的，但又能文善射，也是可用之人。待授职之日应当罢免。”谏臣说：“请下发有关部门，让百官知道，以警戒后来者。”于是下令罢职。

太宗 11年 10月 28日

丙辰日。礼曹呈上礼葬的规格。启奏说：“从一品以上，礼葬并赠谥号；正二品，赠谥号并赐丧葬财物；从二品，只赐丧葬财物；检校政丞，以前没有明文规定，一并施行礼葬。”

太宗 11年 11月 1日

戊午朔，罢免了司钥柳原茂的职务。此前，命令宫中全部使用苇帘，又去掉边缘装饰，到了这时，新殿的帘子全部用布做装饰。王发怒，因此有了这项命令。

司谏院上言请求将黄居正、孙兴宗移放到其他郡，没有得到答复。

司谏院上疏。疏中大略说：

国家设立了十学都试的法令，每年年底，考试各人所学的学业，评定等级，以备选拔任用，确实是取人的好方法。就拿儒学一事来说，担任三馆七品以下官职的人，都是从前通过讲经和中国考试的人，也让参与十学的考试，惯例是用四书三经，对着经文讲论。提调官评定他们熟练程度的等级，那些气锐敏捷的，有时名列前茅，得以破格升迁；那些鲁钝的，虽然博通经书，有时却排在后面。而且混杂在风水、医、伶人的考试中，有志向的人都以此为耻。希望让担任三馆职务的人，对四书五经、《通鉴》、《大学衍义》、《楚辞》、韩愈柳宗元的文章，全都通晓；成均馆、艺文馆、校书监的长官，随时劝勉，不要让他们参与年底的十学考试，每年春秋两季仲月赋诗的时候，让他们聚集在艺文馆，讲论经学，在某仲月讲某经某书，明确登记，那么经书没有不通的，道理没有不明白的，大致符合崇尚文教、尊崇儒学的本意。

下议政府。议得：“已经制定的法令，不必更改。”

太宗 11年 11月 2日

己未日，巽方出现电光。

宽宥金思纯、金英贵等人，京城内外任便居住，又释放了发配到全罗道水军服役的韩士良。

太宗 11年 11月 3日

庚申日，元从功臣等在景福宫北边会盟，派代言赵末生去，赐给宫中酒酿。

命令初次入仕的人都隶属于茶房。吏曹判书李稷进言说：“如今的茶房，就是前朝的阿介赤，而在阿介赤任职的都是庸人。如今士大夫子弟不肯到茶房任职。”因此有了这项命令。

太宗 11年 11月 5日

壬戌日，命令杖刑一百以下的罪人，允许自愿交钱赎罪。此前赎罪必须用楮货，百姓感到很为难，至此有了这个命令，是因为大司宪朴经所启奏的。

释放了大护军朴楣。此前，兀良哈侵犯边境，郭承祐战败。派朴楣前往审察，恰逢有贼寇来，朴楣也参战，记录军卒的功过上报。政府启奏：“朴楣记录功劳不属实，应当审问缘由。”这一天，巡禁司准备好案情上报，王说：“刀剑之间谁能分辨清楚！不可强行追究，暂且搁置。”

户曹请求赐给元从功臣田地。启奏说：

如今称为下元从功臣的八十三人，赐予田地一千六百八十结，用各司合并属义顺库、延福宫、内藏库等京畿田地九百结拨给，不足的七百八十结，用军资田补充，依照太祖元从功臣的旧例。

王听从了。王对知申事金汝知说：“自古帝王的兴起，都是凭借天命人心而得到的，如今所褒赏的元从功臣等人，他们接受赏赐的田地和奴婢，都想传给子孙，这是什么道理！我认为君主对于臣下，不可以没有恩惠，所以这样命令。如今想援引旧例而求取赐牌，是不对的。你应当用这个道理回答他们，不要说是我的话。”

王对政府六曹说：“我国本来无事，我处在严寒中，每天处理政事，烦劳各位大臣早朝没有别的原因，古人说：‘应当常读《无逸》。’我想做到不敢安逸。我如果没有病，应当常常如此，以尽到敬天勤民之道。”右副代言韩尙德回答说：“勤于政事，是帝王所应做的；安逸享乐，是古人所警戒的。虽然无事，每天上朝，确实是好办法。”

知议政府事朴信启奏说：“通津县人前任内府少尹李方善，是私贱。善于治疗脚气，别人服用他所配制的药一两，服用立即见效。”王感到惊异，立即命令召见他。

太宗 11年 11月 6日

癸亥日，台谏再次联名上书请求治孙兴宗、黄居正的罪。疏中说：

赏罚，是国家的大典，不可以不严明。兴宗、居正等人在太祖即位的初年，不顾念太祖好生之德，暗中听从道传、南誾挟私的唆使，擅自杀死李崇仁等人，全国的人，无不痛心，应当将他们处法，以快人心。殿下尚且遵循宽大之典，让他们得以保全性命，臣等联名上书已有数日，未蒙允许，失望痛心。恳请殿下一依前疏，明正其罪。

任命卢嵩为检校议政府右政丞，金承霔、郑擢为参赞议政府事。

安置前任长兴府使金頎于德山。金頎击打申闻鼓，愿意列入元从功臣之列，王召问他元从的缘由，回答说：“在戊寅年，王在景福宫南门外，臣与张哲等十五人杀死世子芳硕于城西。”王说：“骨肉相残，我虽然未能避免，但在杀死芳硕的时候，未曾说过一句话。命令你们监刑的是谁？”立即将金頎下到巡禁司。王痛心，命令承政院说：“这个人，我不知道他的名字和面容，如今说出这话，我非常痛心。戊寅年的事，其大概固然是我所知道的，但芳硕死亡的地点与时间，至今我不知道。如果我让金頎与张哲去行刑，我有什么可隐讳的！不知道这个人应当如何处置？”知申事金汝知等人回答说：“这个人的话，是王所不忍听的，审问起来话就长了。臣等认为应当以误击申闻鼓的罪名，打一百杖流放到远方。”王说：“不可。从前唐太宗以英明的君主尚且不免于闺门的惭德，何况在戊寅年危急的时候，骨肉相残，我怎能避免！其大概就是如此。至今向上天告悔，但在当时，我想救兴安君最终没能救成，何况派金頎等十五人去杀骨肉呢！在那个时候，兵刃交接，报功的人很多，金頎也一定有所听闻之处。必须审问清楚，审问之后何必治罪！”金汝知回答说：“王的话是对的。”命令审问，果然不属实，罪应杖一百徒三年，只让他自请安置。又召来元从佥摠制车指南、大护军田兴等人，问金頎元从的缘由以及戊寅年随行的事，回答说：“臣等不知道。”

太宗 11年 11月 7日

甲子日，派参赞议政府事郑擢、参知议政府事安省前往京师，祝贺明年正旦。并且咨文礼部说：“本国的祖庙以及社稷、山川、文庙等祭祀，不知道圣朝所制定的藩国仪式，仍然沿用前代王氏的旧礼，深为不便。上述祭礼，按理应当奏请，如果蒙颁降，就钦遵遵守。”

安城君李叔蕃上书说：“妻父郑摠入朝身死，不知骸骨所在。其子孝文愿意入朝寻找。”王命令以孝文为打角夫。叔蕃启奏说：“孝文是政堂文学的儿子，而且官至恭安府少尹，反而作为打角夫，居于通事崔浩之下，请让他作为任添年的伴人入朝。”王说：“是的，但只想收父亲的骸骨，何必担心自身卑贱！而且我昔日曾以典校副令的身份做打角夫。”叔蕃出去后，王说：“孝文起初以收父亲骸骨请求，得到之后，不以此为感，反而以卑贱为辞，难道不可以吗！”孝文于是以打角夫的身份出发。

赐给前少监金叙米十石。金叙画马进献，王认为画得好。

太宗 11年 11月 8日

乙丑日/汉平君赵涓设宴招待宗亲，驸马作陪。这是按照前日打马球的约定。

忠州金迁仓库建成，共有二百多间。

台谏再次请求治居正等人的罪，国王说：“用二十年前的事，废为庶人，禁锢子孙，没收家产就足够了。我这样处理，非常适中。大体上台谏喜欢高谈阔论而超过限度，我想得到从谏的美名而委屈心意听从他们，可以吗？”

太宗 11年 11月 9日

丙寅日/派遣平壤君赵大临，奉太祖真容，回安放在平壤府，各司一名官员在慕华楼恭送。

太宗 11年 11月 10日

丁卯日/赏赐表里给西北面都巡问使柳廷显，奖赏他进献白鹰。

司宪掌令李倣上书：

第一，大司宪朴经曾任知议政府事，议论兴宗、居正的罪过，请求从轻处罚。现在台谏交相上章，请求将兴宗等人处以极刑，但他在面奏时，只请求流放外地，这是不对的。第二，南城君洪恕、刑曹参议梁需、万户杨培、监察曹随等奔走于权贵之门，请求罢免他们的职务。第三，执义权严、掌令金由性，已经抓到奔走权门的人，却不请求治罪，不适合担任宪职。第四，南誾、道传、兴宗、居正蔑视君父，擅自诛杀，请求加重处罚。

国王都不听从。国王对李倣说：“你也有耳目。台谏是我任命的，你都弹劾他们，那我还能再任命谁呢？况且朴经是大臣，为什么轻易弹劾他？兴宗二十年前的事，我已经惩罚过了，何必喋喋不休地提起？金由性等人如果抓到奔走权门的人，放置不问，那可以弹劾；但如果想要弹劾审问，那你的弹劾也不对。”李倣说：“兴宗的事，臣先前不知道。如果知道，即便是百年前的事，怎敢不过问！”国王说：“你曾担任持平，难道不知道这事吗？如果说不知道，那就太奸诈了。我幸亏现在提起这事，你难道不知道吗？你面对神明，能说不知道吗？”左右群臣都面红耳赤。居正、兴宗的事，人人都听说过，等到国王问虚实，都回答不知道，甚至有回答绝无此事的。到这时，国王指责李倣为奸诈，是用来责备满朝臣子。李倣退下后以不称职为由呈递辞呈。命令承政院问金由性为什么不弹劾奔走权门的人，金由性回答说：“洪恕、梁需，官职品级已经很高，即使到左代言李安愚的宅第，也不是奔走权门。”国王于是知道金由性终究不会弹劾。台吏报告承政院，请求用监察分台，国王不允准说：“李倣弹劾了所有台员，又自己辞职，这是什么法度？不要用监察分台。”李倣的辞状说：“朴经、金由性的罪过，请求处置而不允准；孙、黄、南、郑的罪过，又不加诛杀；洪恕、梁需，敢于奔走权门而不查问。而且臣不适合担任言官，请求收回臣的职务。”国王笑着说：“李倣的话不恭敬。此前呈递辞呈，没有这样的，但日后是可以任用的人。”

太宗 11年 11月 12日

己巳日/赐教书给上党君李薆。国王驾临经筵厅处理政务，群臣都退出，唯独留下功臣李稷、朴訔和知申事金汝知说：“以前召用李薆，只给了功臣录券赐牌，而不还教书，是因为这是上王的教书。现在上王虽然婢妾众多且多子，李薆的子孙，如果有相互勾结的，必定会相互说：‘我的父亲祖父，对上王有功。’相互谋划，那就不行了。何况李薆的父亲李居易被驱逐时，言辞涉及上王吗！在戊寅年，南誾等人将要驱逐我的同母兄弟到海岛，李薆因为是南誾的亲戚，所以知道这个阴谋，私下对我说：‘祸事将要发生了，兄长打算怎么办？’我告诉他先发制人的原因，从此他归心于我，共同确定大计，改评这个功劳，赐给教书，那么李薆也会高兴。这样就能暗中消除日后的阴谋了。”李稷等人说：“祸端的萌芽一定有其发端，先断绝其萌芽是可以的。”命令金汝知把教书还给李薆说：“这是上王的教书，重新评定今日赞助辅佐的功劳来赐给你怎么样？”李薆说：“凡是教书，一定要名实相符才可以。臣本来对上王没有尺寸之功，如果殿下评定戊寅年的微功，改赐教书，那么我将抱着它到九泉之下，死而不朽了。”到这时，评定定社佐命的功劳，赐给了他。

太宗 11年 11月 13日

庚午日/任添年、崔得霏前往京师，感谢赐予月俸并接受诰命。国王赐给任添年苎麻布十二匹，崔得霏六匹。

司宪掌令李倣被安置在水原。议政府令式目录事弹劾审问掌令李倣并上书说：

凡是台谏有应当弹劾的，除了该管一员之外，不得整个机构弹劾审问，已有明确法令。现在李倣既弹劾大司宪朴经，又弹劾执义权严、掌令金由性，已经违背了奉法的意思，而且上疏不久，就自己辞职，致使供上各司无法请求监察，罪过也很重。希望命令有关机构将李倣审问缘由，以惩戒不敬。

国王命令自愿安置。政府启奏说：

李倣弹劾朴经有句话说：“曾任知议政府事，参与本府的议论，但未判付前，蒙混启闻。”臣等看到这个，全府都吃惊。所谓判付，是因为奏疏。这指什么奏疏呢？而且所谓蒙混，是指把白说成黑，把是说成非。先前，臣等议论居正、兴宗的罪过说：“不应只是绞刑。”这难道是蒙混启闻吗！臣虽然不才，位居百官之长，怎能听到这样的话！希望交给有关机构，审讯缘由。

国王同意了，把李倣下到巡禁司监狱。兴宗、居正有欺君之罪，政府修饰言辞请求减刑，舆论鄙视他们。国王对知申事金汝知等人说：“李倣的话固然不是不对，但政府请求囚禁。政府是我敬重的，所以听从了，但此前不曾有因大臣的请求而囚禁谏官的事。我现在老了，世子将要承担这个责任，不能让他看到因大臣的请求而囚禁谏官的事，我后悔了。你和知议政府事李膺商议此事，不要泄露。如果大臣知道，势必会退辞。等大臣知道不对，就应当赦免李倣。”

第二天，左政丞成石璘进言说：“李倣虽然有罪，希望赦免他。臣等没有做蒙混的事，因为他夸大其词，所以才敢请求囚禁他。”国王笑着说：“政丞说李倣夸大其词，可笑。”于是命令李倣安置在水原，这是依从他的自愿。

前开城留后安瑗去世。安瑗是顺兴人，旧名定，政堂文学安元崇的孙子。洪武甲寅年考中科举，历任官职到司宪府大司宪。他为人温和宽缓、勤勉谨慎，仪容庄严稳重，即使在仓促时，也不曾有疾言厉色。等到生病，子妇请求祈祷，他制止说：“有天命。”享年六十六岁，停止朝会三天，赐祭致赙纸一百五十卷、蜡烛十支，赠谥号景质。儿子六人：从约、从礼、从义、从廉、从信、从俭。

太宗 11年 11月 14日

辛未日/乾方打雷。

没收开云浦万户曹敏老的职牒。司谏院上疏说：

官爵是国家的名器，不可不重视，所以除了对国家有大功，而特旨授职超等之外，不可越级授职。现在敏老既没有御敌的才能，又没有大功，而以前任五品知咸安郡事，接受三品万户的职务，恐怕看到听到的人会认为名器容易得到。希望将敏老追夺职牒，以杜绝非分的企望。

听从了。

太宗 11年 11月 15日

壬申日/有轻微雷声。大王认为打雷不合时令，亲自查阅各种书籍，对政府说：“应该赈济贫困的人，抚恤孤儿幼童。”

太宗 11年 11月 16日

癸酉日/礼曹呈上外学制度。启奏说：

宋朝制度，在国都南边建立外学，用来收受天下贡士，学业和品行达到标准后，再升入太学。由国子祭酒总管学务，其官属减少太学博士正录，归于外学。如今五部学堂，请求依照此制，让成均馆分设机构来教授，用六品官员两名担任教授官，用七品以下五人担任训导，必须正式任命，以便专任其职。凡是做学问的道理，应当珍惜每一寸光阴，那些教授训导，都免除本职差事，其参朝也依照成均馆的例子，除了每月初一日之外，不许赴朝。

又说：“古时候，十岁就外出跟从老师。请求让十岁以上的人，前往学堂学习，等到了十五岁，《小学》的功夫已经完成，就按次序升入成均馆。成均馆常养一百人，如果有空缺，本曹官员与成均馆官员一同到学堂讲所，所读三处都通晓的升补。”

又说：“劝课的方法，也依照宋制，让成均馆总管其学务，令依照成均馆模式，成均馆分教学堂，则专门委托训导，不要兼管其他事务。”大王听从了。

议政府呈上谋反律文中关于免罪的规定，大王听从了。启奏说：

《大明律》谋反大逆条说：“凡是谋反大逆，共同谋划的人，不分首犯从犯，都凌迟处死。父子年十六以上都绞死；十五以下母女妻妾以及祖孙兄弟姊妹如儿子之妻妾，给功臣之家为奴，财产全部入官；男夫年八十及重病、妇人年六十及废疾，都免于连坐之罪；伯叔父兄弟之子，不限户籍是否相同，流三千里安置；连坐之人不是同居的，财产不在入官之限；如果女儿已经定亲，归其夫家；子孙过继给他人以及聘妻未成婚的，都不连坐。已定亲归夫的女子不连坐，归夫而各居的姊妹，律文没有全部列举，因此连坐。亲女儿已定亲归夫不连坐，姊妹虽已定亲归夫，各居却连坐，不合适。前后罪人已定亲归夫的姊妹，都不连坐。”

大王听从了。

下令免除前司宪监察金音刺字。金音曾任砺山监务，贪污不法，甚至烧毁文籍来灭迹，司宪府请求审讯按罪施行，大王听从了。到这时，金音的儿子金申呈上文书，乞求宽免父亲刺字，大王下令除去刺字，移囚巡禁司判决。河崙的儿子河久娶李种德女儿没有儿子，以金音的女儿为妾，大王器重河崙，因此有这道命令。

太宗 11年 11月 18日

乙亥日/兀良哈崔沙颜不花等三人前来进献土产物品。

尚瑞司呈上虎符授受之法。启奏说：

今后各道新监司节制使应当掌管虎符的人，必须等待政府承传移文，然后授受；其字号各项缘由以及授受的地点日月，开具申呈，启下本司，明白施行，作为固定制度。已经曾传受的监司节制使，也令申呈。

大王听从了。

太宗 11年 11月 19日

丙子日/大王驾临便殿处理政务。大王对政府六曹台谏说：“我深居宫禁，每天无所作为，所以每天接见卿等，如果有什么要说的，不要隐讳。”下令代言等人说：“我听说各道守令中，有的有不法行为，你们为何不说？”回答说：“臣等没有听说。”大王说：“监司有时因为举荐者来评定褒贬，所以守令中乱政的，有时反而居于上等，我想直接说出来，又恐怕告诉我的人或许不公正。以后必有公论，你们应该对左政丞及吏曹判书说。”

赐给前总制高凤礼米二十石。凤礼进献大铜炉。

任命领议政府事河崙为承文院都提调，吏曹判书李稷、西川君韩尙敬、礼曹判书偰眉寿、检校判汉城府事郑以吾为提调。

太宗 11年 11月 20日

丁丑日/封金氏为明嫔，卢氏为昭惠宫主，金氏为淑恭宫主。大王想除去九德之官，对知申事金汝知等说：“判阁是近侍之官，不可以用嫔父担任。”回答说：“按例应当封君。”大王说：“昔日汉朝非刘氏不封王，这虽然情况不同，但不可封君。而且后世以此为成例，则不可。”大王说：“天子对于皇后，诸侯对于夫人，如同天地日月，其尊卑有等级，而古人说：‘夫屈于妇者。’如果有献酬起居之礼，那将如何？”礼曹参议许稠回答说：“经籍中没有记载，所以不知道详情，然而夫为妻纲，哪里会有对等行礼的呢！”

任命柳廷显为司宪府大司宪，李升商为刑曹判书，林整为西北面都巡问使，安纯为参知议政府事，李渍为司宪执义，李绳直为掌令。罢免朴经、权严、金由性的官职。

分派敬差官到外地。起初，大王说：“我深为小民忧虑，或许有严寒而不得其所的人。”朴子青回答说：“如今国家没有役使百姓的事，哪里有失所的人呢！”大王说：“虽然如此，应该选择朝士中刚明慈惠的人，分派各道，询问民间疾苦来上报。”到这时，分派朝臣，民生疾苦、狱讼冤滞，凡是所以伤害和气招致水旱的原因，都采访上报。忠清、全罗道：礼曹右参议李之刚；丰海西北面：典农正曹致；江原东北面：礼宾尹柳顗；庆尚道：户曹正郞李有喜。政府启奏：

如果守令不法，奸吏作弊，百姓受其害的，详细推究，三品以上，监禁囚禁并申请；四品以下，依照律条直接断决；监司及水陆军官，如有不称职的，也具列实迹上报。凡是可以救灾患兴利除害的事件，无遗访问事，一并嘱托如何？

大王听从了。

太宗 11年 11月 21日

戊寅日/树上结霜，昏雾四塞。

大王驾临便殿处理政务。大王说：“丰海西北二道，将如何求取荒政？”都说：“两道都靠山临海，所产不缺乏，不至于饥饿。可令江华、乔桐军资田所出，积存在海边，到春天漕运供给，或许可以免于饥荒。”大王说：“不仅如此。留后司所储也很多，又以此赈济借贷。”

大王说：“嫔媵名号已定，其供御如何？”左政丞成石璘回答说：“嫔与宫主，虽有等级，都是媵。其侍女宦官则各有所属，其供御执役之人，共同使用如何？”大王允许了。

太宗 11年 11月 22日

己卯日/树上结霜。

大王驾临便殿处理政务。大王说：“树上结霜，有人说叫木稼，出于何书？”司谏郑悛回答说：“昔日王安石说：‘木稼由来达官怕。’”大王说：“古时的人君，如果有天变地怪，必定广泛询问民间疾苦。我查阅各种书籍，树上结霜是小灾，冬天打雷不是小灾。应该赶紧派遣朝臣咨访。”回头对李之刚说：“你也是敬差官。”之刚回答说：“臣以为当今之时，哪里有民间疾苦！只是觉得狱讼之间，或许有未公正之处。”大王说：“对。我根据京中事知道。刑曹巡禁司都官员非只一人，还有误判，何况州郡只有一员呢！你前去详细审查。昔日平壤君赵大临下狱时，听说巡禁司坚推大临，轻核睦仁海，我心中痛伤。想到汉朝丙吉善于审查狱冤，认为巡禁司必定有误，就派内官朴輶监问，輶也将要以大临置于重刑，我责备輶说：‘监问之际，不明如此。像你这样的人即使十个，死也可以。’于是囚禁朴輶，改派知申事黄喜监问，得到实情，仁海伏诛。如果不是大临，必定误得罪了。”吏曹判书李稷、知议政府事李膺等回答说：“当时，仁海告发大临谋反，所以不得已坚问。大临言语迟钝不能自辨，仁海能言善辩而能对答，如果以言辞而不以实情，那么大临几乎不能幸免，幸而有一二可疑事暴露，仁海失辞伏罪。”大王说：“我经历了这件事，更加知道狱讼不可不审查。这是大临的不幸，实在是后人的幸运。”

敬差官李之刚等辞行，大王当面命令说：“我在位十多年间，天灾地怪，年年都有，而且无时没有。我自当反省自身，然而外方民生疾苦，怎能洞见！你前去，要谨慎啊！”

太宗 11年 11月 24日

辛巳日，庆尚道都观察使安腾进献骏马，太宗称赞，赏赐给进献的人楮货三十张。

司谏院上疏。疏的大略说：

如果百姓富足，君王怎么会不富足？如果百姓不富足，君王怎么会富足！如今国家设立烟户屯田，给一斗种子，收取五斗产出，用来补充军资，这确实是富国强兵的办法。我们私下认为百姓耕种的田地本来就少，既要收取租税，又要收取屯田的产出，百姓非常痛苦。何况今年因为旱灾，庄稼没有成熟，民生实在可怜！希望从今以后废除烟户屯田之法，今年只收取种子数量，不收取产出，以厚待民生。盐又是民生急需，不能一天没有。国家设立盐场官让百姓煮盐，交换百姓的布货，百姓觉得非常便利。自从己丑年以来，用盐交换米，贫穷的百姓得不到利益；住在偏远地方的人，运米艰难。希望依照先例，用盐交换绸、苎、正布、楮货，以供国家使用，以便利民生。

下交政府商议决定：“烟户屯田，灾年则歉收，各官应免收产出；盐价则可用米、布、楮货，应听从自愿。”太宗听从。

太宗 11年 11月 25日

壬午日，下雨、打雷、闪电，出现彩虹，解冻。

召回黄稻等人。司谏院正言朴融进言说：“如今内官黄稻等人带着犬马前往长渊打猎。丰海道歉收尤其严重，恐怕不可以吧？”太宗说：“犬马在这里，尚且还有官仓的粮食，即使到那里去，也没有增加损耗。”朴融说：“犬马的食物虽然如此，但在调教犬马的时候，长渊的百姓难道不辛苦吗！”太宗说：“马是用来武备的。如果是儒生的马，本来就没有调教的弊端，春秋讲武不可废除，所以我让他们调教罢了。但谏官的话，不可不听。”于是召回他们。

太宗忧虑西北面的饥荒说：“平壤君赵大临从西北面回来说：‘今年的饥荒，比往年更严重。’该怎么办呢？用丰海道所储存的谷物，水陆转运去救济，丰海的饥民则用开城所贮藏的八万石以及临津以北各郡的谷物，漕运供给，就可以救济了。”

丰海道监司报告：“用各官所储存的陈豆五百石，制成酱来救济饥民。”太宗听从。

太宗 11年 11月 26日

癸未日，命令没收总制郭承祐的官职文凭，发配到外地。义兴府上言：“总制郭承祐不畏惧教旨，私自率领禁兵郑义等九人，连日到城外打猎；郑义等人也没有本府的命令，听从郭承祐而行，一起交付有关部门定罪。”命令连同郑义等人一起发配到外地。

司谏院上疏请求治郭承祐等人的罪说：

立法本来是用来防止祸乱的，兵权容易引发祸乱。如果不信任法令、谨慎对待兵权，祸乱将要到来，后悔哪里来得及！从前政府接受判文一条说：“没有兵曹、义兴府的明文，私自聚集军士的人，都以谋逆论处。”这个法令可以说是周全而严密的。这个法令施行，如今已经三年，有耳目的人共同所见所闻。总制郭承祐职位在三军，早就知道这个命令；郑义等人身为禁兵，先听到这个命令，郭承祐擅自聚集而不忌讳，郑义等人听从而不推辞。当时正是严寒，在外住宿两夜，虽然说是游猎，但立法不久，郭承祐与郑义首先触犯法令，如果从轻处罚，那么以后如果有人暗中怀有异志，借口游猎，私自聚集军马，将如何制止！前日义兴府验证事实详细上报，殿下特地推广宽恩，只令发配外地。我们私下担心军令不被信任的开端，已经开始于此；太阿倒持的祸患，将由此开始。恳请殿下完全依照政府判文，明确治罪，以谨慎对待微小的征兆，以惩戒后来的人。

太宗说：“郭承祐虽然犯法，但所聚集的人不多。而且他的心意不是谋叛，已经下令发配，不必再议论。”

司谏院又请求治郭承祐等人的罪，太宗说：“如今郭承祐只率领九人，到郊外打猎，他的心意不是谋叛，而且郭承祐愚昧困惑，不知事理，比他父亲稍微好一点。论其罪，则应该夷三族，推究其情，则可恕，前日只令发配外地。如今你们再三请求，我应当加重治罪。”于是命令一起没收告身，发配远方。

命令停止冬至的上寿礼。政府请求，太宗不听，说：“西方（西北面）饥荒严重，怎么敢宴饮享乐呢！”

江原道都观察使进献白雉，太宗说：“这是山郡所有的，不是祥瑞。”

赏赐镜城都兵马使崔闰德药物，因为听说崔闰德有病。

太宗 11年 11月 27日

甲申日，礼曹呈上正朝、冬至朝贺的仪注。

西北面都巡问使林整到宫阙辞行，太宗当面命令说：“听说那一道的百姓饥荒，我非常怜悯，如今命你前去，正是为了救民。转移粮食赈济，已经下令了。”

太宗 11年 11月 28日

乙酉日，冬至。王世子以下百官按照礼仪举行向宫阙朝贺的礼仪。太宗身体不适，传旨给政府说：“我今日病了，你们不要以为我懒散懈怠而不行礼。”政府百官入宫朝贺，江原道进献白獐皮二张。赏赐政府及入值臣僚酒果，下至军士。

太宗 11年 11月 29日

丙戌日，前总制高凤礼去世。凤礼是济州人。太宗很哀悼，命令代言说：“此人爱慕我，远离亲戚前来做官，非常可怜。如今他去世了，我非常哀痛，丧葬用具，全部给予抚恤。”两位殿都赐予祭祀，赙赠纸一百五十卷、烛十支、米豆四十石及棺椁。

太宗说：“今年十二月闰月，都目政应当在哪个月？根据阴阳气数，应该用闰月，因为京官外官考满，应当用十二月。”吏曹判书李稷回答说：“外方守令的任期月份，都计算闰月。”太宗说：“那么用十二月可以。”

太宗 11年 12月 1日

丁亥朔日，日本国王的使者及大内殿的使者告辞回国，太宗在经筵厅引见说：“你们国王表示要追究讨伐劫掠梁需的贼人，我非常高兴感谢。”使者回答说：“我们国王请求赐予《大藏经》。”于是命令赐予一部。

代言司启奏：“执义李漬被谏院弹劾，大司宪柳廷显在平壤有病未回，掌令、持平暂时没有就职，今日缺了茶时，请求用房主监察代替。”命令下交政府，议论台谏得失上报，大概是厌恶谏院。

司谏郑悛上言说：“执义李漬在上任日，匆忙签署了掌令李绳直的告身，所以弹劾他。”太宗说：“李漬已经谢恩，即使没有改官衔，签署有什么损害！而且上任是为了办公。”

太宗 11年 12月 2日

戊子日，免除西北面、丰海道歉收州郡今年的田租。

命令翻译《大明律》，不要混杂使用元律。

太宗 11年 12月 3日

己丑日，掌令李绳直、持平南珥等上疏请求治左司谏大夫郑悛等人的罪。疏中说：

作为臣子而不敬重君王，罪过没有比这更大的了。前日掌令李倣弹劾大司宪朴经、执义权严等人，导致不能分台，又自己呈辞，以致宫阙供应中断。政府大臣听说后惶恐，上报论罪，这是谏院所看到听到的。执义李漬即使有不可原宥的罪，暂且等待掌令、持平出官后再弹劾，也还不晚，如今又导致不能分台，致使供奉缺失，这是没有敬君之心，罪过没有比这更重的了。请求没收行首郑悛、掌务金顾的官职文凭，审讯其罪。

不允。

太宗 11年 12月 6日

命令吹角，有数名甲士坠马。命令义兴府说：“训练养护士兵，是为了抵御敌人，现在尚且如此，何况在危急时刻呢！”用牙牌召集领三军事赵英茂、判义兴府事李天祐?尹柢等，分别赐予织纹三旗说：“这虽然喧闹颠簸，惊骇人耳目，实际上是为了练习军法。卿等率领三军前往西山打猎。”派遣摠制黄禄，赐酒慰劳他们。

知义兴府事沈龟龄等启奏说：“吹角的时候，甲士编队，申明严行军令，领议政府事河崙、左政丞成石璘也不能进入。”太宗说：“从前周亚夫不开营门，至今为人仰慕。军令严谨到这种程度是可以的。”

议政府上书请求治摠制权希达的罪。上书说：

希达近日见到本府录事朴文经，责备他无礼，不仅辱骂，又鞭打他的仆人。又在路上见到录事郑侁，让他的仆人抓住头发，把他按进沟里，郑侁告到府里，府里搁置不问，希望能反省，却又叱责录事文中启，让仆人将他按进脏沟，令人跨坐。中启向府里告状，府里移文宪司，并不是袒护录事们，而是为了辨明是非。希达恼怒府里移文，诋毁本府，言语之丑恶，无所不至。希达狂妄悖逆、强暴凶虐，不畏国家法令，擅自用刑败坏礼仪，宪司谏院的弹劾，已不止一次，特蒙陛下仁慈，官至摠制，本该小心谨慎，却反而恣意辱骂，波及本府。这虽然是因为臣等平庸低劣所致，但政府统率百官发出号令，怎能让他凌辱到这种地步！恳请陛下裁决。

奏疏留在宫中。

领议政府事河崙、礼曹参议许稠等请求只祭祀东方青帝。启奏说：“以侯国身份祭祀上天，不合礼制，请求只祭祀青帝。”太宗说：“我东方祭祀圆坛已久，卿等的议论是对的。但倘若发生水旱灾害，难道不会认为是不祭祀圆坛导致的吗？”

太宗 11年 12月 7日

以河久为中军都摠制，权缓任京畿都观察使，李泼任忠清道都观察使。

太宗 11年 12月 9日

罢免礼曹佐郎郑蔼然、兵曹佐郎琴柔的官职。起初，太宗想允许倭使参加朝衙，兵曹不提供驿马导致倭使来不及赶到，并且没有设置新的仪仗，太宗发怒，命令宪司推究。宪司上疏说：

礼曹佐郎郑蔼然，先前因为日本使者入宫的事情，拖延移文，使得兵曹无法排设仪仗，并且让使者步行入宫；兵曹佐郎琴柔，本应在宫门多备驿马以防不测，却只留七匹，来不及办送，都不称职。以上两人的罪行，请陛下裁决施行。

于是有了这一命令。

停止在南方祭祀朱雀。礼曹上言：“考查祭祀典制，朱雀之神，不宜单独在南方祭祀。”命令停止。

宴请司宪府大司宪柳廷显、刑曹判书李升商、前大司宪孟思诚等。太宗说：“廷显是亲戚，长久在外辛劳；升商是同榜故人，现在丧母期满；思诚曾在外地受罪。”都下令召见，设酒慰劳他们，宗亲参与。

命令在衿州采银。太宗说：“事奉大国，金银不可缺少。我听说西北面泰州、京畿衿州、庆尚道金海、安东，都出产白银，下令访求开采。劳民虽然是大事，但并非用来享乐，上天怎么会厌弃呢！”群臣都说：“是。”太宗说：“衿州是近地。”于是派遣工曹判书朴子青前往衿州尝试。子青从衿州回来说：“银石软弱难用，只得到银一两。”太宗说：“我朝事奉大国数年后，金银难得，应该广泛开采各道。”派遣潘泳前往丰海道，司空济前往庆尚道。政府启奏：“衿州采银，耗费财力很多而所得甚少，应该停止这项劳役。”听从了。太宗说：“本国不产金银，而每年进贡上国，共计七百余两，深为忧虑。遂安、端州、安边等地，应该冶炼。”

罢免刑曹左参议梁需、礼宾录事郑诚等的官职。梁需等曾犯有奔竞之罪，至此宪司请求治罪。

命令囚禁摠制权希达，因为政府的请求。又命令囚禁政府录事文中启，是因为他对权希达失礼。太宗说：“权希达鞭打录事，虽然有错，但录事对宰相无礼，非常不对。录事的无礼，向来如此。前朝时，父王担任侍中，录事常在门口，我偷看他们的言谈举止，很是平庸之人。况且录事骑马是不可以的。父王做宰相，我做正录时在成均馆，派人取马回来，父王说：‘从前三馆儒生都步行，何必骑马！’这是古时候参外官都步行。现在录事如此无礼，应当让他们步行，卿等不要阻止。而且希达在我左右侍卫，是不能一刻没有的。曾经有人从我的马前跑过，司禁虽多，没有一个人驱赶，希达策马追捕。除了希达，谁能这样！”参知议政府事郑易启奏说：“希达侮辱政府太恶劣。”太宗说：“希达侮辱政府是不对的，但宰相在严寒中，被关在监狱三天，也足以惩戒了。”命令释放希达出狱。命令政府说：“本朝古制，录事步行，详细制定后报告。”大司宪柳廷显坚持请求治希达的罪，太宗说：“录事骑马的规定，详细制定后，再定希达的罪。”

太宗 11年 12月 11日

商议宗亲封君的法令。御便殿处理政事，吏曹判书李稷说：“先前有宗亲从摠制封为元尹的，降至四品俸禄，应该修改其科级。”河崙说：“已经担任过摠制的，应该封君。”太宗说：“我的意思是不是太祖正派子孙，则封君不可。国初，宁安君良祐侥幸以桓王庶孙得以封君，其后宗亲援例而封的很多。如果因为宗亲的缘故都封君，那么后代宗支，不可胜数，怎能人人都封君以享天禄呢！而且不是嫡子而封君，也不是良策。举一个例子，卿应当记住。现在宗室之间才能适合武职的，我授予摠制，从摠制又改任元尹的，俸禄按摠制的科级可以。才能不适合武职的，那是他们自取的。”李稷回答说：“陛下考虑得是。臣也认为不是正派而封君，不是长远之规，应该立法。”太宗说：“不可急于实行，不要泄露。”

命令东北面水军万户千户由民官兼任。议政府上言：“东北面水军万户千户，没有边防警患，而屯聚船军，白白耗费粮饷，应该由民官兼任，无事时让船军免役回家，有事时再征召。”听从了。

命令在东西北面丈量田地。此前，国家因为这两界与上国接壤，不曾丈量。至此太平已久，所以分遣朝士，丈量其田地。

太宗 11年 12月 12日

命令减轻护军吴溥的罪，赎杖六十。巡禁司启奏：“吴溥不关城东门的罪行，按律应杖九十。”命令减轻。“景福宫提控申扬不关宫西门，按律应杖一百充军。”命令赎杖七十。

司宪府上疏三封。第一，请求追究听到号角不赴阙的罪行。第二，请求追究义盈库副使朴质在吹角日，冒签同僚直长金五文名字的罪行。第三，请求追究启圣殿向上李敞等人在行祭日，不恭送内香的罪行。命令朴质除去其他事，赎笞五十后复职；李敞的罪，按律收赎后还任；吹角时未及时赶到的承文院事兪显等十一人，全部免职；其余功臣赵温、尹坤、金宇、宋居信以及生病坠马等人，一并不论。

柳廷显启奏说：“往年杂物追征的事，让本府掌管。当时朝士中曾经担任钱谷职务的，都被弹劾而不上任，该怎么办？”太宗说：“如果废除追征之法，纲纪就毁了。除去不紧要的杂物，只征收金银布货米谷。”命令从今以后宫内禁用金银器。

太宗 11年 12月 14日

司宪府上疏再次请求追究权希达的罪行。疏文说：

政府是百官之首，民众所仰望。总制权希达因政府将文书移交给宪司，弹劾问罪，他不反省自己的过错，反而用不恭敬的言语，羞辱都堂，无所不用其极。殿下特别施以宽仁，只将他关押几天就释放了，朝廷内外无不痛心。请求依法处断，以安慰臣民的期望。

疏文留在宫中。

赐给谷山君延嗣宗父亲丧事米豆四十石、纸一百五十卷、蜡烛十支。延嗣宗到咸州奔丧，又命令该道监司赐给药酒。

太宗 11年 12月 15日

对马岛宗贞茂派人来朝见。

礼曹请求禁止灰色和玉色的衣服。启奏说：“今年四月二十七日，有旨意：‘大小朝会，禁止穿着灰色和玉色的衣服。’此后大小人员除了朝会之外，在宫内及上朝路上，公然穿着，实在不妥。”命令从壬辰年正月初一开始一律禁止。

国王说：“前朝有禁止灰色的命令，大概是因为东方属木德。我也厌恶它像丧服，所以禁止。”河崙说：“从前刘敞对太祖说：‘谶书有言：王氏的灭亡，人们都穿灰色。’这话果然应验。”

赐给前任参赞门下府事赵希古米豆二十石，他是通晓蒙学的人。

吾都里千户崔於夫介、马大愁等二人进献骢马。

赐给前任及检校宰枢会所。议政府上言：“前任及检校宰臣，在正朝、诞日等贺礼时，没有合适的地方，应当给予办事人员和会所。”听从了。

命令右副代言韩尙德，将《衍义》中的话大字书写在殿壁上。国王对代言等人说：“《大学衍义》是西山真氏汇集古今格言而成的书。我每次读它，其中德与刑先后之分，民间疾苦与安乐之实，尤为重要的。”于是命韩尙德大字书写，挂在殿内墙壁上，让群臣观看。

赐给议政府典吏官职，按轮次任命。政府启奏：“府中典吏五十多人，都没有俸禄，任职很辛苦。请求依照前例，典狱署丞、大悲院副使等职，轮次任命。”

命令济州牧官在正朝、冬至、诞日，进献马十匹。此前只进献四匹，从今以后增加六匹，用官府的马换取百姓的良马进献。

制定雅乐。礼曹上言：

前朝光王派遣使者请求唐朝的乐器和乐工，其子孙世代继承此业。到了忠烈王朝，由金吕英掌管；忠肃王朝，由他的孙子得雨掌管。又根据宋朝乐书，元丰年间，高丽请求乐工并教授。如此看来，我们东方之乐，实际出自中国。流传年代久远，恐怕有讹误，请求与惯习都监详细审察，寻找旧谱，追寻唐、宋的遗音，制定本朝的雅乐。

听从了。

重申严格吹角令。议政府上言：

建旗吹角时，甲士与时散大小臣僚应该奔走前往宫阙，但因为服丧、休假、探亲看病、迎来送往等原因，很多人没有及时赶到。此后，除了父母丧事、疾病严重、七十岁以上老人外，大小时散人员如有不得已要出城的情况，必须写明某日出归、某日回来并说明原因，前任宰枢上报本府；东班各报所属部门；西班及当番受田牌、义兴府成众爱马等，各报所属部门后出入。如果有过期不到的，东班停职；西班四品以下及前任宰枢、当番受田牌等，发配外方；西班五品以下，充任水军。即使有原因未能及时赶到吹角，但在当天或次日早晨前提交说明原因的，都不追究。

听从了。

宪府上言：

在本月初六吹角时，司谏郑悛、献纳郑之雅无故不到；知司谏徐宗俊、正言金顾托病不到；献纳李种华、正言朴融，中途返回。请求治罪。

命令除了身体有病之外，全部免职。

兵曹请求让军士讲习兵书。启奏说：“选择甲士中识字的人，让他们讲习兵书。”国王说：“训练兵书，是用来选拔将领的。何必让所有军士都学习兵法！应当让武科合格的人劝勉讲习。”

太宗 11年 12月 17日

在便殿视事。国王谈及兵事，各位卿各陈策略。国王论及天命人心去就的道理说：“戊寅年时，入直甲士弃甲而逃，由此可知庶孽不应当辅佐。当时我说：‘今日之事，决定于天命。’”安城君李叔蕃说：“在此危急之时，岂能只依赖天命！应当立即赴急。”国王又说：“在阙门外吹角，近的人先听到，远的人来不及。从今以后在钟楼吹角，让声音传遍四门，人人听到。”知议政府事李膺回答说：“这样事情就慢了。近的人先到，远的人随后到达就可以了。”

太宗 11年 12月 18日

义兴府请求追究节制使郑镇等人的罪行。启奏说：“上月二十日，巡绰甲士五十六名缺勤。其节制使郑镇、上护军李得坊、大护军文仲可、池伯颜，请求治罪。”命令上护军以下笞五十，甲士以下笞四十，节制使则原谅。

罢免丰储仓副使崔闰福的职务。宪司上言：

巡禁司是诏狱，擅自探访罪囚，早有禁令。如今权希达被囚禁，判恭安府事金南秀、丰山君沈龟龄、总制柳湿擅自进入探访；丰储仓副使崔闰福等人擅自殴打门卒，直接进入探访，请求全部治罪。

命令罢免崔闰福的职务，其余都赦免。崔闰福是权希达姐姐的儿子。

日本对马岛宗贞茂派人来进献土产。

命令庆尚道，用广兴仓收纳的五升布一万匹，贸易绵绸、苎麻布，这是听从议政府的请求。

太宗 11年 12月 19日

司宪执义李渍请求辞职，不批准。李渍到台署，监察们都未恭迎。宪府弹劾李渍因为在本府告病，而私下到大司宪家拜访的缘故。

大司宪柳廷显启奏说：“大体上台员要谒见行首，然后才能任职，这是惯例。执义李渍告病后前来见我。监察们知道后，向府中报告说：‘告病后公然谒见，不是台长应当做的。’”国王说：“不可，但这是小过失。命令他出来任职可以吗？”柳廷显回答说：“即使命令他出来，监察必定不恭迎。”国王笑着说：“宪府真是险地啊。”

太宗 11年 12月 20日

左政丞成石璘上笺辞职，不批准。命令派遣吏曹正郎郑钦之，赐予不允批答。

太宗 11年 12月 21日

命令武科合格者讲习武经。政府启奏：

武科合格者，中举以后不再从事本业。今后训炼观依照文科的例子，从五品以下训练武经，每年年底，评定高下，一等录用。

听从了。

兀良哈甫乙看指挥、甫乙吾指挥派人来朝见。

刑曹请求追究司直张希杰的罪行。张希杰殴打杀死其妾，应当杖一百流三千里，国王因为张希杰是领议政府事河崙的婢妾女婿，所以命令巡禁司只杖一百。

太宗 11年 12月 24日

司宪府请求惩处军器监丞崔海山、司宪监察崔世昌之罪，命其赎笞五十。因海山等未能精察，致使权知直长张谊滥出铁一百三十三斤。司宪府又请求惩处长兴库直长边次熹之罪。次熹在长生殿涂壁时，致使表纸十四卷损耗丢失，请求治罪，命不予追究。次熹是功臣沈龟龄之女婿。

太宗 11年 12月 25日

夜，诸君所南廊及库受灾，冠服米谷皆被烧毁。

太宗 11年 12月 26日

雨。

赐予顺宁君李枝等八十三人原从功臣禄券。

赈济丰海道饥荒。敬差官曹致上言：“丰州等十八郡，饥荒尤其严重，请求以国库米豆五百石赈贷。”听从之。曹致又上言：“丰州、长渊、瓮津三镇，今年都失收。来年春夏等月课军器，请求姑且停止，并使归农，以除民弊。”又说：“在前三月务停，今年则因旱灾饥荒，愿从今以后除奸盗人命所涉及外杂讼，一概禁断，专务赈恤，劝课农桑，以厚民生。”皆听从之。

太宗 11年 12月 27日

全罗道敬差官李之刚请求惩处兵马都节制使洪有龙之罪。李之刚上言：“任实监务崔渐不致力于劝农，而大兴土木。”故杖一百罢免。又言有龙所犯数事，上曰：“当此任者难得。今有龙所犯，皆小过失也，宜置之。我岂以有龙为是乎！宪司必请之，请则当罢其职。”

洪有龙上书曰：“敬差官李之刚将臣所无之事上奏。乞请下其道监司核实。”上曰：“如此则之刚必避嫌废事矣。”星山君李稷曰：“事毕复命后核实可也。”上然之。

太宗 11年 12月 28日

刑曹请求惩处司直金自养之罪。自养任巡禁司掌务，罪人家产不立即报政府，以致马饿死。政府让刑曹核实以闻，上曰：“自养颖悟，若罢其职，则将以何人充之？”遂命赎笞四十，复职。

赐予星山君李稷宫醖。稷父仁敏掌管癸亥文科，其门人金汉老等未呈名簇，仁敏卒。至是嘱咐稷，稷为之设宴。上在潜邸时中此科，故遣同副代言赵末生以赐之，盖不忘师友之旧也。

太宗 11年 闰12月 1日

礼曹上祝文式。启曰：

宗庙尊号玉册，依宋制及《洪武礼制》，书维永乐九年岁次辛卯，至祭享祝文则依唐制，书维太岁辛卯，有此不同。右祝文格式，亦依玉册例。

听从之。

议开渠事。上曰：“此都开渠事，移文各道乎否？”左政丞成石璘对曰：“明年二月初一日开始役事，已移文忠清、江原道矣。”上曰：“今年闰十二月十五日立春，正月气候必暖，待二月则恐夺农时也，宜令正月望时赴役。今年庆尚、全罗道稍丰，亦宜招集。”知议政府事朴信对曰：“庆尚之民则忠州仓造成事，已移文。”上曰：“然则不可叠行劳役，其令全罗上道之民赴役可也。”

议政府启曰：“忠清、江原、全罗道军共四万人。”上曰：“开渠事大，军数少矣。”政府更启曰：“五万人，正月十五日始役何如？”上曰：“可。”安东大都护府事崔龙苏、忠清道都观察使韩雍等来言：“甲士船军及其助户，毋与他役，曾有著令。今调开渠军，难以充数，虽此户，多有人丁，则许令并抄，待秋役之可也。”上命知申事金汝知等，议于领议政府事河崙、左政丞成石璘、右政丞赵英茂，仍命曰：“予在松都，见人家渐多，几满城中，心窃以为我父王开国，建都于汉阳，弃而来此，诚不可也，乃与群臣协谋而迁。年年霖雨，川涨水溢，民户垫溺，日夜为虑，欲开川道久矣。今此之举，无乃有弊于民乎？姑待后年，或至子孙，不亦可乎？”崙曰：“悦以使民，使民以时，古之道也。苟合于义，虽死于锋镝，亦其分也。悦之之道，无如发仓给粮，夜则停役，勿令劳困生病。”石璘、英茂亦曰：“开渠不可废也。时方农隙，何有不可！”上然之。

礼曹上言曰：“月令，正月毋起大众。今动众开渠，且値启蛰之候，请姑停之。”上曰：“开渠便否，议政府承政院已知之矣。”遂下政府。政府启曰：“新都此役，不可不亟也。且今器械已备，军数已定，未可停罢。”从之。

司宪府上疏请平城君赵狷罪。疏曰：“狷欲夺寡妇表氏志，殊无宰相之意，为媒者司直朴枝。乞收告身问罪。”命枝按律科罪，狷则勿论，以功臣也。表氏，故版图判书德麟之女，吴虔之妻也。家富早寡，枝尝媒狷，表氏许诺，及婚夕，表窥见狷年老须白而逃，遂诉于宪府，谓狷强娶，时人讥之。未几嫁于水原府使赵启生。

宪府又请温水监务金佐率巫妾婢子等在任之罪及前议郎方与权滥刑温水贡吏之罪，命佐自願付处，与权杖八十。又请义盈库副使朴质、司酝署丞金安礼、注簿闵恭、奉礼金灌、直长吴耘？权孟庆等携妓夜饮于义盈库公厅之罪，命皆罢职。

太宗 11年 闰12月 2日

令各道选进年少宦官。

礼曹启请习蒙学。启曰：“司译院，职在事大交邻。今蒙学训导者才二人，习者又少，宜择五部学中聪慧者三十人，以习其语。其乐音又将废坠，令惯习都监并肄习之，以备交邻。”命政府议之。

议外戚事。上论汉、唐以后帝王之时外戚入宫中用事之弊，乃曰：“大抵以齐家治国之事论之，则使外戚近于宫中，非人君长远之计也。方今国家闲暇，内外无虞，暂无疑忌，然安知其弊起于后日乎！当制之于未萌可也。且女主乎内，男主乎外，古制也。今宫中承前朝之制，将各司奴婢，童男称巴只，扫除于内；女称水赐伊，更番出外，使宫中之言闻于外，予深以为未便。东殿巴只，曾以少女代之，大殿巴只，欲以宦者代之；水赐伊，亦令不出于外，是如何？”知议政府事李膺等对曰：“上教诚然。”

上又谓群臣曰：“衣食，人生所重，不可偏废者也。古者后妃勤俭，亦有后夫人亲蚕之事，今也下至宫中侍女，皆饱食无事，寡人衣服，皆买而供之。今后定收敛麻枲之法，令宫中侍女任其纺绩，以备内用。”群臣咸曰：“上教然矣。”

上切言外戚之弊，因曰：“金科抄《衍义》时，不录外戚之事，故斥之。”又曰：“阙内杂类出入太烦，以群臣职秩，定根随之数，曾有著令，今也废阁不行。自今申明前令，严禁出入，宰相丘史二名，三四品一名，五六品以下无之。但吏典则不论。”

太宗 11年 闰12月 4日

庆尚道奉化县发生地震。

召集宗亲，在便殿设宴。

兀良哈指挥者容可等十四人前来进献土特产。

任命知原平郡事李阳实为济用监。巡禁司司直黄尚廉启奏说：“臣在抓捕李彦时，阳实没有护送，这是不尊敬君命。”太宗发怒，命令将李阳实抓来，囚禁在巡禁司，与黄尚廉当面对质。结果黄尚廉反而因诬告罪被定罪，应判杖刑九十，但太宗下令杖六十并罢免其官职。太宗怜悯李阳实被谗言陷害，无辜受牵连，特授他为济用监。李彦，是与其子在壬午年冬天谋反后逃亡的人。政府启奏说：“逆臣李彦逃亡已十年，如今前副司正金定首先告发，请求赏赐官职。”太宗下令越级授予官职，并命令政府、刑曹、台省各派一名官员会集于巡禁司，审讯李彦。巡禁司启奏：“逆臣李彦逃亡期间，知情不报者散布在外，请求一律抓捕。”太宗同意。

太宗 11年 闰12月 5日

罗州发生打雷。

太宗 11年 闰12月 7日

任命河久、卢龟山为左军摠制，金九德为右军同知摠制，韩雍为汉城府尹，金渐为工曹参议，孟思诚为判忠州牧事，卓慎为同副代言。起初任命河久为都摠制，河久的父亲河崙上言说：“都摠制是将领之职。河久年轻无知，不适合此职。”太宗于是重新任命河久为摠制，听从了河崙的请求。礼曹启奏说：“惯习都监提调孟思诚精通音律，或许能恢复先王的雅乐，但近日被任命为判忠州。臣等认为一州的事务，很多人能胜任；而先王的雅乐，不是一般人能掌握的。请求留下思诚，让他教授正乐。”

太宗 11年 闰12月 8日

司宪府请求追究恭安府尹禹洪康的罪行。起初，洪康担任吏曹参议时，与儿子司赡署丞禹元珪一起举报了典书姜丹凤的科田，而丹凤当时尚未去世。太宗说：“洪康是个愚人。从前禹侍中先知我有危难之事并告知，使我得以免祸。恩府的恩情，我怎敢忘记！”于是罢免洪康的官职，流放其子禹元珪。

太宗 11年 闰12月 9日

兀良哈千户也吾可等前来进献土特产。

开始命令出入宫禁者发放印牌。

户曹上呈田制条例，下交政府商议决定：

其一，再嫁女子前夫的子女，可依次继承其父的田地。其一，亲生子女若犯杖罪，不得继承父母的田地；但若非败坏纲常、贪污受贿的，则允许子孙继承。其一，亲生父母的田地，子孙各按品级受田；剩余的田地，对于幼弱的孙子，即使有父母，也各给抚恤田五结。其一，守节的寡妇可以继承自己父母的田地和丈夫父母的田地，按丈夫的品级折算给予。

太宗同意。

太宗 11年 闰12月 10日

太宗侍奉上王，在内殿设宴，击球尽欢，宗亲也参与。上王回宫时，太宗送到敦化门内石桥，跪着说：“双亲都已去世，如今要尽孝奉养，除了上王还能有谁呢？”上王说：“是啊。”

太宗 11年 闰12月 12日

命令台谏官员不得互相报复。太宗对大司宪柳廷显、司谏尹会宗说：“近日，台谏官员因不紧要之事互相弹劾，甚至导致废弛公务。今后除了不得已与风俗相关之事外，不得私下互相报复。”

太宗 11年 闰12月 13日

大司宪柳廷显启奏要申明惩罚举荐者的法律。启奏说：“右政丞赵英茂所举荐的丰海道水军佥节制使朴英祐，因不称职被停职，应当追究举荐者的责任。”太宗说：“惩罚举荐者，虽在《六典》中有规定，但此前未曾执行过。”廷显说：“前日启事后，工曹判书朴子青醉酒说：‘政府现在差遣开渠督役的官员，都是出于私情，没有可用之人。’又说：‘政府听了，一定会厌恶我。’子青言语不恭，所以弹劾他。”太宗说：“我也听说子青有不恭之言，但子青本是酗酒之人，必定说出此话，你的弹劾是恰当的。”最终召回子青让他继续任职。

司宪府请求追究砺良君宋居信的罪行。居信用禁物金银在倭馆贸易，事情败露，宪司请求治罪，太宗下令不予追究。

江原道都观察使朴习请求追究敬差官柳顗的罪行。启奏说：“柳顗擅自给淮阳教授官李路驿马，让他去寻找自己的逃奴婢，完全没有使臣的体统。”太宗下令柳顗停职并返回京城。

柳顗复命时陈述民间疾苦，其中一项说：“承政院和典农寺派人索要物品，朴习不加纠察，反而参与索要，甚至通过驿站运送。”

吾都里指挥童多音波老等九人前来进献土特产。

命令在城内修建长廊，调用江原道军一万三千人采伐木材。

太宗 11年 闰12月 14日

设置开渠都监。任命星山君李稷、工曹判书朴子青、知议政府事李膺为提调。当天开始动工开渠，命令全罗、庆尚、忠清三道军人于正月十五日开工。

司宪府请求追究开城留后司郞吏李原常、李敢、崔孟温等人的罪行。李原常等人未能察觉司中有人伪造楮货之事，因此宪司请求治罪，太宗下令各赎笞四十，返回原任。

宪司弹劾右政丞赵英茂，因他所举荐的万户朴英祐不称职被罢职。太宗命令英茂继续任职，英茂称病不出。

太宗 11年 闰12月 16日

罢免兵曹正郞宋寘、佐郞崔汭的官职。司宪府上疏说：

臣等认为，官爵是国君的重要宝物，一个品级也不能马虎。臣等看到前知高原郡事李养修、前知咸安郡事曹敏老等人，都以五品身份越级授予三品万户之职。这些人的保举者没有写明散官官阶，只称前郡事，兵曹正郞宋寘、佐郞崔汭未能详细核查；知兵曹事代言李安愚也未仔细审查，请求按律处理，以惩戒不认真者。敏老越级接受官诰，谏院已曾追夺；养修的官诰也应追夺，以杜绝侥幸。

下令追夺李养修、曹敏老的官诰；罢免宋寘、崔汭的官职；李安愚不予追究。

司宪府请求追究洪恕、马天牧、柳翼之、崔进诚等人的罪行。上疏说：

推荐人才不可不慎重，因此举荐不当者要追究举荐者的责任，这已明文规定在法令中。臣等见前万户李养修奸猾无比，是屑小鄙夫。他曾犯监守自盗之罪，被记过，众人皆知，怎适合管军统御部众！南城君洪恕、会宁君马天牧等人，难道不知道他的情况而举荐他吗？他们不畏成法，徇私错误举荐，已是清楚的事实。况且任实监务崔渐，是罗州判官柳翼之、公州判官崔进诚等人举荐的。如今崔渐因劳民舞弊被罢职，按理应严厉惩戒。恳请将洪恕、天牧、翼之、进诚等人按律处置，以惩戒不认真者，则公道幸甚。

下令都不予追究。

宪司再次请求追究柳翼之、崔进诚的罪行，于是下令罢免其官职。

赐祭于宜宁君南在之妻洪氏的灵堂，中宫也派人祭奠。

太宗 11年 闰12月 17日

下令杖责艺文馆书吏金卫八十下。刑曹判书李升商启奏说：“金卫盗窃宫内的银箸，按照律文应当处斩。”太宗说：“偷一根银箸就处斩，似乎不妥。应当以盗窃官物的律条论处。”李升商说：“宫内的物品，按官物同等论处不妥。”太宗说：“有司请求就依从。但偷一根箸就处死，我心中深感不安，应当减刑为杖责八十下。”

太宗十一年闰十二月十八日

司宪府上疏请求追究吏曹佐郞张晋改娶的罪过。疏中说：“张晋年轻时，娶前任副正金生丽的女儿，生有子女，共同生活二十多年。金氏虽然有病，按理应当医治，况且疾病已经痊愈，却找借口抛弃她，改娶宰臣郑南晋的女儿，这不仅不符合夫妻偕老的道义，而且风俗衰败，没有比这更严重的了。”太宗下令交付巡禁司，依法处置。

骨看兀狄哈的达宾介等人前来进献土产。

右政丞赵英茂辞职，太宗没有批准。赵英茂上书说：“臣不学无术，不明大体，只是凭着长期侍奉的恩宠，蒙受恩典至此，滥竽充数居于右揆之位，三年之间，招致很多诽谤讥讽，内心确实想辞免，却未能陈请。奉国忧民，没有成效，阴阳失和，灾变屡次降临，对上连累圣德，对下违背人望。请求解除重任，以保全旧恩。”

太宗十一年闰十二月十九日

户曹判书朴訔辞职，以韩尙敬代替。任命成发道为左军都摠制，孟思诚为恭安府尹，金乙和为全罗道水军都节使。左政丞成石璘启奏说：“臣位居首相，如今儿子成发道又拜为都摠制，不合体统，请求免去他的职务。”太宗没有批准。

太宗十一年闰十二月二十二日

建州卫的吾都里人前来进献土产。

忠清、全罗道敬差官李之刚复命，启奏罢免全罗水军都节使洪有龙的职务。洪有龙不勤于职事，在陆地上建造营寨，多蓄养妓妾，荒淫游猎，乘驿马多次返回家乡。又启奏说：“唐津监务任乙生，不称守令之职。臣让他书写七最的条目，他把‘辟’写成‘碧’，把‘增’写成‘憎’，把‘简’写成‘谏’。这些字尚且不能分辨，更何况执行政务呢！因此停罢其职。”任乙生是知议政府事朴信举荐的。司宪台上疏请求追究举荐者的罪过，太宗不听从，说：“举荐人才的人，不可以用严厉的法律论处。”

太宗十一年闰十二月二十三日

月亮侵犯房宿南边第二星。

礼曹呈上服制式样。启奏说：

《春秋传》说：“服制，是依据人情而制定的节度。”现今《经济六典》中的五服制度，与《文公家礼》不同，而且不符合人情的有四点。

其一，《文公家礼》中，姊妹的儿子称为甥，服小功，其妻服缌麻；姊妹的女儿称为甥女，服小功，嫁人后降一等。现今《六典》中，异姓四寸兄弟尚且服丧，而对异姓三寸侄及侄女无服，轻重失序。希望依照《家礼》，异姓三寸侄服小功，其妻服缌麻，三寸侄女服小功，出嫁则服缌麻。

其二，《家礼》中，妻父母和女婿的服制，都是缌麻。我东方婚姻的礼仪，是丈夫到妻子家，与中国不同，所以前代成宗时制定服制，对妻父母服期年，女婿服小功。现今《六典》中，女婿对妻父母依照其制服期年，而妻父母对女婿却依照中国的制度，只服缌麻，恐怕不符合人情。希望从今以后女婿的服制，也依照东方的制度，定为小功，给假十五天。

其三，《家礼》中，凡是女子未嫁，服制与男子相同。现今《六典》中，异姓兄弟服缌麻，而姊妹则无服。希望从今以后异姓四寸姊妹，也服缌麻，出嫁则无服。

其四，《家礼》中，外孙服缌麻，其妻相同。现今《六典》中，外孙服缌麻，而其妻则无服。希望从今以后外孙之妻，也服缌麻。

太宗听从了。

太宗十一年闰十二月二十四日

上王谒见健元陵，太宗命清平君李伯刚、内官李匡，备办酒膳在郊外迎接。

太宗说：“明年元旦，向上王殿进献寿酒，并赐给各司酒果如何？”右代言柳思讷等人回答说：“君臣同宴，不可废弃。进献寿酒，即使在其他日子也可以。”

太宗十一年闰十二月二十五日

礼曹呈上君臣同宴的礼仪规格及乐章顺序：以《梦金尺》、《受宝籙》为首，其次为《觐天庭》、《受明命》，再次为《正东方》、《纳氏》、《文德》、《武德》等曲。太宗看了，对承政院说：“如果先歌唱太祖的事迹，那么《梦金尺》、《受宝籙》是梦中的事，或者是图谶的说法。难道没有记载太祖实际德行的乐曲吗？你们商议后报告。”代言柳思讷、韩尙德、卓愼回答说：“殿下的话确实正确。臣等认为，群臣献寿的日子，应当先歌唱殿下的《觐天庭》、《受明命》等曲，然后歌唱太祖的《正东方》、《纳氏》、《受宝籙》、《梦金尺》等曲才可以。臣等并非迎合上意，礼乐是依据人情而制作的。如果先歌唱太祖实际德行的乐曲，那么《纳氏》、《正东方》等曲是宴会终了的音节，不是初筵所奏的。”右副代言赵末生说：“麒麟的出生，不同于犬羊；神人的出生，不同于常人，所以赞美后稷的出生说‘践踏上帝足迹的拇指’，歆羡契的出生说‘天命玄鸟降而生商’，如今《受宝籙》、《梦金尺》确实是太祖受天命的符验。把它们作为乐章之首，未为不可。况且这个礼是万世君臣同宴的乐礼，必须推究太祖的德业，先歌唱才可以。如果认为《梦金尺》、《受宝籙》不可以作为乐章之首，那么应当以记载太祖实际德行的乐曲为首，其次为《梦金尺》、《受宝籙》，然后其次为《觐天庭》、《受明命》也可以。”太宗说：“巨迹玄鸟的说法，确实不虚。但是那天是群臣向我献寿，你们与礼曹详定色再商议。”当时，知申事金汝知因服丧在家，太宗召他商议，他与赵末生的意见相同。领议政河崙上书说：

臣以不才，滥竽充数接受议礼之命。如今礼曹以正朝贺礼及宴礼来商议，其中有节目不同的地方，不敢擅自折中，谨记录如下。一。朝贺致语，唐、宋朝官班首用致语，不用表文，如今朝廷也相同。元朝中书省用表文，前朝门下府也用表文。臣私下认为中国是礼义所出之地，唐、宋及当今朝廷的礼仪，应当遵用。一。侍宴群臣的坐次，唐不分文武，只以职次而坐，如今朝廷也相同。前朝沿袭宋朝，文臣四品以上作为侍臣坐于上阶，六品以上坐于中阶，武臣三品以下随班坐于东西廊。臣私下认为文武不可偏重，依照朝廷的礼仪，不分文武，都以职次坐于上阶，上阶狭窄则坐中阶，再狭窄，然后才坐两廊较为方便。

太宗说：“致语应当遵用唐、宋之制，侍臣则依照前朝的礼仪就近而坐可以。”河崙又进言说：“应当以《受宝籙》、《梦金尺》之曲作为正朝君臣同宴乐章之首。”太宗说：“自古帝王的兴起，在于天命人心，哪里是符谶足以依恃的呢！光武帝相信图谶，人们共同非议他；唐代裴度将要讨伐淮、蔡，也有谶书，那不是帝王的祥瑞。况且这《宝籙》的接受、《金尺》的梦境，不可以指为太祖的实际德行。《周官》有六梦的说法，武王也说：‘协朕卜。’占梦，虽然是古人所做，但不宜作为乐章之首。”河崙说：“《宝籙》的说法，臣曾经听说过，开国之前，有僧人得到它，不能说是虚妄。孔子虽然不谈怪力乱神，然而蜀山人董五经的说法，见于《中庸》。‘青青千里草’指董卓，而朱子把它寓于感兴诗中，那么谶也是古人不废弃的。况且帝王的兴起，必有前定的谶语，可以阻止他人非分之想。”太宗说：“图谶，不是帝王的事情。如果不废弃，那么只编序在乐府中就可以了，不宜首先进奏。”于是以《觐天庭》、《受明命》之曲为首章。太宗又对代言等人说：“自古图谶不足相信。如今《宝籙》的说法，我不相信。其中一说：‘三奠三邑，应灭三韩。’人们认为三奠是郑道传、郑摠、郑熙启。熙启无才德，对于开国本来没有功劳，这果真是应时而出的人吗？其二说：‘木子将军剑，走肖大夫笔。非衣君子智，复正三韩格。’人们认为非衣是裵克廉，克廉也担任丞相不久，辅政没有成效。应当再告知领议政，以河崙的《觐天庭》为第一曲，《受宝籙》则从乐府中删除。”河崙到宫中亲自请求，于是以《宝籙》之曲为第三。

太宗十一年闰十二月二十六日

壬午日/太宗前往上王殿献寿，尽情欢乐并相应对舞。宗亲及汉川君赵温等人参与。

太宗 11年 闰12月 27日

癸未日/大司宪柳廷显请求治朴信、林整等人的罪。上疏说：“推荐的人不称职，则罪责牵连推荐者，这是国家常法。现在西北面都巡问使林整、知议政府事朴信所推荐的唐津监务任乙生，因不识字被罢免，所以请求治林整、朴信的罪，如今却命朴信复职，恐怕有违律法。”太宗说：“朴信虽比不上伊尹、周公，也是当世的俊才。林整在其道内，必能赈济饥民，若舍弃他另求他人，也难找到合适人选。”宪司坚持请求，太宗说：“若所推荐的人贪污不法、杀人伤人，则推荐者一定有罪。如今任乙生未犯此等罪，只是不识字而已。朴信、林整的推荐，又有什么可责怪的！卿等不必再说。”

○司谏院上疏两道。

其中一道说：国家在外设置州府郡县，选拔臣僚，分派符节治理百姓，还担心守令不谨慎履职，又派遣监司独揽一方大权。作为监司，应当宣布德音，明确升降赏罚，这是其职责。如今江原监司朴习想要讨好左右，掠取美名、市恩，将绵麻布共五十二匹，分赠给代言司与典农寺，在运送过程中，驿站粮草费用巨大。事情败露后，敬差官礼宾寺尹柳顗想奏报朝廷，却没敢，朴习反而先以柳顗的罪名急报。凡是官物，即使一钱之微，都出自百姓。道内淮阳府使闵校、知襄州事朴翺、三陟府使李原密、知杆城郡事赵敬夫、知通州事李叔卿、知高城郡事金渚、判蔚珍县事卢倚、知平昌郡事南仁琠、知灵越郡事金益精、原州判官吴先敬、江陵判官李孟常、洪川监务成翼之、横川监务宋斯殷等人，也以绵布、皮纸赠送，这是监司倡导而守令不畏惧。他们聚敛百姓财物、行贿的罪行，不可不惩治。

柳顗受敬差官之命，来到此道，路上见到赠送的财物，收放在原州，没有立即奏报，听说监司弹劾自己后，才奏报。又要搜捕在逃的奴婢，让自己的家奴搭载在辎重马匹上，遍行郡县，并且擅自给予交好的淮阳教授官李路假期，让他乘驿马回家，其罪不小。右代言赵末生，作为近侍之臣，常居宫禁，供应费用不应向外求取，却让波吾赤金承礼向江原道求取财物；判典农寺事李慤、掌务判官闵犀角等人，也行求请。请将这些人依法处置。其二说：推荐引进人才，不可不慎重，所以国家设立荐举之法，而推荐的人不称职，则罪及推荐者。如今安城君李叔蕃所推荐的宋克良任宣州，因乱政被免职；前摠制李承幹所推荐的金河山任利川、阳德二县，都被贬黜，应加举荐失当之罪。而且宋克良被罢免不久，又立即接受庆尚右道万户之职，窃恐赏罚无章，则作恶者无所惩戒。请没收宋克良的职牒以惩治。

太宗说：“李叔蕃、李承幹之罪则不予追究。”

司谏院又上疏，请求停止开渠的工程。太宗说：“开渠的议论已很久，而谏院每次参与朝启，为何当初不阻止呢？”于是对代言等人说：“开渠是否便利，已与三相商议，如今谏院是听到这个议论才上疏的吗？”太宗又召来谏官说：“今疏请求追究江原监司、守令等与赵末生的罪，但我曾担任曹司代言，求请的风气自古就有。今后下令禁止，姑且不论。若全部治罪，江原守令多达十余人，将用何人补任！判阁李慤也参与此事，近日当元日，朝会及君臣同宴，不可废其职。”

○李彦被处死。其三个儿子应斩首，知情不举报者应处绞刑。命令都减一等，知情不举报者，依照赵顺和的例子处理。

太宗恭定大王实录卷第二十二终

太宗 12年

太宗 12年 1月 1日(丙戌)

初一朔日/太宗率领百官，亲自在文昭殿举行祭祀，回到宫中，遥贺明朝皇帝的正旦，接受群臣朝贺并设宴。群臣开始使用爵九献、乐九成的礼节，废除了议政府进笺以及通礼门望龙颜大喝之礼。上个月末，礼部确定了九爵之礼并上奏，太宗认为：“如果爵小，即使行九次酒也可能不醉，但不可以大醉，也不可以不醉。”于是命令制作大爵。到了这一天，群臣都醉了，有人起身跳舞。

○在此之前，参议佥总制以下连二品末座的人在进善门内，接受各品官员的行礼，判事以下出门外，东西六品以上相对站立，七品以下上前行礼。至此改定了礼仪，参议佥总制与判事同列，都出门外，东西从三品以上，相对行礼，令四品以下上前，四品不肯说：“看了详定的礼文，再行礼。”相互争执到午时严鼓响起，于是入宴。宪府弹劾问罪礼曹稽制司正郎卞孝孙，因为未能及早告知改定的东西班行礼仪注。

太宗 12年 1月 2日(丁亥)

○赐予宦官卢希凤母亲丧事的殡葬财物。太宗说：“此人日夜勤劳不懈，很有功劳。”赐纸一百卷、蜡烛十支、米豆三十石。

○东北面宜州人安豆验的妻子一胎生下两个男孩一个女孩，命令赐予米。

太宗 12年 1月 3日(戊子)

○太宗前往仁德宫献寿。

○命令东北面都巡问使进献鹰隼，挑选能攻击天鹅的进献。

○悦难卫骨看兀狄哈达宾介等人以及建州卫兀良哈甫多豆等人返回。

○丰海道西北面敬差官曺致复命启奏说：“臣视察两道民生，不仅饥荒，患病的人也有上千。希望派遣医员治疗，又用青粱米赈济。”命令下达到议政府。曺致又启奏说：“泥城兵马使康有信，在治理百姓方面昏庸，已经不能胜任职务，又经营屯田，祸害民生。请求论罪，以警戒后来者。”命令政府说：“暂且搁置此罪，命令他不要再作恶。”

太宗 12年 1月 4日(己丑)

○太宗拜谒健元陵。太宗问承政院说：“明天想去健元陵，正好碰上春享祭祀，献官已经行礼，我再举行别祭可以吗？”知申事金汝知回答说：“凌晨举行春享，是惯例。祭祀之后，殿下再亲自举行别祭是可以的。”左副代言韩尙德、右副代言赵末生、同副代言卓慎等人回答说：“《礼记》说：‘祭祀不要过于频繁。’那么一天之内不能举行两次祭祀是很清楚的。如果是宗庙，则必须在凌晨举行祭祀；山陵的礼仪，与宗庙不同，不必凌晨举行。殿下前往陵墓，即使白天举行春享，也没有不可以的。”太宗听从了韩尙德等人的意见。

○吏曹上奏封君禄科之法。启奏说：“建文四年三月初九日，知申事朴锡命启禀奉王旨：‘外戚封君的禄科，降低一等比照宗亲封君科；其官阶高低，也降低一等。’洪武二十八年正月初七日，三司受判：‘功臣外戚封君禄科，按照实职降低一等。’已有判旨。崇政安川君韩劒、嘉靖骊原君闵无恤、嘉善骊山君闵无悔等人的禄牌，都按照第四科发给，与判旨相违背。韩劒的禄牌，从官阶降低一等，改为第三科；闵无恤、闵无悔等人的禄牌，也降低一等，改为第五科发给；光山君金汉老、永嘉君权弘等人的禄牌，也依此例办理如何？”听从了。

太宗 12年 1月 7日(壬辰)

○建州卫吾都里崔好吾大等二人以及指挥童多音波老等八人返回。

○免去丰储仓副使金师磾、丞宋殷等人的职务。起初有旨意：“宫中侍女，发给全月俸料。”仓官错误地依照前例，发给半月俸料。户部也失于考核。所以一并罢免了户部正郎薛经的职务，不久命令恢复职务，因为薛经的罪过比仓官轻。

○庆尚敬差官李有喜复命。李有喜启奏说：“知清道郡事崔道源与知密阳郡事韩有纹，在农忙时节载着酒和妓女，聚会饮酒留宿，完全没有爱民之意。崔道源则臣已按罪免职，韩有纹官阶为三品，未能立即判罪。请求治罪。”命令不予追究。

太宗 12年 1月 10日(乙未)

○下达开川都监役军事宜。命令说：“军人作息之法，罢漏后开始役作，人停前放工休息，如有违命役使民众过重者，当从重论处。”又命令兵曹巡禁司说：“人停后罢漏前，有役使民众者，则罪责监役官。”又命令政府说：“令典医署、惠民署、济生等司，预先调制药剂，并且搭设帐篷，如有病患，立即进行救治，不使死人。”起初庆尚、全罗、忠清三道军士前来时，太宗命令派遣知印，令路旁各官救护，不要导致冻死。

○增设开川都监提调。南城君洪恕、花城君张思靖、熙川君金宇、总制金重宝、柳湿、李之实、金万寿、柳殷之、李安愚、黄禄等人。又增加使及判官三十三人。

○赐予检校判汉城府事刘旱雨米豆二十石。因为刘旱雨相地有功于先陵。

太宗 12年 1月 11日(丙申)

○罢免吏曹佐郎柳孟闻的职务。起初，吏曹令史姜淑命将金炯等人的入仕关文，不告知堂上，直接报告郎厅，柳孟闻没有察觉，错误地在关文上签署，后来才发觉，想免除自己的罪过，将姜淑命送往刑曹。宪府因此弹劾罢免了他。

太宗 12年 1月 12日(丁酉)

○司谏院上疏请求惩处前上护军沈泟的罪过。沈泟假托岁末拜谒，潜入东宫，敬承府少尹兼文学柳章知道后，告知献纳李安柔。谏院于是上疏说：

培养储君副贰，不可不谨慎，所以其侍卫之人，必须挑选温良谨厚者，让他们在左右，出入起居，自然涵养并且辅导他。前上护军沈泟，曾经担任世子左司卫，竟以妩媚之态，暗中做邪僻之事，进献各种奇巧之物，所以本院申请罢职退黜。对于沈泟来说，应当改心易虑，谨慎自身，但他竟然不惩戒，乘机钻空子，出入东宫，全然不顾之前的过错。大抵小人之心，没有在前事上受到惩戒，则在后事上无所警戒。如今沈泟，可说是小人中的尤甚者。恳请殿下将沈泟贬谪到边远之地，以惩戒其不悔改之罪。

世子听说后大怒，来到宫中极力陈述沈泟只是岁末拜谒而已，是柳章唆使谏院上疏。太宗说：“贺岁，是世俗风尚。沈泟在元旦进东宫，又有什么伤害呢！一定要把他贬谪到边远之地，不是太过分了吗！”于是让谏院休假。

○将敬承府少尹柳章流放到公州。起初，柳章去李安柔家，世子在宫中望见，怀疑柳章唆使，于是禀告太宗。召见柳章传旨说：“你作为敬承府官员，又兼任文学，凡是殿下的差错，直接告诉世子纠正即可。为何去李安柔家，暗中引诱他呢？”柳章回答说：“沈泟出入东宫已有一些时日了。谏院难道不知道吗？臣去见李安柔，因为是故旧，绝无杂言。”太宗认为柳章的话不诚实，连同司谏尹会宗、献纳李士澄、李安柔，都流放，召见世子询问原因。后来引入辅德李之刚等人说：“世子，是国家根本。左右都是正人，则国家根本端正。文学金中坤乘机干谒，让他的儿子补任敬承府行首，你们不说他的不对，唯独对沈泟竟至于此吗？沈泟曾跟随世子，不忘旧情，岁时相互拜谒，是人之常情。难道可以终身废黜，不让他再接触李氏社稷吗？”李之刚等人回答说：“臣等专门以侍讲为事，沈泟的进退，都不知道；金中坤的事，也不知道。”司宪执义韩承颜等人上疏说：

臣等见谏院请求惩处前上护军沈泟以妩媚之态对世子邸下违反常规请求拜谒之事，殿下不仅不允准，反而加以谴责，流放于外，惊惶不知所措。右沈泟曾经担任世子宿卫之任，因阴邪妩媚，进献各种奇巧之物，获罪被黜。若有朝士廉耻之心者，应当羞惭自行退避。又无所任事，非时请求谒见，其谄谀无耻，由此一事可知。谏院进言，不算过失。恳请殿下，特降允许之音，使尹会宗等人复职，以开言路，以杜绝谄谀侥幸之门。

太宗不允，因此下令说：“台谏凡上疏弹劾之事，应当以实事陈述。近来台谏，以往来浮浪之言，风闻弹劾，风俗不美。从今以后大小臣僚，除族亲外，不得与台谏官互相过从，私下议论，违者治罪。如有申诉，听凭在官门进告。”参知议政府事郑易启奏说：“前日殿下下令说：‘台谏员不得与大小朝士互相过从。’臣等私下认为，台谏是殿下耳目，应当广闻见。凡是立法，必须传之万世，不可不慎重。”太宗说：“我想立此法已经很久了。前朝末年，权臣暗中唆使台谏，弹劾违背自己的人，诬陷得罪的人很多，居正、兴宗之事，也是此类。风俗不美，竟至于此，现在立此法，并非苟且。你们政府为何不深思，反而有这样的话？不必再说。”世子来到宫中启奏说：“谏院，是上之耳目；书筵，是臣的僚属。日前他们想使臣专心学问，反而遭贬黜。如此则后人谁肯为臣，进献规戒之言呢？”太宗说：“是谁让你请求的？”世子说：“臣曾有请求之心，问于宾客李来等人，回答说：‘可以。’所以敢请。”太宗说：“世子年纪虽幼，其言有理。”政府宪司也相继论救，于是召回尹会宗等人令其在家，没收柳章的告身，流放于公州。因为他暗中指示谏院，情涉隐秘诡谲。太宗问代言司说：“昨日审问柳章时，柳章开始说：‘谏院移文后，才知道沈泟的事。’再问则说：‘移文前就知道。’你们为何不报告？承传色尹兴阜也有罪。”知申事金汝知等人回答说：“柳章的话虽然前后不一，但最终暴露了实情。因此臣等以实情陈述，略去其浮伪罢了。”命令将尹兴阜囚禁于巡禁司。又对金汝知说：“你们启事，不完整陈述本末，这是欺骗我。我听说前朝恭愍王时，有承宣犯罪，则用鞭打，不饶恕。我现在打你们又有什么！而且你们不是大臣，下法官论罪，又有什么难！我忍耐而不问，你们要谨慎。”回答说：“臣等只是因庸愚，不善言辞罢了，岂敢欺罔上听呢？”

罢免司宪监察成孝祥的职务。司宪府请求追究其初七日颁禄迟延之罪。

太宗 12年 1月 14日(己亥)

庆尚道采访使司空济进献银一两四钱。司空济驰报说：“臣在金海府沙邑梯地面，率领实军一百五十名，从去年闰十二月二十三日，到今年正月初四日，采得铅五十斤六两，提炼出十品银一两一钱五分、七品银二钱五分，铅五斤。”此后监司报告：“采银的坑道坍塌，压死五人，伤四人。”

太宗 12年 1月 15日

在宫中张灯，因为上元日祭祀太一。内资寺、内赡寺各进献纸灯五百盏，又掺杂了许多龙、凤、虎、豹形状的灯。起初，太宗想在十五日张灯，召来礼曹参议许稠，查考古典，并向河崙询问后上奏。许稠启奏说：“查《文献通考》没有记载，只有前朝《详定礼》中有。其源头是从汉代祭祀太一开始的。河崙也认为这不是圣人之法，应该停止。”太宗说：“三代以后，没有比得上汉、唐的。你认为汉制不值得效法吗？”许稠回答说：“臣希望殿下一定要效法三代，汉、唐不足效法。”太宗说：“既然如此，礼曹不必详细制定上奏。我在宫中暂且施行。”于是召来内资、内赡各一名官员说：“三元日燃灯，大致仿照《事林广记》，务必从简，不要做龙、凤、虎、豹等怪异的形状，滥费天物。”左司谏大夫尹会宗进言说：“宫中燃灯，不是圣人的制度，希望停止。”太宗说：“我不想大规模举行燃灯之事，姑且在宫中暂时尝试罢了。”前一天，太宗说：“上元燃灯，起自汉代，不可废除。”开始在北苑观看燃灯，赐给造灯的匠人二十六人米一石。

派遣大臣，因为开渠，向宗庙、社稷、山川之神祷告。庆尚、全罗、忠清三道军人共五万二千八百人。太宗说：“五万多人，远路背米，必定不够。”命令支出军资监米一万零四百石，给军人每人三斗，准备半月粮食。军中正在服父母丧的人，数量达到三百，都放他们回去。

将永春监务金久冏下到巡禁司。

太宗 12年 1月 16日

命令召来前左司谏大夫郑悛、前知司谏院事徐宗俊。太宗对执义韩承颜说：“你们请求优容，谏臣所说的优容，是指凡是台谏如果以宫中之事和贵戚大臣之事，据实直言，那么即使言论不被采纳，也不治罪的意思。难道是指诬告他人犯罪，而容忍不治罪吗？我之所以让沈泟侍奉世子，没有别的原因，沈泟是青原君沈淙的弟弟，而且善于射箭。所以在讲学之余，想和他练习射箭罢了。如今我问世子及书筵敬承府的官员，并没有发现邪僻的行为、奇巧的事情，只是沈泟曾经进献野鸡，世子问：‘从哪里得到的？’沈泟说：‘借兄长青原君的鹰捉到的。’世子想看，沈泟进献了鹰，世子没有久留就归还了。难道因此就说他杂乱进献奇巧之物、致力于邪僻之行吗？说杂乱，就不是指单一的事情。那些话中说到妩媚的姿态，是用来形容动作举止的，所以不可指名道姓；像奇巧邪僻等事，是根据行为事实说的，所以可以具体描述。你们应当以哪件事为奇巧、哪件事为邪僻，逐条陈述才行。”韩承颜回答说：“这件事，臣实在不知道缘由，只是因为前些日子殿下听从谏院的奏疏，罢免了沈泟的职务，所以臣等认为沈泟必定有这些事。”太宗说：“前一阵谏院上疏时，我也认为沈泟必定有事，但没有问明实情，之后详细询问得知情况，并没有那些事。如今谏院再次弹劾他，请求说：‘沈泟不惩戒前次过失，秘密谒见世子，是小人中最坏的人。’沈泟因为没有实事而得到小人的名声，难道不能自己辩白而最终不能在朝廷立足吗？如今台谏只想互相援引，而不考察实情，只请求优容，很没有道理。你们去询问前次谏院的官员以及书筵敬承府的官吏后上报。如果沈泟确实有罪，我怎么会吝惜一个人而堵塞言路？不然的话，前次谏院的官员郑悛等人，难道没有罪吗？”韩承颜领命而退，弹劾前正言金顾，金顾回答以鹰子、妓女等事。太宗于是召见郑悛等人，大概是想盘问。太宗回头对参知议政府事郑易说：“政府为何不考察实情，反而想营救谏院？这是想钓取名声。我今日不上朝听政，是有原因的。我性子急，如果见到政丞，一定会显出怒气，所以只召见卿，卿应当去将此意告知政丞。不久前掌令李倣，责斥政府说：‘对于孙兴宗、黄居正的事情，模糊地启奏。’政府怒而请求治他的罪。对于自己那样，对于沈泟却这样，可以吗？假如说卿，有人对卿说：‘卿接受别人的贿赂。’宪司听了，必定请求治罪。我如果不辨别实情而听从，那么对卿而言如何？如今沈泟的事，也是这样的。”

建州卫吾都里金希周等请求返回。

免除江原道春季等月份的月课军器。观察使报告：“道内人民，今春应当赴行廊材木之役，请求免除月课军器。”听从了。

设置三军录事禄官二人。政府根据三军录事等的状启说：“此前，以训练观参军四、录事六、太清观录事二，作为三军录事，迁转禄官，如今都没有了。请求以三军中司正一、副司正一，作为禄官。”听从了。

太宗 12年 1月 17日

宽宥司宰监金乙成。金乙成因为奔走权门，被贬谪在利川，至此，他的妻子郑氏向政府呈状说：“丈夫的母亲停柩在堂，父亲也已八十二岁，在西北边界，请求放还。”政府以此启奏，太宗说：“这样的事情，尤其伤害和气。”

命令召来肃州人申得财。申得财善于造纸，纸样极像中国纸，所以召他来，优厚地赐给衣食，让人传习。并且传旨西北面，赐给其母米五石，免除其妹夫的军役，以赡养其母。

太宗 12年 1月 18日

将义州牧使禹博下到巡禁司，赎杖六十。起初，兵曹判书黄喜从京师回来上言：“本国人卖马到对方境内的人数以千计。”西北面敬差官曹致又启奏说：“辽东指挥方俊，曾想买马，先贿赂禹博，禹博接受了。后来辽人进入我疆界，买马千余匹回去，禹博假装不禁止，请求治罪。”太宗说：“果真如此吗？禹博不能推卸其罪了。”命令巡禁司审讯，禹博以不知回答。巡禁司请求治禹博专制一方、不能胜任其职之罪。政府上言：“东西北二面，地连他境，其民间马匹，都打火印，不许私自买卖。”听从了。

礼曹进上宗庙五室加上尊号、献玉册的仪式。

宽宥外方罪人：水原安置的李倣，江华水军定属；李君世、卢仁，律学厅直定属；金思奕，忠清道水军定属；禾尺金加勿，尼山镇定属；金得玄，安州水军定属；张乙生、李乙臣、李葳，平壤水军定属；池永守、池乙生，异姓诸君所厅直定属；孙乙昌、姜浩，江原道金化水军定属；鞑靼赵金，东北面水军定属；朴崇、全吉，庆尚道水军定属；安居道，忠清道水营付处；林璆，北青州付处；李圣仇知，庆尚道宁海付处；郭承祐，东莱付处；韩奇、崔得寿、徐致，泗州付处；韩永冨、金鹤年，全罗道海珍付处；郑义、朴实、李龟原，乐安付处；金立等，京城内外从便。

命令司宪府，不要追究前次谏院请求治罪沈泟的事情。起初，世子讲学之后，与宿卫司大护军李叔亩、署令赵保等练习射箭。世子将要进去时，李叔亩屏退左右进言说：“如今宪司弹劾前次谏官。我虽然不知道沈泟的事，但如今殿内弦管、鹰子都在。皇上也不知道，以为殿内肃清，而谏院捏造沈泟的罪过，圣怒正盛。我私下认为谏官必定是根据所听到的来说，如果审讯则是非可以辨明，而罪责有所归属，殿下应当先禀告皇上。如果不能自己传达，则通过东殿及孝宁、忠宁君传达，或者通过大臣也可以。”世子惊慌恐惧，立即去除所玩之物，消灭痕迹，对李叔亩说：“你到安城君李叔蕃的宅第去说明。”李叔亩立即前往告知，李叔蕃禀告太宗说：“如果询问前次谏官，那么琐碎的事情必定会牵连到世子，请求停止。”太宗召见世子，询问李叔蕃所启奏的缘由，世子隐瞒，不据实回答，是因为沈泟暗中引诱。至此，命令不要追究。

太宗 12年 1月 19日

甲辰日，下冰雹并刮大风。

释放了尹兴阜的囚犯。

日本的小二殿、宗贞茂等人，派遣使者前来进献当地特产。

太宗 12年 1月 20日

乙巳日，赏赐美酒给开川都监。

太宗 12年 1月 21日

丙午日，春州昭阳江上游的滩涂水干涸，水深只有半尺，当天就恢复如常。

命令西北面都巡问使林整喝药酒。太宗对林整说：“卿本来有病，在外地时虽然禁酒，但应该用来服药。”

太宗 12年 1月 24日

己酉日，命令发给前任户曹参议李种善的告身（任职凭证）。

太宗 12年 1月 25日

庚戌日，任命韩尚敬为户曹判书、世子左宾客，李来为鸡城君、世子右宾客，赵秩为中军同知总制，延嗣宗为东北面都巡问使，姜淮仲为义州牧使。

用各道的侍卫军，轮流替代船军。这是听从了政府的请求。

太宗 12年 1月 26日

辛亥日，议政府上奏了关于禁止攀附权贵、追究举荐者罪责的两条意见。起初，太宗命令政府说：“追究举荐者的罪责以及攀附权贵逃避处罚等事，实在不妥。守令被处罚，轻重不同。如果是贪赃枉法，那么连带处罚举荐者是合理的；但如果只是公事上的失误，也连带处罚举荐者，难道不是不可以吗？另外，大小官员，有的因公事，有的因故旧关系，侥幸进入权贵之门，现任官员就罢职，前任官员就付处，也不可行。政府商议后上奏。”至此，政府商议后上奏：

第一条说：永乐三年三月十六日司谏院受教内称：“士人有廉耻，然后才能尽事君之义。”前朝末年，大权下移，依附权贵趋炎附势的人，迅速升迁到显要职位；廉洁自守的人，反而遭到排斥。即使是台谏官员，也都受权贵指使，攀附成风，廉耻之道丧尽，以致重蹈覆辙。建国初期，余风未绝，殿下深念其弊，严立法禁，命令宪司纠察处理，有的加以罢黜。然而谄谀之徒，乘机钻空子，干谒阿附，造谣生事，于是使廉洁之士也同蒙其耻，实在可叹。希望从今以后，对于权贵之门，如果不是亲戚而攀附的人，命令吏曹仔细察查，不论现任还是散官，记下过错，不许任用；又命令宪司，申明严格执行法令，以激励士风。知申事朴锡命申判依申：“执政家门外的攀附行为，不要禁止。”如今臣等认为，紧急公事报告的各司员吏以及奉命出使出入的人员，不可以阿附论处；内外亲戚，也依照曾下的教旨，不要一并禁止。第二条说：永乐元年司谏院受教：“近年来，守令大多不称职，有的庸碌无能不胜任，有的贪赃枉法虐害百姓。希望从今以后，凡是任命守令，追究举荐者罪责的法令，全部依照《六典》，命令一品到显官六品官员，各自举荐所了解的人，以曾经担任显职有名望的人、历任中外有成绩的人，选取声望高的人任用，不要让请托的家臣、奸邪的小吏典出身的人掺杂其间。等到考核时，也命令各道监司，列出政绩优劣，移文宪司，所举荐的人不称职，追究举荐者的罪责。”另外永乐二年本府受教：“贤良保举，命令东班六品、西班四品以上人员，各自举荐所了解的人，不论现任散官亲旧，七品以上人才，年龄、籍贯、出身、历任、文武才干，详细记录保举，以备提拔任用。所举荐的人不称职，追究举荐者的罪责。”如今臣等认为，如果举荐的是家中使唤的人以及出身经历不明的人，当然应当受罪；如果举荐的是曾经担任显职、历任中外的人以及隐居有文武才干的人，不可以一并受罪。所犯的罪，如果不是败坏纲常、贪赃枉法的事，就不要追究举荐者。

都听从了这些意见。

太宗 12年 1月 27日

壬子日，罢免了柳孟闻、成孝祥的官职。司宪府请求说：“近来，任命前吏曹佐郞柳孟闻为横川监务，前监察成孝祥为永春监务。柳孟闻等人，刚被罢免不久，很快又任命官职。臣等私下认为国家的大权，只有赏与罚。赏罚没有章法，拿什么来劝勉和阻止！希望罢免他们的官职。”听从了。

太宗 12年 1月 28日

癸丑日，火星侵犯轩辕夫人星的南边。

派遣骊川君闵汝翼前往京师。是祝贺圣节。判司译院事李子瑛，带着咨文一同前往，是为了采购祭服和药材。

太宗 12年 1月 29日

甲寅日，讨论告身法。太宗命令礼官说：“前朝的朝谢之法，十分不妥，我太祖改为官教，上王时期，又恢复了那个办法。平壤伯赵浚担任政丞时，台谏不签署，我非常厌恶，立刻改为官教。但是四品以下的朝士，仍然沿袭其弊，权力在台谏手中，非常不可取。你们应该考察历代除授告身的办法上奏，我会效仿古制。”又命令政府说：“君主授予人官职，臣下擅自滞留告身，实在不妥，查考古典，也没有出谢之法。太祖沿袭前朝之法，四品以上给官教，五品以下只令门下府给教牒，到朕即位后，四品以下都让台谏签署发出，这不是遵循太祖之法。你们商议后上奏。”政府上言说：“我朝鲜辨别贵贱之法已经很久了。台谏署谢之法，不仅辨别人的贵贱，也用来惩戒个人的过失，不可轻易更改。”太宗说：“国论如果这样，朕会听从。”

前任京畿都观察使全伯英，因年老有病请求退休回庆山县，太宗准许，说：“全宰臣效力于中外，如今告老还乡，实在可惜。应该发给草料、粥饭送行。”

领议政府事河崙进献《保东方》、《受贞符》两篇。起初，河崙请求为太祖制作盛德之歌，以替代《受宝籙》，太宗允许了，所以至此进献两篇。太宗说：“《保东方》很好，《受贞符》是谶纬之说，不合我心意。应该下发政府六曹讨论，都说可行的话我就听从。”知申事金汝知，用河崙的话，向太宗陈述说：“有一本秘记说：‘高丽都松岳四百八十年，朝鲜都汉阳八千岁。’高丽氏享国的年数果然应验。由此看来，秘记的话可信。”于是说太祖开国之时，有梦见金尺、接受宝籙的异事，太宗说：“从前汉武帝之时，赵人江充，因武帝的怪梦，祸及无辜；西汉末年，王莽、公孙述之流，迷惑相信符谶之言，祸民害己。据此看来，谶文梦怪，不值得相信。我太祖创业，实际基于天命人心，即使没有金尺宝籙的异事，难道就不能创业吗？卿等都是儒臣。为什么议论到了这种地步？”群臣都低头唯唯诺诺而已。河崙亲自启奏说：“臣前日所献的《受贞符》一篇，陛下认为不可。臣认为受宝籙，虽然出自谶记，但实际上是天命预先确定的。那些民间歌谣，请不要禁止。”太宗说：“放到乐府则不可，民间歌谣何必禁止！”

太宗 12年 2月 1日

丙辰朔日，全罗道地震。书云观请求举行解怪祭，太宗说：“古人有言：‘遇到天灾地怪，应当修治人事。’不必举行祭祀。”

太宗 12年 2月 3日

颁布了禁酒令。这是听从了司宪府的启奏。

赐给已故上将军朴淳的妻子任氏大米十石。

赐给检校汉城尹崔也吾乃苎麻细布各一匹、靴和笠各一件，因为他是归化之人。

罢免了彦阳监务郑包的职务。郑包最初娶了崔氏，在崔氏为父亲服丧期间，又娶了安氏，之后与崔氏生了儿子，却无故休弃了崔氏。当宪司追究审问时，郑包企图逃避同时有两个妻子的罪责，声称所生的儿子不是自己的，与崔氏当面对质，但无法隐瞒实情，这有损伦理道德，不适合治理百姓，因此宪司上疏请求处罚。事情发生在大赦之前，所以只罢免了他的职务。

司宪府大司宪柳廷显等人呈上文书。

第一，国家设立了邻保制度，百姓的生死迁移没有不了解的，然而京城内外的百姓不畏惧国家的法令，辗转流亡迁移，户口日益减少。当今的计策，不如设立户牌制度，来规定出入的节制。第二，褒奖赏赐功劳，赐予田地，让子孙世代相传，这确实是好办法，但田地有固定的数量，不能永远作为私有。而且太祖和殿下的原从功臣田，只赐给本人，而另外赐予的田地却传给子孙，实在不妥。请求将另外赐予的田地，也规定只赐给本人。第三，赐田的制度，本来是用来培养廉洁羞耻之心的。如今大小官员，听说别人病故，争着想要接收田地，有的在本人未死之前就申报，有的在本人死的当天，廉洁羞耻之道丧失，风俗变得浅薄。希望从今以后申报的人，必须等到本人死后七天之后，并且写明之前接受的田地数量来申报。第四，官服的制度，完全遵循中国的样式，但宦官和妇女的服装，仍然沿用旧制，请求也都改为中国制度。但公私奴婢女子，不习惯提举东西，束发后难以顶戴物品，暂且依从本国的风俗。第五，我朝依照中国的制度，坐具使用交椅和绳床，而厅堂的铺设都用席子，推究其来源，都出自民力。希望从今以后，京城内外官衙除寝室之外，不要使用席子。

命令下达给政府商议。政府启奏：“另外赐予的田地、亲试登科田，只允许本人收取租税，田地申报必须等待七天。京城内外官衙除寝室之外不要使用席子等事宜，应当听从宪司的疏请。”太宗听从了。

太宗 12年 2月 4日

罢免了兵曹正郞吴乙济的职务。每年末的都目政事，宪司的所由一人、喝道一人应当迁转，这是惯例。乙济担任兵曹武选司时，只调用了其中一人。宪司弹劾乙济，太宗宽恕了他，宪司再次请求治罪，于是下令罢免他的职务。

太宗 12年 2月 6日

改制白岳、木觅的神主。礼曹启奏：“白岳、木觅的神主，制作年代已久，而且不合古制。请求依照《洪武礼制》进行改制。”太宗听从了。

将禹玄宝的儿子禹洪富、禹洪康称为下元从功臣。太宗召见鸡城君李来问道：“恩师禹玄宝的子孙还有几人？”李来回答说：“前开城副留后禹洪富、前恭安府尹禹洪康还在。”太宗对左右说：“庚辰年春天，如果没有禹氏，怎会有今天？那时，我因为事务繁多而遗忘，也没有人提及，所以没有将他们列入佐命功臣之列，实在遗憾。佐命已经来不及了，如今将他们称作元从功臣如何？”领议政府事河崙及左右都说：“可以。”太宗立即命令知申事金汝知等人说：“禹洪富、禹洪康的论功轴，不要让别人在外面制作，你们即刻呈上。”于是赦免了禹洪康的儿子禹元珪。禹元珪曾因递受科田的罪名，被贬到竹州。

司仆寺兼判事金南秀启奏马政。他启奏说：“马政是军国大事，各道各岛的马匹，因为水草不充足，繁殖数量很少，名存实亡。我认为全罗道海边与济州的风土相似，而且有许多连接大海的闲置空旷之地。请求从济州马中挑选，在四五月间，放入那里繁殖，怎么样？”太宗将此事下达给政府。

太宗 12年 2月 7日

太宗身体不适，世子亲自煎药进献。太宗尝了药说：“你学习古书，所以才能这样。”到中午时平复，第二天又欠安，对近臣说：“身体还未平复，再过三四天就可以处理政事了。”又说：“田猎的法度，是帝王所重视的。命令礼曹参议许稠考察古典，与政府大臣、义兴府共同商议，详细制定讲武的礼仪。”

太宗 12年 2月 9日

司宪府大司宪柳廷显等人上疏。第一请求治朴蔓等人的罪，说道：

我私下认为赏罚是国家的大典，不能不谨慎，一旦有不恰当之处，凭什么治理国家？因此自古帝王，即使是最亲近宠幸的人，也不因私情废弃公义。何况怀有二心煽动叛乱，罪在不赦的人呢？壬午年，朴蔓、任纯礼叛逆之罪，天地不容，宗庙社稷不赦，是臣子不共戴天的仇敌。殿下特别施予好生之德，让他们保全性命，安置在乡间，直到今日，朝野臣民没有不痛心的。而且朴蔓的儿子朴真言，因为婚姻的关系，滥竽充数地担任宗庙署丞，也参与朝班。大逆之人的后代，岂敢如此？我私下认为，殿下将朴蔓、任纯礼等不赦之罪，不依法处置，这与国家的法典何干？对宗庙社稷的考虑又如何？况且参与叛乱的人，都已伏罪受诛，如今李彦也受到天谴死亡，唯独赵顺和侥幸蒙受圣恩，得以保全性命，罪行相同而惩罚不同，这不是垂训万世的做法。希望殿下将朴蔓、任纯礼、赵顺和等人，依法处置，以抚慰臣民的期望。

太宗不允许。第二请求治持平南珥的罪，说道：

如今宗庙署丞朴真言，是逆臣朴蔓的儿子，右政丞赵英茂的女婿。让朴真言既在敬承府担任行首之职，又在辛卯年授任直长，又调任敬承府丞，这是赵英茂的过失。如今赵英茂听说宪府有不出告身的议论，暗中与掌务持平南珥通信请求，南珥不顾宪府的决议，就在日常办公时私自发出朴真言的告身，他的不肖非常严重。请求交由有关部门审问定罪。

下令罢免南珥的职务。第三请求治前知谷州事李謩在官衙内私自养蚕，玷污士风的罪，下令将其流放外地。

太宗 12年 2月 10日

开始建造市廛左右行廊八百余间。从惠政桥到昌德宫洞口，聚集外地游手好闲的僧徒，供给粮食让他们服役，并让开川都监掌管此事。司宪府派人检查点视，服役的军士死亡十一人，生病二百余人，以此奏闻。

太宗 12年 2月 11日

赐给开川都监酒。

任命检校汉城尹高忠彦代替高凤礼，担任济州都州官左都知管。这是听从了政府的请求。全罗道监司上言：“济州牧使判官，若在不适当的时候更替，就会因逆风几个月不能返回，其弊病不小。从今以后交替，必须利用顺风的正月二月。”太宗听从了。

礼曹上奏详细制定的田猎礼仪：

第一，众将命令士卒不得混杂。第二，御驾前必须树立旗帜，御驾行动则旗帜必须跟随，以区分视线。第三，除近侍、内侍卫、别司禁外，大小杂人一律禁止。第四，在御上发射箭矢之前，近侍人员不得发射。第五，禽兽都驱赶到御驾前，不得拦腰射击，逃逸的才能射。第六，大小杂人及鹰犬，不得进入围场之内。第七，大小人，在围场前不得先行。凡是违反命令的，由义兴府考察，轻者笞五十，重者杖八十，二品以上，处罚其随从。

下令漕运忠清道谷物五千石、京畿谷物五千石到丰海、西北两道。因为连年饥荒，用来准备种子。

太宗 12年 2月 12日

在东郊观看放鹰。

上王在西郊观看放鹰。

太宗 12年 2月 14日

任命曺備衡为庆尚道兵马都节制使。撤销左道节制使所辖的军马，并归于合浦镇。

任命金乙雨为庆尚道水军都节制使，金宇为安州道兵马都节制使，尹向为鸡林府尹，河敬复为镜城等处兵马节制使，尹临为济州道都安抚使，李稑为右司谏大夫。在此之前，左司谏大夫尹会宗等人请求惩治沈泟的罪，都命令他们回家，现在都罢免了，让沈泟重新担任上护军。

就世子随从讲武之事与河崙商议。太宗召见书筵官曺尙说：“之前我身体不适，世子尝药进献，我准许了。现在讲武带着他一起，而且连日在外行宫，长子随从，难道有违道理吗？如果说要留守监国，但这并不是长久迁居的情况；如果说正当学习之时不能专心，那确实如此。但世子并非年幼，已经十九岁，怎么会醉心于武事而害怕学习呢？查考古文，有世子随从父王出行的先例。你去河崙家详细询问后回来。”曺尙复命说：“河崙回答说：‘储君的学问，不仅是学习书本而已，侍奉饮食、问候安好，这也是学习。随从讲武，有什么不可以的呢？但臣以为讲武数日，储君留守都城监国，则更符合臣民的期望。古代惯例臣不知道。’”太宗说：“是的。我也不知道具体文献，但从前魏文帝外出打猎，明帝以太子身份随从，文帝射杀母鹿，回头对太子说：‘你射小鹿。’太子哭着说：‘已经杀了它母亲，又要杀它儿子可以吗？’文帝听后怜悯他。当初，明帝的母亲被赐死，所以有这样的话。由此看来，太子随从讲武，古代有先例。”太宗又召见礼曹参议许稠说：“我听说从前魏明帝当太子时，随从讲武，有这回事吗？查考史册后报告。”太宗对金汝知等人说：“宋太宗继承太祖而立。母后命令太宗说：‘你应该立太祖的儿子。’一天，军中发生变故，不知太宗去向，国家商议立太祖的儿子。现在世子参与讲武，不也是适宜的吗？而且我一旦有病，世子尝药，是他的职责。”太宗召见宾客李来商议，李来说：“世子天资聪明敏锐，近日学习很专心。如果年轻力壮，恐怕会懈怠学习；如果随从讲武，我会请求停止。现在考虑到这种忧患，不是臣敢议论的，只应该回宫后勤学不已。”太宗说：“从今以后，鹰犬的娱乐、田猎的游戏，谁还愿意开启他的心思呢？我应当劝学。”

太宗 12年 2月 15日

开川工程完工。从藏义洞口到宗庙洞口、文昭殿与昌德宫门前，都用石头砌筑；从宗庙洞口到水口门，用木头建造防筑；建造大小广通、惠政及贞善坊洞口、神化坊洞口等桥，都用石头。命令释放开川的役夫，万人同声说：“以前筑城时，夜不安枕，人多病死。今年的工程，全仰仗上恩，白天干活夜晚睡觉，病死的很少。”开川都监启奏说：“赴役病死的六十四人。”太宗说：“劳累而死的，很可怜。应该免除其家的徭役，并且供给豆米。”太宗说：“开川已经完毕，我心里就平静了。”又说：“我担心愚民想家，争着渡汉江伤命。应该命令各道差使员、总牌等分批次，使他们不得扰乱。”又命令巡禁司大护军朴楣、司直河迥等，禁止不按次序渡江的人。朴楣等复命启奏说：“都平稳渡江。”太宗高兴。

将开川都监改为行廊造成都监，当天开始工程。其役徒二千三十五人中，僧军五百。

禁止因私事辞职。议政府启奏：“凡做官的人，因不紧要的私事辞职出外，实在不是献身效忠的道理。从今以后，除了父母生病及丧葬外，不许辞职。”又启奏：“东西两界的百姓，不得与境外的人买卖牛马，曾有法令，无知的百姓暗中买卖。从今以后，犯者及官吏与把守人员，知情故纵者、串通做卖者、隐匿不告者，请求重刑以儆效尤。”都听从了。

户曹判书韩尚敬启奏制造楮货的方法。启奏说：“楮货纸来自各道，厚薄精粗不同，市井之人只知喜欢用厚纸。希望在京城一处制作。”听从了。

命令没收藏匿李彦的九个人的告身。高州前典书徐乙宝、吉州前万户孙贵、前副令姜文、江陵前判事赵千、通州前郎将文仲宣、伊川前郎将崔源、理州前军器尹任元、海州前中郎将金长守、甫州前县令李英柱。

太宗 12年 2月 17日

在东郊观看放鹰。动驾时，对代言等人说：“在东西两界得到白鹰，现在想观看，以后就停止了。”

太宗 12年 2月 18日

司宪府请求惩治朴蔓、任纯礼、赵顺和的罪。

太宗对大司宪柳廷显说：“你们上疏请求惩治朴蔓、任纯礼、赵顺和的罪，我说将与大臣议论，不是想治蔓等人的罪，是想议论他们的子孙是否叙用。”廷显回答说：“昔在壬午年，抄蔓为东北面都巡问使，纯礼为察理使，总管一道兵马，可以应对事变，却因循退缩，于是逃跑，其心奸诈，不可揣测。现在各道都有都节制使、观察使。如果有不测之变，或者有这样的人，将如何制服？而且顺和、李彦等，罪行相同而李彦已伏诛，顺和、纯礼、朴蔓都保全首领，难道不违背刑政吗？”太宗说：“人君用刑，应当根据情状定罪。纯礼与蔓虽然总领兵权，在大军突然兴起仓皇之际，难以控制，而且在延山府散军之前逃来，难道有反心而这样吗？”廷显坚持请求，太宗说：“我已经处理了，不要再说了。”

将铁原府坪设为讲武场，并禁止私人打猎。

派遣司钥姜义到江原道，寻求好的梨树枝。是为了嫁接上林园的树木。

太宗 12年 2月 19日

上王到达，太宗迎接进入解慍亭，设宴极欢，乘夜走到门外，对舞而别。

司宪府又请求惩治朴蔓、任纯礼等罪，太宗说：“我自从即位以来，有犯法者，必定减刑从轻，没有真正执行法律的。其间有处死的，那是情状明白，法律不能宽恕的。朴蔓等人的事已经十年了。今天还要依法处置吗？台谏的话大多不听从，今天又加重我拒谏的名声。如果因为所言不中而责罚，那么台谏常常被责罚。命令政府商议。蔓等如果确实该死就诛杀，可活就活之，一定要等待公论，那样我就不独自承受拒谏的名声。”宪司又请求说：“江原道平康等地，因旱灾百姓饥饿，请求在近郊举行田猎。”不听从。命令承政院说：“除知申事外，其他代言与台谏都不要随从。”召见书筵官说：“世子是国之根本，不可随从于田猎之间。应该留下监国。”然而最终随从去了。

鸡林府尹尹向疾驰进献田犬，太宗说：“田猎虽是游戏之事，但及时进献，其心意可嘉。”赐给来人楮货四十张。

台谏想要请求随从，到宫廷不能上达。太宗曾命令中官尹兴阜，今后不要将台谏的话上奏。

小二殿及宗贞茂，派遣送客前来。

太宗 12年 2月 20日

乙亥日/丰海道采访别监潘泳，在瑞兴炼银五十两进献。

议政府进献水牛角十六只。

太宗 12年 2月 21日

丙子日/下令发给郭承祐告身和科田，并任命他为内禁卫节制使。

东北面采访别监朴允忠，在安边、端川一带，获得黄金三两进献。这是役使六百名士兵劳作三天的成果。

太宗 12年 2月 23日

戊寅日/议政府讨论朴蔓、任纯礼的罪行，上书说：

宪府两次请求处罚朴蔓等人的罪行，未能得到批准。我们私下认为，如果认为这两个人不该处死，那么当时罪行并不比他们重而被处死的人就很多了。又认为时间已久，不可追究，但近日也有被处死的人。罪行相同而处罚不同，怎么能成为后世的法则呢？按照律文，导致一人死亡，都要判处死刑。因为这两个人的缘故，导致死亡的有多少人呢？而且功臣盟誓的文章中说：“事情涉及宗社，应当依法论处。”对于功臣尚且如此，何况不是功臣的人呢？这两个人，侍奉殿下，官至二品，接受殿下的命令，独掌一方大权，竟敢在境内发布文书，擅自兴兵，想要进军京城，他们的叛逆行为，罪不容诛。只是蒙受殿下好生之德，得以保全性命直到今天，对这两个人的恩惠也已经到了极点。但是国家的法律，终究不能不正，恳请殿下以大义决断，以端正万世的法度。

太宗说：“从壬午年至今，担任政府和宪司的人不少，难道直到今天才知道这两个人有罪吗？戊寅年秋天，太祖身体不适，奸邪小人图谋害我们，灾祸难以预料，所以不得已铲除祸乱。当时内应的人应当处死，比如汉高祖斩杀丁公那样就可以了，因为我不够贤明，不敢这样做。当时虽有人被处死，但各有其情，有不可饶恕之处。这两个人，实际上并非叛逆的党羽，不能以谋反论处，今后不要再请求了。”

太宗 12年 2月 24日

己卯日/命令回回沙门都老，在金刚山、顺兴、金海等地开采水晶。都老曾制作本国的水晶帽珠进献，太宗称赞。都老又进言：“山川众多，必定蕴藏珍宝。如果让我到处走走，就能得到。”

太宗 12年 2月 25日

庚辰日/在铁原举行讲武。起初，太宗对知申事金汝知说：“占卜者说前年有厄运。我虽然不信，也不敢驰骋打猎。今年春天虽然役使民众开河，但京畿的民众没有参与。等工程结束后，我想在铁原打猎，预先命令官吏准备。”派遣护军李自和前往临江、长湍、牛峰、兔山，焚烧山林以准备讲武。到这时才出发，世子随行。台谏官员两名，随行到行宫，坚决请求护驾，但近臣没有通报。

上王在高峰打猎。借口沐浴而去，七天后返回。

太宗 12年 2月 26日

辛巳日/赐给知申事金汝知猎犬。

西北面都巡问使，进献十连鹰。

礼曹进上呈献猎物的礼仪。启奏说：“建文四年，奉命详细制定田猎仪注，所获猎物要驰马进献宗庙。如今讲武期间，进献猎物的礼仪，请求依照永乐九年奉命进献新物的仪注，如果正值朔望之日，则同时进献，如果不是，则不占卜日期立即进献，并实行一爵之礼，这样才符合情理礼仪。”太宗听从。

太宗 12年 2月 27日

壬午日/白气环绕太阳。

议政府再次请求处罚朴蔓等人，未被允许。

太宗 12年 2月 28日

癸未日/赐给知申事金汝知弓箭。

丰海道都观察使沈温，前来进献猎犬。

因为上等猎物，驰马进献宗庙，并下令说：“以前进献的，不是上等猎物，命令做成肉酱，以供夏季大祭。”

太宗 12年 2月 29日

甲申日/到达古东州坪，太宗佩戴弓箭，安城君李叔蕃进谏阻止。

忠州金迁仓十余间房屋发生火灾。

太宗 12年 3月 1日

乙酉朔日/将所获禽兽进献给诚妃殿和上王殿，并赐给留守京城的老病大臣。

庆尚道采访使司空济，炼银二十两进献，命令免除采银民户的徭役。

太宗 12年 3月 4日

戊子日/回宫。在箭串川边设酒，世子、宗亲、诸宰相陪宴，奏乐同欢。酒酣时，太宗让漆城君尹柢起舞，并命令说：“你应当直言我的过失。”尹柢跪下说：“殿下位居臣民之上，所有作为，必须合乎正道。如果上面的所作所为不对，臣下怎么敢跟从？我私下认为嫔妃已足够，不必太多。”太宗笑着对金汝知说：“作为臣子之道，先攻击他的邪心就可以了。尹柢虽未学习，学习之道，难道有超过这个的吗？”又回头对世子说：“这是你自太祖以来直到今天，而且我在潜邸时一起相互扶持的人。质朴正直喜好道义，有谁能比得上他？你还年幼，应当深信并敬重他。”尹柢于是感动流泪说：“我已经老了，只是蒙受陛下的恩德罢了？哪里能活到看到世子的时候呢？”于是赐给尹柢御用的鞍马，尹柢推辞，太宗说：“你的推辞不对。我赐给你的东西，今日接受，明日送给人也可以。”

太宗 12年 3月 5日

己丑日/台谏联名上书请求处罚朴蔓等人。奏疏说：

日前宪司列举逆臣朴蔓、任纯礼、赵顺和等人的罪行，请求依法处置，殿下交给政府讨论，我们等待明确裁决。政府已经讨论并再次请求，而殿下特别从宽处理，未予批准。我们再次私下考虑，赏罚是君主的大权，忠义是臣子的大节。这是万世君臣的重要道理。逆臣朴蔓等人，独揽一方大权，手握重兵，如果看到事情有变，仗义发令，那么一方的百姓谁敢不服从！如果不得已，形势窘迫，那么本应守义效忠，至死不改变。但他们没有这样考虑，心怀二心煽动祸乱，擅自兴兵，想要进军京城，知道事情不成之后，才弃军逃跑。人臣的大逆，还有比这更严重的吗！而且当时的凶徒，都受到了明显的诛戮，只有这三个首恶，独保性命直到今天。殿下的好生之德达到了极点，但对于赏罚大典又怎么办呢？近日李彦逃亡十年，被抓获处死。这没有别的原因，他的罪行不可赦免，法律不可废弃。为什么偏偏保护这三个人，废弃万世公共的法律呢？恳请殿下，完全依照政府所申述的，将朴蔓等人依法处置，以断绝乱贼的根源。

太宗对大司宪柳廷显、司谏李稑说：“我近日身体疲倦，今天处理政事，专门是为了你们联名上书的事。朴蔓等人的事，本来不是叛逆，我确实知道他们无罪。”柳廷显极力陈述他们不忠的缘故，并且说：“今天百官与朴蔓的儿子真言同列朝班，实在不是清明时代的好事。”太宗说：“台谏是执法的官员，说这些话是应该的，但我深知实际情况。从前闵氏的罪行，是国人都知道的，我也确实知道其实情，所以虽然有私恩，但大义不可废弃，从而施加了死刑。至于朴蔓等人，不是我平时了解的，也不是亲戚，我有什么吝惜而抑制你们坚决请求呢？今后不要再说了。”

司谏院上疏。奏疏说：

如今我殿下，每天驾临正殿，接见群臣，咨询治国之道，这种好问的美德、勤政的表现，确实是近古以来没有过的盛事。但是上个月讲武之举，命令台谏法官不得随从，我们请求侍从，多次前往宫阙，一次都没能传达，恐怕言路堵塞，从此开始。希望从今以后，台谏想要进言，就让他们传达，以彰显殿下纳谏的美德。而且阅兵讲武，是古代的制度，不是为了一己安逸享乐，本当整备仪仗护卫，依礼而行。如今殿下特别简约从事，以至于让台谏法官不能随行，这对于讲武之礼怎么行呢？恳请殿下，每次讲武出行，让台谏法官都能侍从，作为成规。

太宗说：“说得对，我将改正。”

太宗 12年 3月 6日

摠制權希達進獻大魚一百多尾，太宗說：“後日應當供奉上王，以賞賜佳節。”

建州衛的吾都里人、日本的無羅加多人等，前來進獻土產。

司憲府上疏彈劾仁寧府司尹黃子厚的罪行。疏文中論述黃子厚擔任星州牧使時，對奴婢的判決不公的罪行，命令交由巡禁司判處笞刑後恢復官職。憲司又上疏彈劾橫川監務康順，在三天的路程中，竟然花了二十天才到任，又擅自離開職務前往京城，命令交由巡禁司，依法定罪。

豐海道採訪別監潘泳，進獻白銀十五兩以及鉛石。

太宗 12年 3月 7日

大司憲柳廷顯，極力陳述朴蔓的罪行，並且說：“如今守衛邊境的人，不知有多少？萬一有人效仿他，毫無忌憚，那麼將如何制服他們！”太宗說：“即使有一百人犯下這樣的罪，他們的情節也可以憐憫。像朴蔓這樣的人，也必定會赦免。閔氏是我的至親，當群臣請求定罪的時候，因為我深知他的行為不義、心術不忠，所以以大義決斷而毫不猶豫。何況這兩個人，有什麼值得吝惜的呢？如果他們確實有反叛之心，為什麼要等待再次請求呢？我必定不會聽從。你們如果認為王法不可廢除，那麼不論時代古今，等以後再誅殺他們也是可以的。”朴蔓聽說臺諫請求治自己的罪，逃隱起來，政府發文給慶尚道將他囚禁。又將純禮囚禁在豐海道。太宗知道後，立即派人前往兩道，將他們全部釋放。太宗傳旨給政府說：“前些日子上疏請求治朴蔓等人的罪，其間擔任政府官員的不止一人，而如今才聽從臺諫的請求治罪，不也太遲緩了嗎？這次的請求，是被臺諫所脅迫。我深知他們可以寬恕，不要再進言了。”臺諫又想請求治罪，太宗命令中官不要啟奏。

停止採銀的勞役。慶尚、豐海道監司報告：“如今正值農忙時節，請求停止勞役。”太宗聽從。

杖責前任尚州判官沈啟蒙八十下，笞打前任知仁州事朴剛生四十下。司憲府上疏請求：“啟蒙將官物私自施惠於京城內外，甚至贈送給家鄉的官吏，又中飽私囊，非常不廉潔。剛生也在尚州停留多日，索取豹皮作為坐墊，又求取官物以謀取私利，請求審訊。”命令交由巡禁司，依法處理。

在東郊放鷹。太宗對知申事金汝知等人說：“我在講武時，不能射中一隻禽獸。想明天請上王出郊放鷹，作為一天的娛樂，但正逢籍田祭，不可出遊，所以今天暫時去東郊而已。”

罷免都官正郞宋南直的官職。司憲府上言：“南直擔任司贍署令時，所印製的楮貨，多有錯漏，不謹慎奉職，請求治罪。”命令依法處理，於是罷免其職務。

憲司又請求治慶尚道敬差官戶曹正郞李有喜的罪說：“知善州事秦浩收納還上的租稅，不親自監督，而由州人代行，雖然似乎違法，但實際上是出於監司的命令。有喜不能從根本上糾正，就貿然笞打秦浩五十下，實在不合理。”命令交由巡禁司，以出入人罪，贖笞五十下，恢復原職。又請求治大護軍李蘭、司直趙復初等人，監造貞善坊石橋不堅固，以致坍塌的罪。太宗說：“恐怕傷人，應當加以考察，但李蘭等人只是監督而已，這是造橋者的罪。應當嚴懲石工，從輕處理官員。”於是交由巡禁司，過了十天便釋放。又請求治典祀副令盧仁矩擔任預原郡守時，命令郡人製作墨梳砂器等物品，強行分配給百姓，高價收費的罪，命令罷職。

太宗 12年 3月 8日

坤方有聲音像打雷。太宗因書雲觀值班的人沒有立即報告而發怒，將觀丞黃思祐、監候姜淑交由巡禁司。思祐供稱：“讓姜淑報告給入直代言柳思訥。思訥說：‘詳細了解後再報告。’思祐說：‘昨天初更的聲音，今天如何能再知道！’於是沒有再報告。”巡禁司啟奏：“思祐應當杖一百，姜淑減一等。”太宗說：“這兩個人，並非不報告，只是思訥遲緩啟奏而已。”釋放了思祐等人。

命令豐海道的侍衛軍，等到農閒時輪番上番。這是因為議政府啟奏豐海道受災尤其嚴重。

太宗 12年 3月 9日

臺諫聯名上奏，再次請求治朴蔓、任順禮、趙順和的罪。奏疏說：《傳》曰：“人臣無將，將而必誅。”何況擅自興兵，圖謀指向京城的人呢？每次教導臣等說：“朴蔓不敢反叛，是形勢不得已罷了。”臣等私下認為，朴蔓等人手握兵權，號令一方，按兵不動、獨立自守以盡臣節，本來並不難，而他們卻乘機觀望形勢，哪裡有什麼不得已的形勢呢？他們的叛逆行為是很明顯的。而且當時的兇徒，都因叛逆被殺，唯獨這些首惡，僥倖逃脫天討，苟活於聖明之世，以至於今，全國臣民，無不憤恨。嗚呼！自從有天地以來，將大逆罪從輕發落，這是臣等未曾聽說的。殿下為何吝惜三人的性命，而廢棄萬世不變的法度呢？懇請回轉日月之明，體察《春秋》的法則，將他們處以極刑，以警戒萬世。臣等對於這三人，本來沒有私怨，臣等所說的，如果有不對的地方，那麼治臣等的罪，至死也無憾。

不允許。

罷免大護軍林尚陽的官職。司憲府上疏說：大護軍林尚陽，曾任豐州鎮兵馬使，將營庫的鑰匙交給鎮撫記官，讓他自己開閉，取出物品私自贈送，又搜刮百姓作奸犯科，無節制地打獵，並且將贖罪的綿布五匹以及營庫內的弓箭槍劍等物品佔為己有。希望沒收他的告身進行審訊。

命令除其他事外，罷職。

建州衛指揮童於虛周以及童所羅等人，前來進獻土產。

太宗 12年 3月 10日

月亮侵犯軒轅南大星。

寬宥柳暲、盧益，京外從便安置。

太宗 12年 3月 11日

在東郊觀看放鷹。

臺諫都辭職。臺諫再次請求治朴蔓等人的罪，也未蒙允許，辭職說：“臣等以不才之身充任臺諫，言論不合道理，誠意未能感動天聽。請求罷免臣等的職務，以賢能者代替。”太宗接受，命令監察分臺。

戶曹參議尹思永請求免職。大概是因為想為病母盡孝，允許。

太宗 12年 3月 12日

禮曹上呈行鎮兵醮的方法。此前舉行醮祭時，同時祭祀山川、神祇、龍王等神，至此，禮曹認為：“恐怕違背古制，那些山川龍神，應各自在所在之處祭祀，不要合祭。”聽從。

東北面都巡問使延嗣宗上箋辭職。箋文略說：嗣宗原本庸愚，官位達到榮寵的品級，皇天之恩，粉身碎骨難以報答。如今遭遇父喪被起復任職，臣身當此職，聖恩更加沉重，然而臣早年出仕，未曾在家侍奉父母，如今父親去世，又未能見到，悲痛愈加深切。有母親年八十五歲，常病臥床，臣想完成喪制，同時奉養老母，伏乞聖慈憐憫。

太宗說：“一方重任，自古難得合適的人選。推舉賢能任用有才，除了你還有誰？何況你的老母，本來就在那處邊界，何必堅決推辭！你容貌憔悴，我深以為憂。”於是命他吃肉。

太宗 12年 3月 13日

丁酉日。大王侍奉上王，在东郊观看放鹰，随后设宴尽欢，将御厩的马献给上王。摠制权希达以兼判司仆的身份牵马进入，上王赐给希达衣服。

太宗 12年 3月 14日

戊戌日。议政府上疏请求治朴蔓、任纯礼乱逆之罪，应当处以法律，并请求让台谏官复职。大王说：“朴蔓本不是叛逆的人。但拘泥于法律，台谏的话似乎有理；推究他的实情，却不可以。此时不必有台谏官。”

太宗 12年 3月 16日

庚子日。议政府请求让台谏官复职。启奏说：“台谏官辞职后，朝士的告身多有滞留，而且没有纠察治理的人，百官事务稍有松懈，请让他们恢复职任。”大王说：“朴蔓等人的罪行如果该杀，即使一次请求，我也一定会听从。我知道他们实际上无罪，所以不听从。先前政府被台谏牵扯，也请求治罪，现在又恳切地请求让他们复职，这是害怕台谏议论自己。大抵操控之权在我，政府何必干预？从今以后应当废除台谏官职。我在前日不设置台谏官职位，就是厌恶这样烦扰。”左右听到命令，都变了脸色。召来知申事金汝知、完山君李天祐说：“戊寅年，太祖病重，我们应当不离身边，但因为怕死，所以不进入兵刃之间罢了。朴蔓等人在那时，只是被形势所迫，没有反叛之心，怎么忍心杀他们？我决不会让台谏官再复职。”

太宗 12年 3月 17日

辛丑日。月亮侵犯房宿星。

在东郊观看放鹰。大王对代言等人说：“海东青鹰，超乎同类，近日多次出东郊观看。爱护我的臣子，难道不想进谏吗？我今天出外游玩之后，可以停止，你们知道。”

太宗 12年 3月 18日

壬寅日。丰海道遂安郡冶炼进献银七两、铅六十斤十一两。

太宗 12年 3月 19日

癸卯日。大王在解慍亭奉迎上王，设宴尽欢才结束。大王护送上王到敦化门外，回到中门，回头对侍臣说：“靖安君迎接永安君如何？古代帝王，难道没有这样的事情吗？”此前，大王奉陪上王与诸君击球，诸君不胜，至此，按例拿出私人储藏缴纳楮货二百张给议政府，命令礼宾寺备办。

太宗 12年 3月 20日

甲辰日。前大司宪金瞻，进献山水画及水墨龙画轴各一双。

东北面采访问别监朴允忠，冶炼进献金一斤二两。役使军士八百人共三十多天。

日本江州太守板仓满家，派人进献礼物，请求大钟，同时告知禁止贼寇的意思。

太宗 12年 3月 21日

乙巳日。在东郊观看放鹰。沿汉江向西，到迎曙驿，由藏义门返回。

太宗 12年 3月 22日

丙午日。上王到北郊观看放鹰。大王命令中官携带酒果迎接慰劳。

任命卞季良为世子右副宾客，尹向为汉城尹，郑矩为鸡林府尹。

左政丞成石璘进言请求台谏官不可长久废置，大王说：“卿等如果不重新请求朴蔓等人的罪，那么我将命令他们复职。”命令知议政府事朴信说：“台谏官是君主的耳目，不可一日没有。但若让他们复职，则必然像前日那样请求，怎么办？你前往与政府商议后奏闻。”

吏曹判书李稷因病辞职，不批准。

罢免大护军赵珠、护军崔普老的官职。赵珠等都以内禁卫身份入直，赵珠梦见前大护军林尚阳，醒后对崔普老说，崔普老说：“你也像尚阳一样停职。”赵珠发怒，抓住崔普老的头发，用朱杖殴打，并辱骂其祖父的过失，崔普老也用匣剑击打赵珠。刑曹请求没收告身治罪。

将护军成载、前知云州事郑子寿下到巡禁司监狱。起初，成载报告刑曹说：

甲申年间，跟随姐夫郑子寿任军资注簿，用奴仆升龙的意愿，伪造成载的担保单，借出本监米十石。到己丑年催纳时，郑子寿正赴任云州，成载认为是子寿所为，向子寿父亲家催征六石，成载交纳四石。子寿回来后说：“我未曾借米，你的担保单与我何干！”于是在颁赐布货的日子，派人拦路，抢夺布九匹、楮货二十八张。

刑曹核查事实，升龙是成载从妹夫赵冈的家奴；那个担保单也是成载亲手书写签署。时间已久，成载忘记自己所为罢了，郑子寿则最初就没有参与是很明显的。刑曹请求说：“成载既已亲自签署姓名，为升龙作保，反而指控郑子寿称是伪造，并且想陷子寿于监守自盗的罪名，实在奸恶；子寿不向官府申诉自明，却拦路抢夺颁赐之物，也属蛮横凶悍。请求都没收告身，审讯其缘由。”

太宗 12年 3月 24日

戊申日。赐给检校汉城尹高忠彦红袍、荔枝金带。高忠彦以济州都司守将身份返回，有此赏赐，并降下香，祭祀汉拏山山川之神。

礼曹上呈停朝赠谥的法令。启奏说：“国制，凡大臣去世，从一品则赠谥礼葬，正二品则赠谥致赙，从二品则只令致赙。停朝赠谥，是哀荣的重要礼仪。对于地方守令正二品，也施行停朝赠谥，则恩礼没有等级区别。从今以后，自资宪开城留后以上，才准许停朝赠谥。”大王听从。

命令派知印二人，前往察访丰海道西北面饥荒的情况。

赐酒给行廊造成都监。各道木工前来服役建造行廊的共二百人，除僧人外，都放回。

议政府启奏改正律文翻译。上书说：

丰海道观察使报告：“有谷州人张永盗耕他人田地三十负。按律，田一亩以下，笞三十，每五亩加一等罪，止杖八十。”据此考究田法，中国一亩相当于本朝二十二负。依此来看，张永之罪当笞四十，现在监司断为四十，加了一倍，是因为律文翻译中，以唐田一亩相当于乡田一负，所以差错至此。其按律定罪，大都如此，请求命令中外改正。

大王听从。

命令判军资监事赵启生、议政府舍人金孝孙复职。起初，凡在官犯罪者，迁官后事发，记过名九次然后处罚之法，载于律文。本朝议定九次后再处罚，则犯罪者可免，所以考核三次然后处罚，已有成法。启生、孝孙任政府舍人时，搁置不行，所以宪司弹劾。至此，大王说：“此法不好，终究不可施行。”

命令赐给韩奇、崔得寿、徐致、韩永甫、金鹤年、郑义、朴实、李龟原、金立等人告身。

太宗 12年 3月 26日

赐予棺椁纸烛给骊原君闵无恤的妻子李氏的丧事，并且派遣中官致祭，静妃也派人祭祀。李氏是李稷的长女。

太宗 12年 3月 27日

贺正使知议政府事郑擢、副使参知议政府事安省，从京师回来。郑擢等禀告说：“皇帝在燕都，新挖大河连通漕运，又经营宫殿，以备巡视驻跸。”于是进献色丝彩毯毛子。郑摠的儿子郑孝文前往京师，未能上奏达成，只是招魂回来。

赐药给庆尚道都观察使安腾。传教说：“安腾曾进献一匹良马，我至今未回报。”

太宗 12年 3月 29日

庆尚道都观察使安腾，进献回回沙门都老所采的水晶三百斤。

太宗 12年 3月 30日

开城留后司留后李文和，进献千叶冬柏，赐给送来的人楮货二十张。

杖责永春监务金久冏、前摠郎金光美，并流放他们。当初，巡禁司启奏：

永春人金光美写信，向金久冏投诉前典书李荣遇说：“李荣遇与本宫奴仆崔白、同夫伊等人说：‘当今皇上，是我的同姓。我若立身，就可以使唤你们。’”金久冏听说后询问，崔白等人说：“是这样。”金久冏说：“你们听到这话，为什么不立即来告状？”崔白等人说：“不识字，所以没告。”金久冏就派官吏书写状纸，亲手加上“如彼立身”四个字。随即逮捕李荣遇刑讯，李荣遇的儿子向监司申诉，监司囚禁金久冏并详细上报。

命令逮捕金久冏、金光美、李荣遇、崔白等人，一处审讯。崔白招供说：“之前说的都不是真的。金光美想陷害李荣遇，引诱我这么说的。”李荣遇得以释放。金光美、金久冏因制造妖言妖书定罪，按律应斩，命令减刑一等。金光美曾与李荣遇有矛盾，对金久冏说：“李荣遇扬言收敛百姓钱物作弊的事。”以此激怒金久冏，才进献此言。金久冏把崔白叫到窗前，给他饮酒引诱。巡禁司又启奏：“金久冏、金光美的罪行，关系重大，请求依律执行。”皇上说：“此前判处死刑的，都减刑一等，不要再提。”大司宪柳廷显认为：“金光美挟私愤，想害李荣遇，自己写妖书呈给金久冏；金久冏威逼崔白，让他写告状，加上‘如彼立身’四字，推究其情，罪不容诛。希望将金久冏等明正典刑。”皇上说：“死刑，我不忍心，应该没收告身，籍没家产。”对知申事金汝知等人说：“金久冏的事，我失于姑息了。”下交议政府审议。政府审议：

金光美诬告李荣遇的罪，按律文，诬告致人死罪，所诬之人若已处决，则反坐诬告者死罪；若未处决，则杖一百流三千里加役三年。金久冏听信金光美的谗言，罗织罪名加写文字，按律，替人写词状，增减情罪诬告他人者，与犯人同罪，只按此罪处罚，至死者减一等，罪至杖一百流三千里。所有官吏故意出入人罪，全出全入者，以全罪论，至死者处死罪，若未决放，听减一等。请求依律执行。

依从。命巡禁司，杖责金光美一百，流放镜城，加役三年；金久冏一百，流放吉州，加役三年。

太宗 12年 4月 1日

皇上奉迎上王于广延楼，设宴观赏牡丹，并且观看打毬。尽欢至夜结束。命忠宁君及知申事金汝知，护送上王回殿。上王赐给忠宁君角弓，金汝知棉布衣。

太宗 12年 4月 2日

命令台谏官员返回就职。这是听从政府的请求。皇上说：“政府如果让台谏不得再请求之前的事，那么我就命令他们返回就职了。”代言等人回答说：“政府的意思，认为台谏即使复出，政府怎敢阻止之前提出的请求呢？”皇上说：“当今之时，不会再起用台谏了。”代言等人都惶恐，说：“政府怎敢阻止台谏！如果能阻止，就不能称作台谏了。”中官尚未启奏，于是有了这个命令。皇上问知申事金汝知说：“前日让台谏复职，台谏说了什么？”金汝知回答说：“没有别的话，只是说愚臣等所见，恐怕不合道理而未得到允许，所以辞职。”皇上笑着说：“历代君主，如果都能接纳谏言，哪里会有中等君主！”台谏进言说：“先前将朴蔓等人的罪行，合辞屡次请求，未蒙允许。恐怕以不妥之言，冒渎天听，因此辞职待罪。现在命臣等复职，但乱臣贼子，王法所不容，并非臣等一时的议论，请求允许之前的奏疏。”皇上说：“政府坚决请求，所以复职，但所说的事我必定不听从。如有不满，应该依从古法。”意思是说如果得不到采纳就辞去。

新造大楼于景福宫西角，命工曹判书朴子青督造。制度宏伟壮丽宽敞，又凿池环绕四周。宫的西北，本来有小楼，是太祖所建。皇上认为狭窄，命改建。

太宗 12年 4月 3日

命令今年四月八日燃灯，依照今年上元节的例子。并且命修葺旧物，不要浪费。

赐酒给行廊造成都监。皇上说：“行廊建造之事，最初都认为困难，等到建成，国家有模样可观了。如果有余力，钟楼东西也可建造。”左政丞成石璘回答说：“木材充足。”皇上说：“等明年秋冬建造即可。”

礼曹请求考察《大宋》《颁乐图》。上书说：

宋朝陈旸《乐书》说：“神宗元丰年间，高丽请求中国乐工而学习。”现在高丽的音乐，大致是中国所创制。现在臣等考察忠州史库形止案，有《圣宋颁乐图》四幅，藏在第七柜。私下怀疑此图，就是陈旸所说的元丰年间所求。希望命曝晒别监搜出带来，以典乐署乐谱参考。

依从。

命令宽宥金佐，京城外任凭方便。前开城尹金云贵的妻子李氏申呈：“丈夫年纪现在八十，病重。儿子金佐曾付处青阳。希望得以相见。”于是有此命令。

议政府上疏。疏略说：

《经济六典》内，司宪府、刑曹弹劾六品以上所犯杖罪以上，则申报没收告身，然后审讯；笞罪则移文巡禁司，判决笞刑后还职。现在臣等认为六品官员，即使涉及笞罪，也必须启闻。今后不要报府，都申报取旨。又近日下旨，令本府商议犯罪人田地，立即在各科移给是否便利。臣等认为，今后除了不赦的重罪外，其余犯罪田地，暂时归属军资，等待三年，然后各科移给。

依从。

设立西北面路引法。议政府上言：

西北面都巡问使报告：“辽东军人到鸭绿江，本国人民将牛马贩卖，已有条令禁止，所以道内编户牛马，烙印登记，以便考察，但仍然担心其他道人民，因父母族亲相见，往来买卖，无凭可考。从今以后，都要接受所在官司文凭证件，所带货物，一一施行，作为路引，前来交付都巡问使，置簿传录，并在原文背后书写印押。没有文凭证件的，比照境外人互相和买卖条例论罪。”本府议得：京中、留后司与两界往来的人，如呈施行；两界之民，自相往来的人，也依上例施行；没有路引的，杖八十，所带物品没官，告发者充赏。

依从。

太宗 12年 4月 4日

戊午日。下令给上王殿的中官马匹。上王想去外地的佛寺，让中官去烧香，申请了三匹驿马。代言等人启奏说：“降香的话，外地的监司守令都会迎接命令，迎接上王的命令，恐怕不太合适吧？”大王说：“可以给一匹骑的马和一匹驮东西的马。”

太宗12年4月6日

庚申日。下令归还品米和户米。己丑年，担心上国与北胡连兵，祸患延及我国，所以让各品官员出米数量不等，以备军粮。到现在，大王说：“我听说人们都想领回品米，是这样吗？既然这样，现在国家无事，可以归还。而且民间贫乏，什么时候最严重？”大家都说：“四月间大麦小麦未成熟的时候最严重。”大王说：“如果归还品米，那么靠买米过活的小民，大概就容易得到米了。”石璘回答说：“小民还没有领回烟户米，各品官员领回，似乎不妥。而且已经收纳入库，现在又归还，像儿戏一样。”大王说：“确实像儿戏，但这话不合道理。”参赞金承霔进言：“人们都想用楮货支付品米的价钱。”大王说：“如果楮货充足，就用楮货支付品米的价钱，把楮货散发民间，然后拿出军资米五六千石或一万石，让小民交楮货换米，这样也可以。”大家都说：“对。”大王对开城留后司留后李文和说：“旧京的百姓，现在正闹饥荒，怎么办？”文和回答说：“旧京没有受田的人，所以市场上不用米交易。而且前年旱灾，京畿一带尤其严重，所以饥饿的百姓很多。曾经缴纳品米和户米的人，不要给他们楮货，把米还给他们，那么百姓就可以生活了。”大王听从了。

刑曹请求治济州人安邦显的罪。当初，大王听说济州都安抚使金廷隽解任回来时，他的马匹和土特产所载的船遭风翻沉，人死了很多马也死了，命令说：“廷隽一定装载了很多杂物，才导致翻船，应该审问清楚上报。”到现在，刑曹请求说：“济州都安抚使所送的前郞将安邦显等人，装载很多杂物，导致船只沉没，格军金石淹死。希望收回邦显的告身，审问定罪。”大王命令不予追究。

太宗12年4月7日

辛酉日。举行雩祀圆坛祭。

命令将各陵的碑文编成册子进献。

太宗12年4月8日

壬戌日。在解愠亭观灯，第二天也如此。分左右立柱挂灯，命令内资寺、内赡寺办理。

赐酒给成均馆及五部学堂。大司成权遇等，率领学生进笺谢恩。

礼曹请求预先准备释奠祭的祭品。启奏说：“祭品中的干梅，用惠民署的药材乌梅供应；灯油和干桃，养贤库临时从市场购买，不方便。应该命令典祀寺预先准备。”大王听从了。

赐给通事崔浩米三十石。崔浩进献了药材。

太宗12年4月10日

甲子日。赐酒给别窑提调。

司宪府请求治典祀判官朴允英、户曹正郞李有喜的罪。允英在楼门上梁祭时，没有进献香炭；有喜任敬差官时，因为密阳郡守韩有纹与清道郡守崔道源因公路途暂时会面的事情，错误地引用出郭迎送的法律，让道源赎杖九十的罪。大王命令罢免允英的官职，有喜则勤谨，虽有小过失，不予追究。

刑曹判书李升商进言说：“广兴仓的绸九十匹、正布五百匹被人盗窃，所以审问守库的人，并且检查了露天堆积的棘栏，没有别的出入之处，仓库封条也完好，很可疑。想亲自审问广兴仓的参外官。”大王说：“莫非是官吏在会计文簿中错误施行了？这是疑案，应该慢慢审问，不可严刑。这就是感伤和气的原因。”

太宗12年4月11日

乙丑日。大王驾临景福宫，观赏楼池，设酒慰劳监督提调朴子靑等人，宗亲和驸马也参加了。又赐酒给役徒队长、队副等六百多人。

罢免吏曹正郞郑钦之的官职。当初，钦之任兵曹正郞时，将甲士司正金允寿等十三人，误授副司直行司正，到现在，宪司上疏请求，所以有此命令。

西北面都巡问使上报新增现户人口及米谷数目。报告说：“用还上的米豆，按人口发给，人口大量出现。原户内邻保籍不附的新增壮男壮女共一万一百五十名，童子五千九十二名。现在新现三千八百十二户内，壮男壮女共一万一千五名，童子四千三百九十名。流离乞粮的壮男壮女共三百三十三名，童子一百三十三名。”又报告：“会计留库原数米豆杂谷五十四万五千十四石，除去失农各官守令的俸禄、饥民赈济、种子分给外，现在留库四十一万四千三百八十石。从丰海道运来的米豆杂谷二万七千一百十八石。”

庆尚道都观察使报告：“侍卫军原数五千九百八十九名内，侍卫还属三千二十一名；骑船军定属二千八百五十名，分乘新造兵船五十只。”

太宗12年4月12日

丙寅日。赐酒给行廊造成都监，又用正布一千匹，分赐给景福宫楼池和行廊的役徒。

上王想在广延楼赏花，没有成行。上王召知申事金汝知说：“明天想去广延楼，看芍药盛开。”汝知回来报告，大王对汝知说：“今春侍奉上王游宴次数多了，恐怕有外议。而且上王在避方之所，没能去那里，于礼有亏，你前去禀告停止。”

太宗12年4月14日

戊辰日。各道都观察使驰报雨水情况。户曹判书韩尚敬进言说：“今年雨水阳光适时，可贺。”大王说：“三分农时，一分虽好，二分还在，不可骤然欢喜。”政府启奏：“现在百姓缺粮，军资监的米豆很多陈腐，请求用四千石，让百姓交纳楮货交换。”大王说：“不只此时这样，等到六七月也如此。”

重新修订《经济六典》元集详节三卷、续集详节三卷。当初，领议政府事河崙、星山君李稷等，增删考证《六典》元集详节、续集详节进献，大王问左右说：“此典果真可以施行没有弊端吗？”兵曹判书黄喜回答说：“臣任知申事时，已经参考过，后来任参知，又考察过，其条例稍显繁琐，恐怕有执行之难。”命令说：“《元典》、《续典》，应当再参考，没有错误，然后进献。”到现在，河崙上言：“谨将《六典》元集及续集，参考校对，去掉重复，改易繁俚，其事情道理有可议之处，奉旨重新修订，修撰元集续集进献，伏望睿览，允许让有关官员印出颁布。”大王听从了。

前任镜城节制使崔闰德复命，进献鹰一连。

下令释放京畿右道船军。右道水军万户康裕申报：“船卒缺粮，难以守御。”所以有此命令。

太宗12年4月15日

己巳日。赐酒给行廊造成都监。

召见宗亲在广延楼观看击球戏。第二天也这样。

命令议政府商议处置流放山国岛的人。江原道观察使报告说：“流放山国岛的人白加勿等十二名，请求停泊在高城的於罗津，说道：‘我们生长在武陵，岛内有人户十一，男女共六十多人，现在移居到这个岛。这个岛从东到西、从南到北都是二息，周长八息。没有牛马和水田，只种豆一斗能收二十石或三十石，麦一石能收五十多石；竹子像大椽；海产、果木都在。’私下担心这些人逃回去，暂且分别安置在通州、高城、杆城。”

太宗 12年 4月 17日

辛未日。驾临景福宫楼池，环顾四周，又驾临本宫水阁，迎接上王观看打毬，设宴极为欢乐。让人在池中叉鱼，命妓女唱《渔父词》，赐给上妓、乐工楮货一百多张。

太宗 12年 4月 19日

癸酉日。免去中军摠制权希达的职务。起初，权希达从留后司到临津，禁止行人先渡河，前户曹典书郑迢已经乘船，权希达发怒，命令他的仆人抓住郑迢投入水中。郑迢是权希达的族叔。又在私宅中鞭打儒生朴子晤。郑迢的儿子艺文检阅郑承绪以及朴子晤向宪司投诉，宪司上疏说：“权希达本来没有才行，更加放肆狂妄，屡次触犯国法，只是蒙受上恩，官至二品，应该谨慎改过，图报上德。但他不曾悔改，肆意狂暴，请依法定罪，以惩戒不法。”上说：“此罪依法如何？”大司宪柳廷显回答说：“威力制缚条说：‘杖八十。’”上说：“不小了。”司谏李稑也进言说：“权希达再次犯狂暴之罪，不可不惩戒。”上说：“大司宪已经说了，我没有忘记。你不要说了。”于是免去他的职务。上面叱责权希达说：“你在临津，即使不知道郑迢，侮辱他也是不对的。不久前议政府请求治罪，我说：‘以后如果再犯，我当不宽恕。’现在你又这样，所以免去你的职务。”

宽宥永州安置的前万户杨培、利川前司宰监金乙成、黄州前监务金阜、蓝浦付处前知谷州事李謩等人，允许他们在京城或外地随便居住。

宗贞茂派使送僧三人，来献土特产。

赐酒给行廊都监以及修筑楼池的役徒。

漆城君尹柢进献铜钵两个，并且说：“臣听说全罗道锦州地方产铜石。希望令人采来。”于是命前三陟郡事尹宗贞去开采。

太宗 12年 4月 20日

甲戌日。流放监察官金滋到南原府。起初，金滋因为军资监请台，前往兴福寺，有人跑过，一个童子截路而去，被手臂碰到摔倒在地，伤脸流血。金滋抓住跑的人盘问，是上党君李薆的奴仆。李薆跟随到兴福寺中门下了马，派军资监令史传话给金滋说：“抓了我的奴仆，我有过错吗？”金滋派令史回答，李薆又说：“我应该进去见吗？监察官出来见我吗？”令史传达命令还没有进入厅堂，李薆亲自进去，金滋下庭作揖，李薆回揖，就说：“我十八岁做监察官，将近三年，像这样禁止骚乱，不是我的职责。为什么不能宽恕老监察官呢？”说完就出去了，他的奴仆跟着走了。金滋认为：“我受辱到这种地步，而且这次请台也不是紧急的事情。”就罢职回来，告诉大司宪柳廷显。柳廷显进言说：“李薆轻率进入请台所，而且言语不逊，不合道义。”上惊讶地说：“那个童子难道死了吗？”柳廷显回答：“死没死不知道。”上说：“那个童子在哪里？”回答说：“他的族亲抱走了。”上说：“监察官没有受辱，李薆轻身进入，这才是受辱。金滋今天上班了吗？”回答说：“没有。”上说：“金滋为什么不上班？你认为怎么样？我认为李薆虽然失于轻率进入，但既然进去了，作为金滋，应该立即出去告知缘由，再回来办公事然后报告才对。为什么不处理公务就匆忙回来呢？”于是传旨承政院说：“传唤军资监请台令史和传话令史，询问有无失误。”承政院立即询问请台令史，就说：“上党君的奴仆跑开，恰好有个童子被碰到摔倒在地，实际上没有受伤。”又询问传话令史，他的话相同。承政院详细报告，上说：“仔细问，不要让令史们再有其他话。”在宪司再次询问，也没有不同的话。司宪府上疏说：“李薆以驸马的尊贵身份，在兴福门下马，喊令史进去告诉监察官，然后进入请台所，侮辱了有司。李薆虽然轻身失礼，但金滋应当急忙出来相见，却停留在堂上，驸马到了台阶，然后才下堂相接，没有尊崇尊者的礼仪，应当两方都治罪。”上说：“上党君虽然有罪，应当考虑亲亲议功。以尊贵身份去屈就低贱，这是屈尊，怎么能说有罪呢？监察官在堂上远远看见，通过令史传达意思，倨傲无礼太甚了。”命令把金滋囚禁在巡禁司，安置在南原，依从自愿。

大雨雷电，劈了交河县青罗岩的李木。

免去内资直长皇甫仁的职务。旧例，圆坛五方之神，各按方位颜色进献币帛，现在皇甫仁只进献白色币帛，所以司宪府请求治罪。

太宗 12年 4月 21日

乙亥日。任命郭承祐为中军摠制。

召见领议政府事河崙、左政丞成石璘、右政丞赵英茂，商议璿源世系，改撰咸州定陵碑文。原来元桂和和，不是太祖母的兄弟，而是妾生的，而旧碑文没有详细记载，人们怀疑他们是同母，所以现在分别记载。

爪蛙国亚列陈彦祥，派使者进献土特产，是琉球的别种。他的书信说：

彦祥稽首顿首百拜，申议政府大人阁下。我在前年被倭贼劫害，感得皇恩，赐给我衣衫日食，又赐给军船，不胜犬马之情。来到日本国洋内，船只漏水，被风漂流，失去桅杆，漂流到岸边，立即船沉，留下性命。又被倭贼抢尽衣衫，十分寒冷，无可奈何，感得日本国王及时派使者，乘坐军船一只，带着礼物，送到本国。国王就派我送日本使臣回礼船只，因风失去桅杆，又回到本国，到今年七月内，到日本博多地面，官府留迟，未能上京，到明年正二月，才能上京。我想感得前年贵国厚恩，想要亲自前来，叩头谢恩，因国家事务未办，我来不及前来亲自谢皇恩，特派孙子实崇，带着方物前来代拜，感谢圣恩。蒙大人奏报下情，不胜叩头叩头。伏乞电览。

日本肥州宇久殿，派使者送客十人，来献土特产。

太宗 12年 4月 22日

丙子日。兀良哈豆叱加茂等二人来朝见。

以前摠制权希达为司仆提调。权希达在麻田浦捕鱼进献，赐酒十瓶。权希达曾经以捕鱼川泽为事，上也允许他，所以京城附近的川泽，无不严格禁止，樵夫不能下手。

派宦官，赐酒给安城君李叔蕃。李叔蕃因为母亲的禫祭，在安山。

召见宗亲宁安君李良祐等人击毬。当时芍药盛开，召见入直代言韩尙德，赐给花和酒说：“我做这种游戏，恐怕不可以吧？”回答说：“这种游戏不是荒淫。如果每天端坐，就会气滞生病，万机之暇，与宗亲暂时做这种游戏，又有什么伤害呢？”上说：“我如果到了荒淫的地步，你们一定会说。”回答说：“唯命是从。”又启奏说：“君不密则失臣，臣不密则失身，机密事不密则害成。臣有密启之事，希望得到清闲宴饮之暇陈述。”上同意。第二天，召韩尙德入内说：“昨天你说有密启事，现在应该说了。”回答说：“上刚刚即位时，兵法不修，危如累卵，现在即已更改，得到盘石之安，但是各卫各道节制使多空缺，恐怕不行。《书》说：‘儆戒无虞。’当闲瑕之时，告诫命令周密，不让虚疏是可以的。倘若有意外，后悔怎么来得及！”上说：“担任那些职位的人，不得已而外出，实在难以找到合适的人，所以有缺。”回答说：“有忠心、识事理就可以，不然的话，即使有武才，有什么益处！”上说：“你的话对。”回答说：“现在革除私兵为府兵，确实是好法，但是有议论的人说：‘革除私兵，所以军士不知道将帅的面貌。倘若有兴师之事，将帅虽然危险，没有人来救。将不练卒，卒不爱畏，都不力战，怎么能必胜！当今之务，不如命将主各道之兵，训练士卒，将使亲其上死其长。’小臣心里，认为这个策略非常不可行。如果用了这个策略，也是私兵。当今尺土一民，都属于公家，寻常训练，如果不得已而兴师，则临时命将，也不晚。”上说：“你的话对。这是唐朝汾阳王郭子仪的法子。”回答说：“从前贼臣睦仁海欺骗平壤君，谋欲剪除宗亲。仁海的意思，怎么能出这个计谋？恐怕有豪杰唆使他。”上说：“岂是这样！仁海想要得到厚赏而已。但是你的忠心，我已经知道了。”

世子出席书筵。世子称病，书筵官再次请求，宦官金文厚落泪强迫他，世子才出来。

太宗 12年 4月 24日

戊寅日/派遣右军同知摠制李安愚前往京师。祝贺千秋节。

赈济留后司的饥民。议政府启奏：“开城有生活无着的老人和病人，不能不去救助。希望将丰储仓在翻库时产生的掺杂沙石的杂粮八十五石用于赈济。”朝廷批准了。

太宗12年4月25日

己卯日/元尹德根去世，停止朝会三天，赐予助丧的米豆三十石，并赐予祭品。德根是镇安君芳雨的庶子。起初，元尹、正尹去世时，都按宗室中的下等礼仪安葬。到这时，太宗命令政府说：“宗室有亲疏之别，怎么能一概用下等礼仪安葬呢！考察古代制度，然后上奏。”政府上言：“元尹、正尹的安葬礼仪，命令礼曹考察，礼曹说：‘汉朝制度只称皇帝的兄弟、皇子封王，唐朝、宋朝的制度也相同。前朝也以王的兄弟、王子封君，至于元尹、正尹礼仪安葬的等级，没有记载。’请求在太祖的子孙中，即位的君主的嫡妃所生的儿子封为大君，嫔妾所生的儿子封为君，亲兄弟封为大君，亲兄弟的嫡长子封为君，其余的儿子封为元尹。他们的安葬礼仪，应该按下等执行。”政府又说：“即位的君主宫人所生的儿子封为正尹，亲兄弟以及亲生儿子的良妾所生的儿子，也允许封为正尹。而且长幼不可没有区别，以元尹为从二品，副元尹为正三品，正尹为从三品，副正尹为正四品，作为常制。”礼曹上书说：

汉成帝时，谏大夫杨兴、博士驷胜等人说：“高祖的约定，不是功臣不封侯。如今太后的各个弟弟，都因为无功而封侯，外戚从未有过这种情况。”本曹商议后认为：自汉朝以来，以外戚身份封侯，而能忠诚谨慎自守的很少，成为国家祸患的却很多。高祖的法令，确实是万世的好法令。我朝的法度，必定遵循古代典制，对于外戚这件事，还要沿袭历代的失误吗？从今以后，依据高祖的约定，不是功臣（除中宫的父亲外），不允许封君，要根据他们的才能和品德来任用或罢免。自古皇后外戚之家，一旦掌握权力干预政事，很少有好结局的。即使有才能可用，也不允许授予机要职务，也不允许封君。

这些都批准了。

太宗12年4月26日

庚辰日/景福宫的西楼建成。太宗命令说：“行廊什么时候完工？不过到五月十日，就放走服役的工人。”

济州进献马匹。都安抚使七匹，国家牧场马六十四匹，诞辰进上十匹，高凤礼私人进献二匹，高自临一匹，文忠佐二匹。

太宗12年4月28日

壬午日/释放修建行廊的僧兵。

日本筑前州宗像社务经，派人进献礼物。

太宗12年5月1日

甲申朔日/议政府请求进用肉食。知申事金汝知等人启奏说：“期年的丧礼，适用于大夫。殿下因为元尹去世，停止吃肉已经多日，请求遵循礼典。”太宗说：“明天有斋戒的事情，过了明天就可以了。”政府又进献羊肉，太宗没有允许。

太宗12年5月2日

乙酉日/庆尚道下冰雹，损害了麻和麦。涉及尚州、义城、兴海、清河、义兴、缶溪、减阴、大丘、河滨、新宁等地。

太宗12年5月3日

丙戌日/进封孝宁君、忠宁君为大君，封上王的宫人所生的儿子元生、群生为副正尹。

罢免不是太祖的后代而封为在内诸君、元尹、正尹以及外戚封为君的人，增设三军都摠制、摠制、同知摠制、佥摠制各一人，领恭安府事一人，判仁宁府事二人，判敬承府事一人，仁宁、敬承府尹各一人。任命在内诸君顺宁君李枝为领恭安府事，完城君李之崇为判仁宁府事，元尹李伯温为中军都摠制，李宏为左军摠制，李澄为右军摠制，李湛为中军摠制，李皎为右军同知摠制，正尹李兴济为敬承府尹，李兴发为左军同知摠制，李兴露为中军佥摠制，李淮为左军佥摠制，李渐为右军佥摠制。以外戚诸君安川君韩剑为判仁宁府事，永嘉君权弘为判敬承府事，光山君金汉老为中军都摠制，骊原君闵无恤为左军都摠制，安原君韩长寿为中军摠制，骊山君闵无悔为仁宁府尹。只有宁安君李良祐因为是功臣，改封为完原府院君。

任命孟思诚为丰海道都观察使，马天牧为全罗道兵马都节制使。领议政河崙上言说：“本国的乐谱都废弃了，只有思诚能明了乐谱，使五音和谐。如今他接受监司的命令，将要赴任丰海道，希望留下他来教授乐工。”太宗说：“等有人替代他，才允许教授音乐。”

任添年、崔得霏从京师回来。添年等人启奏说：“皇帝对待臣等非常优厚，各赐给诰命一道、内厩马三匹、宝钞四千张、白银一百两、缎绡各七匹。”他们带来的礼部咨文说：“近日准朝鲜国王咨文开列：‘本国祖庙以及社稷、山川、文庙等祭祀，不知道圣朝的礼制、藩国的仪式，仍然沿用前朝王氏的旧礼，深感不便。奏请颁发遵守。’咨文送达礼部。永乐十年三月初二日，本部官员在奉天门题奏，奉圣旨：‘只依从他们本国的习俗。你礼部行文去，让他们知道。’”添年等人进献毛子二匹、色丝甘草。

赐给检校判汉城府事李玄米豆二十石。李玄因坠马患病，所以这是准备医药的费用。

赐酒给恭安府尹郑易，用于治病。尚衣院别坐韩长祐病死，赐给助丧米豆十石、纸七十卷。太宗说：“长祐虽然是地位低微的人，但长久担任职务，稍有功劳，所以我怜惜他。”

召集经师二十一人到内庭，读经以禳除灾害。

太宗12年5月4日

丁亥日/太白星白天出现，在周分野的度区内。

禁止宫中用刑。太宗对代言等人说：“我小时候住在旧京，家靠近巡军衙门，每次听到受刑人的声音，心中感到不安。如今在宫中有用刑的声音，询问得知是小内侍不履行职责，年长者鞭打他。宫中用刑，我都想禁止，但没有惩戒则事情必然荒废。从今以后在门外鞭打，如果有违反的，你们负责查禁。”知申事金汝知等人回答说：“宫中不得用刑，已经有禁令。如今这样的行为，是内侍的过错。岂敢不严厉禁止！”

太宗12年5月5日

戊子日/太白星白天出现。

太宗前往文昭殿，举行端午祭祀，与宗亲在便殿设宴饮酒。

太宗12年5月6日

己丑日/命令拨给五部学堂田地一百结。礼曹参议许稠启奏说：“如今设立五部学堂，聚集学生，人数达到一百多人，早晨聚集傍晚散去，来来往往荒废学业。那些教授、训导等人，终日教导，也没有供应，希望赐予公家粮饷。”于是有了这个命令。

太宗12年5月7日

庚寅日/雷击死四人、三头牛。白州人申元、白同，延安人其每，永平人他乃以及两头大牛，乔桐人崔乙珍家的大牛。

江华下冰雹。

太宗12年5月9日

壬辰日，太白星白天出现。火星靠近太微垣的右执法星，相隔约三寸。

汉城府尹尹向呈上奏书。奏书写道：

臣近年来在外地任职，凭借耳目所及，将与军事有关的两条建议上奏天听。第一，如今除了侍卫军之外，先将沿海地区附近的人移编为水军，这确实是好办法。然而沿海州郡中，原本属于侍卫牌的，不论射箭驾车技术好坏、家境是否殷实，全部编入船军，臣认为不可行。船军只需要一人戍守海上，装备器械不需要依赖仆从和马匹，所以即使是下等户，只要有足够的服劳役的人就行。而侍卫军，平时轮番上京宿卫，有战事时则星夜奔驰赶赴紧急任务，辎重仆从都不可缺少，必须有强健的马和壮实的仆从，才能胜任。希望将那些有仆从马匹、家境殷实的人，即使住在沿海地区，也重新编入侍卫军的名册，以充实军队名额。第二，庆尚道地广人多，以前分设左右道，各置节制使来统率军队。如今废除了鸡林道，重新合并到合浦。臣私下认为鸡林距离合浦三百里，从合浦到宁海镇则有五百九十里，而那里的军卒全部戍守合浦，难道只是远戍的弊端吗？一旦突然发生变故，难以随机应变。希望将鸡林的军卒安置在中央地区，比如在蔚州或兴海设置一个镇，选派有武才的守臣，以应对紧急情况。

奏书下发到议政府。

赐酒给造成都监。太宗说：“行廊已经完工，瓦窑的役徒也可以放走。”当时正值酷热天气。

太宗 12年 5月 10日

癸巳日，火星侵犯右执法星东侧。

购买爪哇国人所卖的柲布十匹。

太宗 12年 5月 11日

甲午日，太白星白天出现，横贯天空。

召见宗亲在广延楼下击球，设宴并赏赐马厩中的马。

全罗道兵马都节制使马天牧前来辞行，太宗接见说：“我想让你在京城侍卫，但你的老母亲在那边道，所以让你去探亲。你曾经登记全罗道的侍卫军，如今成为都节制使，不是很荣耀吗？”马天牧回答说：“臣的荣耀说不尽，如何报答圣恩？”赐给一套衣服和弓箭。马天牧启奏说：“被流放在南原的监察金滋有武艺，请求将他调到营中，带领他抵御贼寇。”太宗同意了。

礼曹上奏宗亲葬礼的赙赠规定。启奏说：“本国的官制，将宗亲大君定为正一品，诸君为从一品，元尹为正二品，正尹为从二品。葬礼方面，大君为一等，诸君为二等，元尹、正尹为三等。如今将元尹定为从二品，副元尹为正三品，正尹为从三品，副正尹为正四品。臣等认为大君、诸君、元尹，他们的葬礼依照已有的例子执行，副元尹以下，只允许致送赙赠；至于追赠谥号，诸君以上，有特旨才允许商议上报。”太宗同意了。

礼曹上奏国学的相关事宜：

一、养贤库负责生员的供应等各项事务。希望让成均注簿以及博士一人、学谕一人，兼任养贤库使、丞、录事，专门负责此事，让他们每天在库中办公，无论大小事务，都亲自监督。二、元朝的制度，由监膳生员协助注簿，同坐在食堂，先品尝并劝食。请求依照此制，指定一名监膳生员，协助库官，同坐食堂，先品尝并劝食。食堂依旧按照旧有馆制，另行建在外面。三、生员的居住条件不适宜，夏天受热湿所伤，冬天受风寒侵袭的，比比皆是。应当加以修缮，使夏天凉爽冬天温暖，库官按时检查，如有缺失，行文宪府治罪。四、劝学考核的方法，将东西斋生员的名签放在一个筒中，每天抽一根，讲论所读的经书一章，幼学也照此办理。每月出题考核，不要荒废，必须设立账簿，每月报告本曹，以便考察。五、兼大司成作为一时儒生的标准，应让他每天在成均馆办公，勤加讲论劝勉。

奏书下发到议政府。

太宗 12年 5月 13日

丙申日，赐酒给造成都监。

赐给倭人陆郎一套衣服。

太宗 12年 5月 14日

丁酉日，刑曹请求判工曹判书朴子青的罪。朴子青作为造成都监的监役，坐在役徒之间。副司直李中位骑马经过，朴子青发怒，抓住并打了他。李中位向刑曹申诉。刑曹审问，朴子青不服，但事实明显。于是启奏说：“朴子青出身寒微，本性狂妄，因能完成工程而受宠于上。当他殴打李中位时，宗簿判事李暕、缮工监赵瑨、工曹正郞洪善，都作为监役官作证，等到刑曹询问时，也都隐瞒真相。请求以阿附大臣的罪名，一同治罪。”太宗都不听从。司宪府又上疏说：“朴子青擅自殴打李中位，应当治罪。李暕等人党附朴子青，都说没有殴打，请一同治罪。”太宗说：“朴子青只是出身孤寒，并非世家大族，哪里有党附之人！朴子青从太祖时起，勤于职事已久，官至大臣，不忍心因小事追究到底，应当放下此事。”谏院和刑曹也再次审问，太宗召见掌务说：“朴子青的罪是小事，何至于三省都来审问？应当不予追究。”太宗对司谏李稑、执义韩承顔说：“朴子青的罪，不涉及社稷，你们还有什么可说的！所谓三省申请，是罪关宗社之后才可以。如今朴子青是义兴府堂上官，李中位是军士。即使惩治他的无礼，又有什么罪！如果说擅自侮辱朝士，那是小罪。台谏也参与这样的事，那对于大事又如何？如今这样做，是因为厌恶朴子青，而厌恶他的原因，是因为他掌管工程。在太祖时，凡是工程之事，由宦官金师幸掌管，而国人害怕工程，都认为是金师幸劝太祖大兴土木，但并非金师幸所劝，在创立都城之初，所有工程都出自圣意。如今朴子青所做的，也都是不得已之事，而且出自我的意思，为什么如此厌恶朴子青呢？”韩承顔回答说：“臣等并非私下厌恶朴子青。看刑曹申报，朴子青殴打李中位很清楚，公法应当惩处，而证人李暕、赵瑨、洪善等人，也迫于权势，互相隐瞒，甚至有人哭泣发誓，这在士风中是丑恶的。如果这样不依法处置，长此以往，就会出现仗恃威力而放肆行凶、畏惧权势而互相依附的人。这难道不关系到风俗的大事吗？”太宗说：“如果宪司去办还可以，谏院为什么要干预！因不紧要的事，拖延即将完成的工程，不可行。”参赞金承霔跪下进言说：“朴子青确实没有殴打李中位，如今是含糊上报。”宪司于是弹劾审问金承霔。太宗命令代言司，照律拟判朴子青的罪，以“不应为”论处笞四十下，然后命不予追究。李暕等人，也令代言司核实，他们也都隐瞒，太宗说：“这是疑案，不要再提。”召朴子青等人复职。此后柳廷显进言说：“朴子青和李中位的事，必定有一是一非，不可不辨明。”太宗说：“你们不能查明实情，凭什么治罪！不是我爱惜朴子青，朴子青是正直的人。他发誓没有打，我确实相信他。”柳廷显说：“李中位也发过誓。”太宗说：“这就是盟誓不足为信。这样的小事，如果都依法裁决，那么一国臣民，哪里有安心之日？如果不涉及社稷，宽恕他是可以的。”金承霔进言说：“虽然不涉及社稷，但他们都上报不实，欺瞒圣听，不可不追究。”

原州、旌善、平昌、宁越等郡发大水，伤害禾苗。

太宗 12年 5月 15日

在景福宫的楼池中放鱼。命令工曹、巡禁司、军器监捕捉后放生。

太宗 12年 5月 16日

白岳山南边有石头自然崩塌，长十五尺。命令检校汉城尹孔俯举行解怪祭。

丰海道瑞兴郡下冰雹，大的像拳头，小的像弹子，堆积了五六天才融化。伤害了庄稼，飞鸟也死了，又因为雨水导致山崩。

这一天是殿下的生日，停止了群臣的朝贺，因为这是母亲辛苦的日子。近年来都不接受贺礼。

命令文臣写《盆池贮寒泉》诗。召见知申事金汝知说：“斋殿的北边有石泉，开渠分作两个小池，旁边种植花卉，其中的鱼鸟嬉戏、星月景色，足以赏玩。还有一架葡萄，下面可以避暑。”于是亲手命题《盆池贮寒泉》。领议政府事河崙请求让艺文应教尹淮周览新池的形状，告诉文臣，皇上同意了。尹淮进去观看，池上凿石做成龙头，引水从龙口注入池中，用石头砌岸，下面铺水磨石，宽约六七尺，长数丈，深一尺，有鱼数十尾，下面放置簿子防止鱼逃跑。再往下，增宽十余尺，长也有数丈，铺上淤泥，种上莲花。于是，成石璘等数十人都应制作诗。河崙作序进献说：“臣河崙听闻主上殿下在清闲宴饮之余，在别殿庭院西边，凿池如盆，引泉放鱼，于是命令文臣命题赋诗。我私下想昔日宋朝兴盛时，有钓鱼赏花的集会，让各位儒臣赋诗歌咏，实在是太平盛事。如今殿下有此命令，也实在是为我国东方太平盛事奠定基础。只是那池子纵横都不超过一丈，深度也不满数尺，这可以看出殿下节俭品德的一个方面。”

命令景福宫的新楼命名为“庆会”。皇上把“庆会”、“纳凉”、“乘云”、“跨鹤”、“召仙”、“涤尘”、“骑龙”等名字，给知申事金汝知看，说：“我建此楼，是想作为招待上国使臣宴饮慰劳的地方，不是我自己游玩享乐的地方，实际上与慕华楼意义相同。你去告诉河崙，确定名字后上奏。”金汝知复命，定为“庆会”。

太宗 12年 5月 17日

议政府请求追究前司宪掌令徐甄的罪责，命令不要问罪。徐甄住在衿州，有一首诗说：“千载新都隔汉江，忠良济济佐明王。统三为一功安在！却恨前朝业不长。”把“恨”字改为“叹”字，给田可植看，田可植报告给参赞金承霔，金承霔对政府说了，请求抓住徐甄问作诗的意思。皇上说：“前朝的臣子不忘前朝，这是他的感情。昔日张良为韩国报仇，君子认为是对的。我们李氏怎能与天地无穷无尽呢？倘若李氏的臣子有像这样的人，值得嘉奖，应该放置不问。”之后在广延楼处理政务时，环顾左右说：“徐甄所作的诗，不值得追究。”大司宪柳廷显回答说：“臣等想追究。”皇上说：“徐甄作为前朝之臣，追慕作诗，不也很好吗！”司谏李稑进言说：“徐甄虽然是前朝之臣，但身在我朝，不能不问。”皇上说：“徐甄没有面北朝见我，怎么能说是我的臣子呢！卿等一定要追究，那就认为伯夷的做法不对，然后才可以追究。”代言韩尙德进言说：“这首诗的上句虽然赞美我朝，下句却是因追慕前朝而发。”皇上说：“徐甄在前朝官至掌令，在当今不被任用而追慕前朝，有什么不可以！如果治徐甄的罪，那么吉再刚被授职就离去，这也不可以吗？”事情于是停止了。

召见宗亲观看击球，并设酒宴。

赐给河崙、成石璘、赵英茂各一匹廐马。

太宗 12年 5月 18日

赐给朴景武、赵愼言各十石米，他们都是芳幹的女婿。

太宗 12年 5月 19日

驾临广延楼下，召见宗亲设酒宴。

司谏院上疏。疏中说：“培养储君，是为了端正国家根本，不可不谨慎。如今世子殿下天性聪明，学问勤奋，正是时候。臣等曾见书筵日记，五天之中，连续讲读的日子很少。我担心懈怠之心一旦产生，就无法成就学问。希望殿下每当衙门朝会之日，将书筵的启本，其中进讲的篇章多少、停讲的原因，特别加以询问，如果有书筵官不恳切请求讲读的、中官不谨慎传达命令的，随时加以谴责，以示劝勉和惩戒。而且师傅德高望重，是储君所敬重的。希望从今以后特命师傅，每五天轮流一次，进入书筵，从容讲论，这样自然能涵养气质，陶冶德性，学业日新月异，伏望皇上裁决。” 命令下到议政府商议后上报。 谏院又上疏四条：“第一，烟户屯田的设置，本来是为准备粮饷，但近年来水旱接连，年成不丰收，既有常赋，又有各种杂敛，加上屯田的税，对于减轻赋敛的本意，似乎不妥。何况今年有开川的工程，粮食费用很大，耕种有时来不及，屯田的征收尤其不忍心。孔子说：‘百姓富足，君王怎么会不富足！’希望罢除屯田，以厚民生。第二，收租是国家经费，不可不重视，所以国家每当秋收之时，必定派遣敬差官，审察作物实际收成，来确定租税的多少，确实是好的法令。但施行此法至今已数年，未见显著效果，只是给州郡带来接待、文书账目汇集的烦扰。臣等认为监司以宰辅之尊、德望之重，受命治理一方，所有军务民事的轻重缓急，都可以专断。为什么独独收租一事要另外派遣敬差官！希望从今以后不要派遣敬差，委托给监司。第三，前朝兴盛时，有三个儿子登科的人，封爵其母，并赐给廪禄，所以做儿子的互相劝勉，以成就学业。这虽是前朝的法令，但对于劝学的方法很有益处。希望从今以后如果有三个儿子登科的，一律按照旧制。如果说禄俸是用来劝士的，不可滥用，就赐给楮货，特别表示殊荣。第四，进上的丁香脯，体型很大，州郡感到为难。希望从今以后依照民间中脯的标准，酌量确定数量。”

太宗 12年 5月 21日

宽宥李复礼、朴梓、沈仁哲、朴仁贵、金元、朴仲吕等六人。

大司宪柳廷显请求治朴子青的罪，皇上不听。

安城君李叔蕃上呈造船之法。启奏说：“我国防御边境依赖战船，必须用大木材，凡是木材的成长，要等数十年才能使用，实在不容易。船常年在海上漂浮，被虫蛀食，不到几年就腐烂毁坏。臣听说中国用石灰涂在船底，虫不能蛀食，我国忠清、庆尚、全罗三道有很多栎木，可以烧制石灰。”皇上说：“对。石灰的用途很广。宫室的装饰只是为美观罢了，即使不用也可以，但用于造坟则很必要。留后司、长湍、江华等处有石灰，派遣工匠查验其是否确实可用。”事情交付议政府，都认为可行。

太宗 12年 5月 22日

赐给漆城君尹柢宫廷酒和音乐。尹柢说：“臣曾蒙赐鞍马，恩荣已极。臣想设宴，与议政府耆老一起欢乐，只是禁酒令很严，希望赐给宫廷酒，以完成臣的心愿。”皇上说：“酒和音乐可以赐给你。又想赐给你诗句一联，可以吗？”尹柢回答说：“臣以前学得一联，在太祖面前进献，忘了下三个字，臣作联很困难。”皇上大笑，派遣知申事金汝知赐给酒和音乐。大司宪柳廷显说：“在禁酒的时候赐酒，没有理由。”皇上说：“卿说得对。”

都城左右行廊建成。从阙门到贞善坊洞口，行廊四百七十二间；在进善门之南，建楼门五间，命名为“敦化”。议政府请求将昌德宫门外的行廊分给各司，作为朝房。又启奏：“今年秋进行廊修整装饰、仓库建造等工程，让游手好闲的僧徒以及队长队副赴役。”皇上同意。

太宗 12年 5月 23日

丙午日，太白星在白天出现。

太宗 12年 5月 24日

丁未日，检校汉城尹孔俯进献薏苡酒。

太宗 12年 5月 25日

戊申日，日本国宇久殿的使臣以及爪哇国陈彦祥的使臣等请求回国。爪哇国人说：“日本国人性情本来贪婪残暴，多次偷窃陈彦祥的财物，恐怕途中杀害我们，以销毁痕迹。希望国家护送。”政府启奏说：“派出一两艘兵船，怎么能抵御暴行！又不可多派。”于是让他们出发了。

太宗 12年 5月 26日

己酉日，派遣中官韩文直，赐给怀安君李芳干酒，同时传旨给全罗道都观察使说：“不要禁止他骑小马，让他监督农事、游玩河川。”

礼曹上奏宗亲的班次序列。启奏说：“宗室的爵位品级已经有了等差，那么他们的班次序列，也应该考察确定。考察《文献通考》，宋神宗元丰年间正至朝贺仪注，三师三公在东北面西向，亲王在西北面东向。请求依照这个制度，宗室的位版都设在西边，位次应当在本品之前，另设一行；大君在西边面向东，在世子位后两行的位置。如果殿庭狭窄，那么四品以下正从一行。” 听从了。

派遣承文院校理成概，在咸州书写定陵的小石文。领议政府事河仑作记，颂扬太祖的功德。同时建立八陵四标。

太宗 12年 5月 28日

辛亥日，下大雨，汉江水泛滥。杨州一名船兵在龙山河淹死。

开城留后司留后李文和进献盆竹，赐给带来的人楮货。

命令发给柳章告身文书。

宗贞茂的使臣请求归还人口，并为母亲求取《法华经》。

太宗 12年 6月 1日

甲寅朔日，永兴府普贤寺和国昌寺的石佛出汗。

司宪府上疏，再次请求追究朴子青的罪过。疏文大略说：

朴子青的罪过，刑曹弹劾请求治罪，却搁置不论。臣等也两次冒犯天听，于是下教说：“朴子青殴打中位，情状不明显，不可定罪。”臣等私下认为，在清明之时，即使在无人之处作奸犯科，尚且能够分辨。何况在白天大都市之中，众人共同看见知晓的呢？中位没有受杖而诬告，朴子青打了他而隐瞒，二者必居其一，而竟然私下相互隐瞒，对天发誓，以欺瞒天听，这可以搁置不问吗？朴子青的丘史朴真?池元等人都以殴打中位而陈述供词，而李暕、赵瑨、洪善等人以没有殴打作证，这也是不可不分辨的。请求收缴上述三人的职牒，与池元、朴真等人当面对质，明确治罪。

不允。召见掌务持平李贺说：“朴子青不认罪，如果想要取得招供，必定要杖打他。因为小事而杖打大臣可以吗？”李贺回答说：“事情虽小，奉旨审问，却不据实回答，杖打他有什么妨碍！”皇上怒道：“你们以公义论请，寡人以私情决断。有言责的人不能进言，难道没有古制吗？我听说你们的府衙因为政府的唆使而坚决请求，是真的吗？”回答说：“哪有这种道理！”又召见政府舍人金孝孙说：“府衙唆使宪司，请求治朴子青的罪，有这回事吗？”回答说：“臣不知道，如果有，臣怎么会不知道！”皇上说：“知议政府事朴信对我说：‘朴子青、中位一定有欺骗皇上的人，详细审问得到实情就可以了。’大司宪随即请求说：‘政府也想要推究辨明。’参赞金承霔接着说：‘政府的意图如此，所以让朴信启奏罢了。’我听到这些话，所以才有此问。”又对代言等人说：“国人之所以厌恶朴子青，是因为土木工程。如果松都的敬德宫、新都的昌德宫，是我所居住的。慕华楼、庆会楼，是为了使臣。开庆衍庆寺，是为了父母。建成均馆、建行廊，也是国家能停止的吗？这些工程虽然命令其他宰相监督，他们能不听从吗？朴子青勤谨不懈怠，反而被人憎恶，难道不可以吗？造成提调，应该另外选择人来报告。”政府启奏说：“朴子青料事而且勤勉，不可改任。”

杖打济用少监文造一百下。司宪府上疏说：“兴宗的女儿孙氏，因家财返还之事，亲自到济用监。少监文造见到后觉得她美丽，乘她的丈夫金涤离开之初，急急忙忙求婚，有污士风。金涤虽然离开了她，但还没有改娶，作为孙氏，应当守节，见到文造就答应了，实在违背妇道。请求将文造、孙氏，明正治罪，以端正风俗。”命令都杖打他们。

将大护军全孟谦下放到巡禁司，笞打四十下。当初，全孟谦与僧长愿心，抢夺市人的鱼，京市署派人追赶。全孟谦大怒，抓住并殴打那人，还剥了他的衣服。京市署详细报告宪司，核查请求治罪，皇上因他是淑嫔的亲戚而宽恕。全孟谦没有悔改之心，不归还衣服，京市署再次报告宪司，又请求治罪的缘故。全孟谦，是金汉老的妻弟。

将摠制崔闰德下放到巡禁司。崔闰德不关巡牌，义兴府请求的。不久释放了他。

太宗 12年 6月 2日

乙卯日，流星从五帝座出现，进入小辅，形状像升。

皇上前往上王殿，奉迎到本宫水阁，设宴极尽欢乐。

命令修建景福宫。传旨给议政府说：“景福宫，是太祖创建的，不可荒废，我想要前往。而且礼待使臣的场所，宫廊下所藏的军资米，应该尽快搬移安置。”政府启奏说：“希望按照义仓谷例借贷。”允准。

太宗 12年 6月 3日

丙辰日，司宪府上疏请求治金承霔、朴信的罪。疏文大略说：

推究核实朴子青、中位的事情，本来不是政府的议论，朴信说：“以己意启奏。”金承霔妄自启奏说：“本府让朴信启奏。”都失去了政府大臣的体统，惟请皇上裁决。

皇上说：“暂且搁置。”

领议政府事河仑制作并进献歌曲。《念农夫之曲》四章，《念蚕妇之曲》四章，《进嘉言之曲》八章。

庆尚道昌宁乡校的奴婢小支庄，生下男孩五天后，又生下男女双胞胎，命令赐给米。

太宗 12年 6月 4日

丁巳日，命令领议政府事河仑，制作庆会楼记，户曹判书韩尙敬书写。

太宗 12年 6月 5日

戊午日，吏曹上奏宗亲颁禄的制度。启奏说：“正一品完原府院君李良祐、领恭安府事李枝，曾经因为在内诸君，领受从一品禄，应该依旧。以从二品元尹拟正四品禄科，正三品副元尹从四品科，从三品正尹正五品科，正四品副正尹从五品科颁赐。” 听从了。

罢免刑曹都官佐郞黄得粹的职务。司宪府启奏说：“无后人的无传继奴婢曾经属公的，不再举论，已有明令。前少监南凤生，以他无后的三寸叔母的奴婢，曾经属公于嘉州官，诉讼于都官，又无传继，佐郞黄得粹错误判决给了。请求依法论处。”皇上听从。代言韩尙德启奏说：“律文有说：‘应议者的子婿弟侄犯法，则必须听闻取旨。’黄得粹，是功臣洪恕的女婿。”皇上说：“政府曾经说：‘功臣的女婿犯法都不论，那么很多人会犯罪了。’应该命令更议以闻。”政府启奏说：“应议者的子婿弟侄有罪，则法官具辞以闻，皇上随其轻重，临时裁断，非常合乎情理。”皇上说：“功臣录券有说：‘宽宥及于后世。’后世，是指子孙，不是说女婿。然而以人情来看，不是他人可比。如今黄得粹，已下巡禁司，应该免去收缴告身、充水军。如果强辩的南凤生，则依律定罪。”

知议政府事李膺进言说：“如今楮货很贱，没有人用米交换，民间困苦。曾经送往外官的楮货积存在官府，如果有犯罪的人，计算收取绵布等物，以那些楮货充数，输纳到京城说：‘收赎楮货多少张。’因此百姓没有求取畜养的心意，有违国家征赎的办法。”皇上说：“楮货有敛散之法，如今多散发而不收敛，怎么能不贱呢？应该暂且停止。”

太宗 12年 6月 6日

己未日/规定忌辰斋戒行香使的冠服制度。起初，太宗命令礼曹说：“凡是忌辰斋戒行香使穿红袍，不合适，应该详细制定并上报。”到这时，礼曹上奏说：“根据《文公家礼》，忌日不饮酒吃肉，不听音乐，戴浅色巾、穿素服、系素带，晚上睡在外面。从今以后忌日的服装，一律遵循《家礼》，请求在先王先后的忌日行香使的服装，也用白布衣、纱帽、角带。”太宗同意了。

○礼曹右参议许稠上书。奏疏大略说：

臣进入孔庙拜谒先圣孔子，询问教授官蔡平说：“所经过州县的学校，都有董仲舒，没有扬雄，为什么？”蔡平回答说：“建文年间，礼官建议用董仲舒取代扬雄，因为扬雄是王莽的大夫。”又问：“许衡从政，是从哪个朝代开始的？”回答说：“从元朝开始的。”请求采纳中国的制度，让董仲舒、许衡从祀于两庑，不要同时祭祀扬雄。又听说东平州的官员说：“州里有尧庙，朝廷每年派人祭祀。”等到了京师，吏部尚书蹇义问臣等说：“有箕子的后代吗？而且有举行四季祭祀的人吗？”臣回答说：“没有后代了，但本国命令所在地方的官员进行祭祀。”臣私下认为本国拥有箕子，如同中国拥有帝尧，请求在箕子庙，按照朝廷祭祀尧的例制进行祭祀。

太宗命令交付礼曹。河崙也曾建议，请求祭祀朝鲜的檀君。礼曹详细审议说：“箕子的祭祀，应该列入祀典，春秋两季举行祭祀，以彰显崇尚德行的意义。而且檀君，确实是我东方始祖，应该与箕子一同祭祀在一座庙里。”太宗同意了。

○司宪府请求追究右政丞赵英茂的罪责。因为他把出宫的宫女纳为妾。太宗听说赵英茂被弹劾，召来司宪持平李贺说：“我即位的第二年，金凑的妓妾所生的女儿观音，年仅十岁时进入宫中，因为是妓生所出，所以住了五个月就放出宫许配给人，至今已经十多年了。英茂把她纳为妾，也已经很久了，为什么到现在才弹劾追究呢？”李贺回答说：“因为清查逃避劳役的官奴婢，才知道晋阳妓女碧桃的女儿观音是英茂的妾，所以弹劾他。”并且上疏请求治罪，太宗不允许。大司宪柳廷显再次请求说：“英茂严重违背了人臣的礼节，之前上疏请求治罪，未能得到允许。臣等认为这个女子，虽然陛下没有临幸，但在宫中住了五个月才放出，她是宫女的身份是明确的。”太宗说：“英茂是功臣，不可以加罪，我于是制止了，而你们坚持请求。既然如此，那么用什么罪名处置他呢？”柳廷显回答说：“人臣有不敬之心，而臣等作为执法的官员，不请求治他的罪，那么我们的罪责与他相同，这就是臣等坚持请求而不推辞的原因。现在陛下命令说：‘用什么罪名处置他？’臣等认为人臣有不敬之罪，难道没有相应的法律！而且英茂有这样的行为，却位居百官之长，臣等同为一国的臣子，实在痛心。”太宗说：“观音虽然曾经进入内宫，但并不是近身侍奉的人，而且曾经有不得根据传闻处理公事的命令。你们根据传闻而坚持请求，可以吗？不要再说了。”太宗派左代言李灌到英茂的宅第说：“宪司虽然请求治罪，但我不会听从，你不要担忧。”英茂叩头谢恩说：“圣恩深厚，臣的喜悦感激，难以用言语表达。然而臣以不才之身居于朝廷，至今已经七年了，屡次被宪司弹劾，不胜羞愧。请求免除臣的职务，另选贤能替代。”太宗对代言等人说：“右政丞如果此时被替代，别人就会说：‘是因为这个罪。’”

○司谏院上疏说：

臣等听说，英茂把宫人观音纳为妾，宪司推究弹劾并申请治罪，想要正其不敬之罪，殿下特别施予宽恩，不允许。臣等认为《传》说：“为人臣，要止于敬。”如果没有敬意，怎么能成为君臣！那个观音，出宫不久，英茂竟敢纳为自己的妾，他放纵私情、逾越礼制、不敬君上，大臣的品行在哪里？希望殿下依照宪司所申请，以惩戒不敬之罪。

太宗不听从。

太宗十二年六月七日（庚申）

○庚申日/东北面预原郡观音寺北窟佛陀流汗。

○雷电击中庆尚道比屋的两个人。

太宗十二年六月八日（辛酉）

○辛酉日/日本一岐州人，来进献土特产。

太宗十二年六月九日（壬戌）

○壬戌日/再次任命赵英茂为右政丞。因为被弹劾的缘故。

○庆尚道都观察使安腾因病辞职，任命汉城尹韩雍代替他。贬兵曹参议梁需为江陵大都护府使。梁需曾担任刑曹参议，错误地判决了南凤生的奴婢案件。梁需拜辞时，太宗说：“你误判的罪名，按法律应当免职。但因为你是我的故旧，又曾出使日本，对国家有功，不忍心让你闲置，所以任命你为江陵府使。没有提升品级，是因为贬官。”梁需回答说：“恩惠优厚，只是担忧妻子病重。”太宗说：“你想免除官职吗？”回答说：“不是想免官，只希望能去近一些的州县。”太宗说：“暂时先别去。”

○命令世子用大字书写庆会楼的匾额。

○命令免除南凤生的流放。前内资注簿南成至上书诉苦说：“臣父凤生，今年七十一岁，因罪被流放，请求用臣的身躯替代父亲。”太宗怜悯他，免除了流放。

太宗十二年六月十日（癸亥）

○癸亥日/太宗临幸庆会楼设宴，世子、宗亲、驸马陪宴。

○右政丞赵英茂上书辞职，太宗不同意。派左代言李灌送还辞呈，并命令说：“台谏虽然请求治罪，我本来就知道你的忠心正直，务必不要介意。台谏的话，是他们的职责。”

太宗十二年六月十一日（甲子）

○甲子日/命令制造水碾和水磨。

○一岐州上万户，派人进献礼物，归还被掳人口。

太宗十二年六月十三日（丙寅）

○丙寅日/司宪府上疏再次请求追究赵英茂的罪责。疏中大略说：

前些日子将英茂的罪责，详细上疏奏闻，却搁置不问，并恢复了他的官职。臣等认为政丞是百官的师表，所谓端正自身才能匡正君主的人。如果不是合适的人选，怎么能端正百官呢？如今英茂以元勋的身份，担任此职，却冒犯不敬无礼的罪责，完全没有宰相的体统。怎能厚颜坐在庙堂的右位呢？希望纵使不加谴责，也要罢免他的职务，以重视朝廷，以匡正纲常。

太宗说：“疏中说：‘纵使不加谴责，也要罢免他的职务。’‘加谴责’是什么意思？罢免他的职务难道不是加谴责吗？宪司为何请求治人之罪，而言辞不直截呢？英茂是李氏社稷之臣，而且是我的元勋。难道可以永不任用吗？”大司宪柳廷显进言说：“英茂的行为，不适合在百官之上，所以只请求罢免官职罢了。以后是否重新任用，在于殿下。”太宗说：“现在因为不好的行为罢职，那就是永远禁锢了。”于是命令知申事金汝知解释“加谴”二字的含义，回答说：“是说加以谴责。”太宗说：“这个女子的事情，我很清楚。选入宫中五个月之内，没有一天近身侍奉，一直待在行廊，宫中人都说她愚笨，所以命令出嫁。恰逢我有出行，所以住了五个月。她出宫几个月后，英茂娶了她，有什么过错！况且唐太宗放出后宫六千宫女，他的意思是认为她们都会成为尼姑吗？台谏详细说明一下你们的意见。”司谏李稑回答说：“如今英茂作为大臣，犯了不敬之罪，所以请求治罪。英茂的忠义之心，在这件事上有所欠缺。”太宗笑着说：“我已经知道了。”太宗对柳廷显说：“我从潜邸时就知道你忠直，如今听说宪司的法度，一人发言，就没有人能制止。现在你被下属的话所束缚，不要再请求了。”柳廷显说：“众人意见一致，然后才敢言事，岂是只听一个人的话？”太宗说：“起初请求治罪的疏文中有一两个字，与英茂的实际情况不符，我看见了，就想烧掉它。我虽然无德，但即位以来，台谏的疏文，没有撕裂烧毁的，所以现在也忍住了。即使德行超过我，像宋太祖那样，尚且撕裂谏疏。现在如果把观音特别赐给英茂，那会怎样？但我是君王，怎能与臣下戏谑呢？”柳廷显回答说：“特别赐予然后娶她，是可以的；现在没有蒙受赐予就娶了她，所以敢请治罪。”太宗严厉责备柳廷显，柳廷显全部回答，问答持续了整个早晨。柳廷显于是说：“臣愚钝，不能胜任职务。”太宗说：“你怎么说出这样的话？我不是说你不能胜任，而是因为请求治罪过重了。我性格本来轻率急躁，说话没有节制罢了。”柳廷显说：“可以说话而不说，是不对的。臣等担心有失误，凡是遇到不合礼法的事情，不论大小轻重，都请求治罪，以等待陛下裁决。”太宗笑着说：“因为你忠直，所以话说到了这个地步。台谏的话，如果我全都听从，那么下面就没有完人了。人只要有一点小毛病，就都治罪，难道人人都能成为圣人吗？不要再请求了。”命令赵英茂恢复职务。

太宗十二年六月十四日（丁卯）

命令世子用大字书写庆会楼的匾额。地震，鸡林有两人死亡。

命令世子用大字书写庆会楼的匾额。宗贞茂派来使者客人，进献当地物产。

命令世子用大字书写庆会楼的匾额。打算去景福宫，没有成行。上对代言司说：“明天上王要为我设宴于庆会楼，我今天前往景福宫，明天设宴，然后住一晚再回来怎么样？”知申事金汝知回答说：“有什么妨碍呢？”车驾出宫门，暴雨就停了。

司宪府上疏。疏中说：

第一，外地的各官署，用百姓充当公衙的丘从，役使他们如同官奴，很没有道理。所以政府曾经申请废除这种做法，用官奴婢来代替他们的劳役，确实方便有益。然而各郡的奴婢数量多少不等，多的多达千百，少的甚至没有几口。官府的役使尚且不足，又怎么能充当丘从的职务呢？因此没有奴婢的各郡，反而用村民轮流役使，他们砍柴的辛劳、送迎的烦扰，即使正值农忙时节，也服役不止，百姓非常愁苦怨恨。希望从今以后，各郡的丘从，按照州县的等级，确定名额，没有奴婢的各郡，从奴婢多的各郡中分出奴婢来充定。如果还不够，则用属公的寺院奴婢充数，那么州郡足够役使，村民就没有愁苦的叹息了。第二，国家已经设立水站，又确定站吏，漕运方便而国用充足了。然而拥有私船的人，不与国家共同漕运，所以数量很少的站夫，不顾农业，从春到夏，尽力漕运，也未能完成，必定遭遇霖雨，到秋天还不能运完。又遭遇冰冻，整个冬天看守，百姓不堪其苦，流亡的人相继不断。转运的官员，考察缺额，纵使州郡督责补充，而且没有闲民，实在难以满额，其弊端很大。请求从今以后，用水边州郡所居住的属公寺院奴以及身良水军，增置站夫，加造船只，互相轮番，那么漕运没有误时的弊病，站夫没有逃避的担忧了。第三，现在因仁宁府和敬承府，增设判事尹，而不革除司尹，上官多而下官少，各项事务没有掌管的人。请求在仁宁府，应该革除司尹，全部按照恭安府的例子，设置少尹一员，作为郎厅。敬承府则曾经设置少尹，其司尹也应该革除。第四，朝廷不可以不尊，官爵不可以不重。本来以曾经担任两府的人称为宰枢，即使处于闲散，国家有议事，则必定会聚商议可否。职责如此之重，因此补任外官管理百姓的职务，即使带有两府以上的散官，也不能参与。何况检校这种没有实际职务的官呢？现在两府未行检校，嘉善以上，也都汇聚在前衔宰枢所，不仅班序混杂，名分无等级，深为不妥。请求让两府未行检校，另外设立会所，以重视官爵，以尊崇朝廷。第五，爵禄，是君主用来对待贤士的。本朝设置官员，不算不多，以此对待贤才足够了。朝官之外，又设立检校，无事而领俸禄的人很多。请求全部罢免检校之官，如果有才德可以担任职务的，则正式授予朝官；只有功臣故旧，不适合做朝官的，只允许授予官衔，不让他们领俸禄。第六，衣冠礼度，全部遵循中华制度，女服一事，仍然沿袭旧习，而且本朝礼服，僭越奢侈没有节制。像露衣、袄裙、笠帽，是尊贵者的衣服。现在商贾卑贱女子，都能穿它，尊卑无法区分了。请求从今以后，四品以上正妻，穿露衣、袄裙、笠帽；五品以下正妻，只穿长衫、袄裙、笠帽，不许穿露衣。之前本府所申报，随从婢女不许穿袄裙，其笠帽只允许用苎布，檐的长度，不与主人的帽子齐等，减半定制，然而上下仍然没有区分。从今以后，除宫女、上妓之外，庶人妇女以及随从婢女、贱隶的衣服，只允许用绸、苎布蒙头衣，不许用罗纱、缎子以及笠帽、袜裙；上妓也不许戴笠帽，以区别尊卑的等级。

上览阅后，下交给议政府。议得：“衙丘从用官奴，按照州府郡的等级确定数量；检校合坐、站夫之事依旧；女服之事，请求下礼曹详细规定，其余都依从司宪府所申。”命令检校受禄及女服之事依旧，其余事件，依照拟议施行。

太宗 12年 6月 15日

命令世子用大字书写庆会楼的匾额。上王邀请上设宴于庆会楼。上王令妓女吟诵《豳风》《七月篇》。上对代言等说：“上王说：‘我从前听判礼宾寺事金子恂的《渔父歌》，很好，现在想再听。’召唤子恂唱如何？”知申事金汝知回答说：“上王既然邀请，让他唱有什么妨碍呢？”于是召金子恂唱歌，上王赐给金子恂衣服，极尽欢乐直到夜晚才结束。

命令世子用大字书写庆会楼的匾额。议政府上书逐条陈述楮货兴行的办法：

第一，京城五部，以五家为一比，定为掌管。如果不用楮货，而用米布交易，则立即捉拿到官，作为常例。如果有包庇隐瞒，则不仅掌管者，连邻里一并治罪。有能捕捉告发者，将犯人的家产一半充赏。又令汉城府五部，暗中考察论罪，但斗升以下米谷交易者不在此限。第二，各种工匠将所造物品，不出街市，而在家买米，至于大小两班，不得已交易之物，也付给米布，这就是楮货不能流通的原因。今后令京市署检察，并令他们出市，如果像以前一样不遵从国令，则依曾经受教的律例科罪以儆效尤。大小人不遵守邦宪者，尤其没有诚意。希望令有司彻底追究论罪。第三，京城内外犯罪人收赎，依曾经受教的律例，全部用楮货收取。第四，凡在户曹受田者，每五结缴纳楮货十张。第五，各司使令凭借公事劫夺，小民害怕不敢出市。今后如有劫夺者，令物主立即告京市署，所持楮货没收入官，重论其罪。第六，向司仆寺缴纳新参马价，是古例。令时散官三品以下六品以上，按照古时布的数量，以楮货缴纳。第七，自愿为僧者，丁钱五升布一百匹缴纳后，给度牒出家，是《六典》所载。今后以楮货按照布的数量缴纳，违者痛惩。

上说：“这些都是以前受教的事情。”知议政府事李膺回答说：“想要申明其法。”上说：“在于奉行罢了，何必再次受教呢？”李膺说：“申明其法，而如果不奉教，无法向百姓显示威严。”上全部听从，说：“新参马价之法，是前朝兴盛时的事情，应该申明其令。”又命有司，禁止挑选楮货，并且令济用监，用库中杂物，交易楮货，都是担心小民不用楮货。

太宗 12年 6月 17日

命令世子用大字书写庆会楼的匾额。日本对马岛宗贞茂，派人来进献土产。

命令世子用大字书写庆会楼的匾额。前汉城府尹郑符去世。赐赙米豆二十石，派中官致祭。郑符，东莱人，是监察大夫郑良生的儿子。有两个儿子，郑钦之、郑款之。

太宗 12年 6月 18日

命令世子用大字书写庆会楼的匾额。上前往上王殿。问大妃的疾病。于是临幸庆会楼避暑，太阳偏西时回宫。

命令世子用大字书写庆会楼的匾额。司宪府上疏请求治前艺文馆提学赵叙之的罪。赵叙之的女儿，是检校判汉城府事李镒妻子姜氏的养子。姜氏去世，李镒在外假托疾病不亲临，而赵叙之却擅自分割奴婢家财。司宪府请求治二人之罪，命令都不予追究。

太宗 12年 6月 19日

命令世子用大字书写庆会楼的匾额。壬申/命令罢免判典医监事曺听的职务。因为他进献的药物没有封装好。

命令世子用大字书写庆会楼的匾额。申行楮货法。议政府禀承王旨：“各官守令，将犯罪人收赎的布货和杂物，用官中的楮货互换施行的，如今有之。今后除了其他物品，一律用楮货收赎。各官遗留的楮货，除民间贸易外，都存放在官署中收贮。”命令政府说：“楮货要选择质量好的，不仅是小民，官员也应如此。从今以后禁止挑选新旧、善恶、厚薄、强硬柔软，违者以不遵从教旨论罪。”召来司宪府掌务掌令权践说：“听说各司的使令，根据给价物，在市场上抢夺，我非常惊骇。派人去察看，果然如所闻。逮捕了五六名乱杂之人，原来是京市的使令。问其原因，回答说：‘汉城府每到月终，从工匠、市人中各取楮货一张，令京市署督收交纳。’核实情况，果然如他们所说。这些人确实无罪，罪在主管官，请核实后上报。”

太宗 12年 6月 21日(甲戌)

命令世子用大字书写庆会楼的匾额。甲戌/日本仇沙殿，派来的客人，进献本地物产。国王说：“这些东西一定是他们入侵中原时抢来的。”随即分给各司。

太宗 12年 6月 22日(乙亥)

命令世子用大字书写庆会楼的匾额。乙亥/国王身体不适。

命令世子用大字书写庆会楼的匾额。将二十套阴阳书发到书云观。这些书本是忠州史库所藏，是曝晒史官进献的。

太宗 12年 6月 23日(丙子)

命令世子用大字书写庆会楼的匾额。丙子/赏赐文城君柳亮、左代言李灌各一匹廐马。在此之前，中宫分娩后，国王对金汝知说：“中宫每次都有难产的毛病，我很担忧。如今靠你们尽心供药，得以没有祸患，我非常高兴。检校汉城尹杨弘达、检校参议杨弘迪、前判典医监事曹听等人制药有效，可各赏米十石；典医注簿金土、副司直李轩各五石米。”柳亮、李灌监督药剂有功，所以有这一赏赐。又赏赐中官卢希凤一百张楮货，也是因为他勤劳。传旨给代言司说：“今年生的孩子，占卜的人说：‘有儿限，适合在别处养育。’有没有无子而可以养育的人？”知申事金汝知回答：“权缓、梁需、黄子厚，都是没有儿子的人。”国王说：“权缓有很多奴婢，人心必定认为是为了这个。梁需正在赴任，黄子厚养着驪城的儿子，都不合适。”汝知又说：“廉致庸也没有儿子。诚妃殿怎么样？”国王说：“诚妃殿可以。”

命令世子用大字书写庆会楼的匾额。命令代言司说：“我仍然身体不适，从今天到月底，停止早晨的朝启。”

太宗 12年 6月 24日(丁丑)

命令世子用大字书写庆会楼的匾额。丁丑/命令将前户曹正郞赵杞生囚禁在巡禁司。起初，赵杞生的奴仆娶了原三司长史崔宏的婢女，生了两个孩子。赵杞生认为这是自己奴仆的良妻所生，强行据为己有使用。崔宏的妻子安氏具状告到宪司，核实后上报，所以有了这个命令。

太宗 12年 6月 25日(戊寅)

命令世子用大字书写庆会楼的匾额。戊寅/松嶽山的石头自然崩塌，长十三尺五寸，宽七尺。派书云观官员进行祭祀祈祷。

命令世子用大字书写庆会楼的匾额。顺德王大妃金氏去世。她是上王的嫡妃。王妃是鸡林世家赠门下侍中金天瑞的女儿。有幽闲之德，没有妒忌之心，内助很多。享年五十八岁。国王想要去哭丧，询问领议政河崙，回答说：“作为后嗣的人就是他的儿子，按礼应当服齐衰丧服。如今丧服未成，应该穿布素去哭。”国王于是穿素服，率领群臣到殡殿，哭临再拜，又到上王移御的地方，俯身安慰后返回。群臣也穿素衣乌帽黑带。命令青原君沈淙，到殡殿致奠，辍朝七天，停市五天，停止大小祭祀，禁止音乐婚嫁。

命令世子用大字书写庆会楼的匾额。礼曹上奏丧制：“服齐衰，以日代月，二十五日释去丧服，穿白衣乌帽黑带白靴，一百天后除服，恢复吉服。”听从了。

命令世子用大字书写庆会楼的匾额。设立四个都监。丧服都监，以恭安府尹郑易为提调；殡殿都监，以摠制李湛为提调；国葬都监，以玉川君刘敞、摠制李之实为提调；斋都监，以摠制黄禄、崔闰德为提调。每个都监，都有使、副使、判官。

太宗 12年 6月 26日(己卯)

命令世子用大字书写庆会楼的匾额。己卯/检校判汉城府事卞季良上箋辞官，不允许。箋文说：

臣从小多病，断绝了做官的意愿，闭门呻吟，已经八九年了。幸蒙太祖的命令，勉强抱病出仕，不久又被闲置。恭惟主上殿下，登上大位，把我置于侍从之列，临轩亲策，提拔为第一，越升三级，两次升迁而登两府，直到今天。即使是勋盟重臣，也都有的出仕有的退隐，不曾有像臣这样长期处于显赫官位的。宠遇之隆，可说是极点了，而臣性格本来拙直，不迎合世俗，又不谨慎，动不动惹是非，屡次烦扰圣听，才能保全。又在之前本月初八日，被宪司弹劾，因为有妻又娶妻。之后互相审问，在当月月底，又因前妻之父李村的告状，审问家中丑行，甚至不容多说。臣不能谨慎于平常行为，招致小人的诽谤，由此可见。但宪司最终也没有上报，以加臣罪名，是因为殿下特命视事，又更换批文，仍兼别司，眷爱之深，超乎寻常。受命以来，感激不已。但宪议未息，众谤沸腾，当即想上箋辞谢，当时正逢中暑，无力执笔，所以未能写成。殿下对臣，无功而加宠，有罪则原谅，虽是天地之仁，父母之慈，怎么能比得上？然而对臣来说是幸运，对公道而言如何？以殿下的大公而偏爱臣，殿下的至明而受臣蒙蔽，臣虽然庸妄，贪图官位俸禄，怎敢自安？臣久病，随着年岁加深，请求退休养病，理所当然。再说夫妇，是五伦的根本，万事的起源。臣在家道如此，还有什么可说的！又思古人有自荐的，是因为无人推荐。如今宪司不以臣的罪行上报，臣请求自陈。如果臣是贤人，何必嫌于自荐；如果不贤，又何必害怕自陈！恳请殿下，解除臣的职务，投闲置散，一来彰显殿下知人之明，二来昭示殿下执法之公，三来成就微臣养病之志、知止之明，公道幸甚，臣身幸甚。

国王看了，退回他的奏章，命令他复职。召来司宪府传旨说：“即使是圣人，也难免有小过。何况以下的人呢？如果现在罢免季良的职务，文翰之任，谁能担当！”起初，卞季良娶李村的女儿为继室，不以夫妻之礼相待，防范太严，把她关在房中，在墙上开洞送饮食，甚至大小便都不能自由。李村愤怒，责骂季良，夺回女儿带走，于是到宪府起诉。

太宗 12年 6月 27日(庚辰)

命世子大书庆会楼匾额。庚辰/派汉川君赵温前往宗庙，报告大妃去世，命令停止外地进献陈慰笺。

命礼曹说：“遭遇丧事处理政务，我心里不安，你们商议后报告。”

○命世子大书庆会楼匾额。命送丧服给芳干、孟众。

太宗 12年 6月 29日

○命世子大书庆会楼匾额。壬午/上率领群臣成服。上戴着乌帽、穿着素衣、系着黑带，率领百官前往殡殿。上与世子宗亲穿齐衰丧服，戴武屈冠、首絰、腰絰、持桐杖；文武百官也穿齐衰，戴布裹纱帽、系腰絰，两次跪拜哭泣尽哀，又两次跪拜。上乘素色辇车回宫，仪仗都用素色。安城君李叔蕃对礼曹说：“现在详定的丧制中，既然以日易月，穿齐衰二十七日而祥祭禫祭完毕。再穿素服满百日，不知道这种礼制是仿照哪一代？”判书偰眉寿、参议许稠等人说：“作为过继者，就是他的儿子，以儿子的身份服丧。虽然遵从中国的制度，以日易月，但应该遵从本国的旧俗，穿素服满百日。”上说：“大妃是父兄的配偶，一国的母仪，我已经过继给她，应当穿丧服。但是京城内外的臣僚也实行百日之制，不是太过分了吗？如果穿丧服，应当实行期年之丧，遵从易月之法，则应当服二十七日之丧。易月与百日之法，怎么能同时实行？”于是命令议政府查考古制后报告。政府上书说：

殿下依照礼曹所申报的，以过继之意，穿齐衰，想二十七日而除服，又想穿素服满百日，确实是盛德。但臣等私下认为自从汉朝以来，作为君主的人，即使对于亲生父母的丧事，也有十三日而除服的，因为万机至重，不可长久旷废，郊庙的祭祀，不可长久停止。到了宋太祖以下各位皇帝的丧事，都用易月之制，二十七日而除服，而对于章献太后、隆祐皇后的丧事，以十三日而除服，换成常服。请求依照宋制允许十三日而除服，换成常服，以安慰臣民的期望。

上传旨给承政院说：“政府的奏状，有明确的证据。礼曹根据什么请求二十七日而除服？”知申事金汝知回答说：“礼曹不知道这个法令。”传旨说：“政府中，谁发起的这个议论？”检详官许揆回答说：“左政丞成石璘。”于是听从。命金汝知与礼曹参议许稠，前往领议政府事河崙的宅第商议丧制。汝知等回来复命说：“十三日除服后，告庙和面对群臣，都用纯吉。到祥祭禫祭之期，群臣再穿以前的丧服，以保持终三年的意思。”听从。礼曹启奏：“宋神宗元丰八年，太常寺说：‘治平四年旧事，山陵之前，宗庙停止祭祀，遇到朔望，以内臣行荐食之礼，等到祔庙完毕，再恢复旧制。’何休说：‘有牲叫做祭，无牲叫做荐。’请求依照此制，大妃山陵之前，在宗庙行荐食之礼。”听从。议政府又启奏：“大妃去世，向朝廷告讣，称呼兄妻或称呼母，都不合适，而且神德王后康氏的丧事，没有告讣。臣等认为现在也应该不告讣。”听从。

太宗恭定大王实录卷第二十三终

太宗 12年 7月 1日

甲申朔/太阳没有发生日食。起初，书云观启奏说：“来七月初一日甲申，虽然是泛日，但日数千数皆空，日食与否难以预测。”到这一天果然没有日食。

忠清道瑞州人，开采一块银矿石进献，赐给楮货。

太宗 12年 7月 3日

○丙戌/太白星白天出现。

○议政府启奏岁贡楮货的数量。启奏说：“留守官各五百张，大都护府牧官各四百张，府官各三百张，知官各二百张，县令监务各一百张，共五万一千七百张。应该命令各官备办缴纳，不要征派到民户。”听从。政府又启奏：“依照古代租庸调之法，令京城中各户缴纳家代税楮货，按照其卜数有所差别。”听从。

○商贾不使用楮货，挑选好坏，宪府派书吏所由，暗中考察，京城中纷扰。上知道后，派人前往市场察看，宪府吏穿着便服，假托考察，抢夺别人的财物。命令囚禁在巡禁司，召来持平李贺责备他。又命令政府及汉城府说：“禁止各司派使令到市场。”市人觉得方便。

太宗 12年 7月 6日

○己丑/太白星白天出现。

太宗 12年 7月 7日

○庚寅/上率领世子百官脱去丧服。上前往殡殿设奠，然后改用吉服，于是去问安于上王移御的住所。

○罢免大护军全孟谦的职务。在此之前，孟谦的家奴在市场抢劫，京市署丞金丽珍抓住他送到宪司治罪，孟谦怨恨。到此时，丽珍担任监察，孟谦胡乱说丽珍的世系有污点，所以宪司弹劾并请求治罪。

○征发行廊建造的丁匠。议政府启奏请求：“僧军一千名、木工二百名抄送事，移文各道。”听从。

太宗 12年 7月 8日

○辛卯/议政府进献肉食，不许。上说：“等到大妃祔葬山陵后，再听从。”

太宗 12年 7月 9日

○壬辰/命令将京畿都观察使权缓、经历金明理及前都观察使李湘囚禁在巡禁司。庚寅年冬，政府接受教令移文，凡是科田收租者，每五结并收楮货一张，李湘与金明理只实行了一年就停止了。权缓在辛卯年收租后，担任本职，所以命令他回去就职。李湘，收取职牒，付处在宁州；金明理，赎杖六十。

○长城君郑龙寿去世。龙寿在太祖潜邸时侍奉，得以成为开国功臣，官至判承宁府事。去世后，停朝三日，赐谥号胡穆。

○赐给申得财米和绵布。得财是辽人。制造华纸进献，下发到铸字所，印刷《十七史》。赐得财米五石、绵布三匹，令纸工传习。

○命令三功臣和各位宰相在议政府集会，商议楮货通行的办法后报告。议政府上书说：“楮货的流通，已经过了多年，散在民间，多有破损柔软。如果不收回，不便使用。依照宋朝以旧会子二张换新会子一张的办法，令百姓缴纳破损楮货二张，给新楮货一张如何？”又上书说：“《周礼》载师掌管任土之法，凡是任地国宅无征，园廛二十而一。请求依照此制，大小人员折受宅田，随科纳税，第一科八张，从上而下，到八科只收一张，作为每年的定例。”都听从。

○分派敬差官到各道。议政府启奏说：“近年来，边境没有战事，各浦守备，恐怕有所松弛，应该派遣敬差官。对于军卒不精、器械不备的，三品以上申报定罪；四品以下，按律直接判决；水军节制使的政绩优劣，也令考察报告。”听从。派判内赡寺事金迈卿前往庆尚、江原道，判军器监事卢湘前往忠清、全罗道。

○命广兴仓颁赐绸布，用楮货代替。

太宗 12年 7月 13日

丙申日/议政府进献肉食膳食。领议政府事河崙等上书说：“除去丧服已有日期，不能长久没有肉食。”太宗说：“作为后代的人，就是作为他的儿子。上王不吃肉食，而我可以先吃吗？”各位宰相立即前往上王殿请求进献，上王答应了，河崙等人回来报告，太宗也答应了。

赏赐安置在镇州的李居易米二十石。

任命金南秀为判恭安府事，郑镇为刑曹判书，吕称为中军都总制，金九德为汉城尹。

太宗十二年七月十四日

丁酉日/下令将缮工监赵瑨逐出城外。太宗向承政院传旨说：“赵瑨偷听寡人的话，暗中告诉右政丞赵英茂，赵英茂在三功臣聚会的地方狂妄地说出来。我想把赵瑨关进巡禁司，审讯追问缘由，但赵瑨监造庆会楼，日夜勤劳，所以暂时赦免他。你们立即招来赵瑨，严厉斥责，逐出城外，任凭他去哪里。”承政院立即召来赵瑨，传达太宗旨意，赵瑨惊慌失色，逃往高峰县。

太宗十二年七月十五日

戊戌日/将甲士崔天命和牌头关进巡禁司赎罪。奉礼郎张思仪曾骂甲士为常仆，甲士们怀恨在心。当张思仪进入宫门时，甲士崔天命等十四人擅自殴打，代言人将此事报告，太宗下令将牌头一同囚禁。

太宗十二年七月十六日

己亥日/下大雨。太宗为此担忧，派书云正张得寿在兴仁门举行祈晴祭。

太宗十二年七月十七日

庚子日/刮大风并下雨，拔起树木，吹飞瓦片，庄稼全部倒伏。太宗惊恐不安，命令大臣们在宗庙、社稷、北郊举行祈晴祭，第二天雨停天晴，于是停止，并派遣内侍到郊外视察庄稼。太宗说：“已经成熟的庄稼，守令应该督促收割，现在导致损伤，为什么？”于是派中官尹兴阜到京畿观察使处，询问各郡守令不让他们及早收获而导致损伤的原因，并察看损伤情况。向政府传旨说：“大体上灾祸的出现，确实是由于寡人，但我听说京畿内的守令，职务兼管劝农，终日刮大风，却没有人出来视察农田。已经成熟的谷物，全部零落，难道没有罪责吗？应该迅速查明报告。”成石璘回答说：“这确实是臣等不能调和阴阳导致的，但先论处守令，在道理上不合适。”太宗说：“应当再考虑。”派内侍到忠清道、庆尚道、全罗道三道，察看风雨损伤庄稼的情况。

吉州白塔里的九层石塔倒塌。是因为大风。太宗下令说：“大妃山陵的军士共三千人，挑选先服役的一千人，放他们回家，让他们收割已经成熟的谷物。现在遭遇大风，我非常担忧。再者如果再有霜雹灾害，百姓就会失去粮食。”

全罗道的漕船二十一艘、忠清道的两艘被飓风沉没，死亡的人有一百零四人。太宗非常怜悯，命令政府赐予每人米豆四石，免除赋役三年，今后有类似情况，以此为例。

太宗命令政府说：“禁酒的命令，先施行于平民，不能施行于大户人家。而且有卖酒维持生计的人，除公私宴饮外不要禁止。”

又命令政府说：“现在大风拔起树木，我派人审察，白岳山松树二十一株、城山松树十四株。低矮的山尚且如此，何况高峻的山呢？考察古文，大风拔树，主要对应臣僚。而且近日大石崩落，也对应臣子中凶暴者。但是怎能因为灾变就归咎于臣下而不自我反省呢？何况寡人的不守法度，本来自己也不了解，难道不引咎自责吗？我日夜敬畏，凡是有耳目的人，都能共同见到听到。希望卿等也思考消除灾难的办法，各自警戒谨慎。”

命令兵曹将近日大风刮倒的松木堆积起来。

政府因漕船沉没事件，请求追究全罗道都观察使李贵山的罪责。太宗说：“延迟装船，到七月才漕运，不是没有责任。但是近日的大风，不是人力所能抗拒的，应该不再追究。我听说在明朝，七月禁止行船，而且谚语说：‘百种有大风。’今后严格立法，七月内，公私船只不得出海，如果不得已，须取得旨意后施行。”太宗阅览《玉历通政》，其中有说：“风雨无常，则主兵事以及干旱与火灾。”命令政府说：“现在遭遇风雨之变，火灾也很可怕。不只是仓库，景福宫是太祖所建，尤其应当谨慎防火。”

召见权缓问道：“京畿地区因风损失的庄稼有多少？”回答说：“大体上庄稼损失，不超过十分之一。”太宗说：“现在开城留后李文和报告庄稼损失很大，与卿的话不同。虽说损失小，我也必定不会完全征收民食。”大概是怀疑李文和的报告。这时，有人从外来，太宗都详细询问风灾的深浅，各人按所见回答，所说的话不一致，有时还严厉追问，外人知道了，逐渐粉饰言辞来报告。权缓本来没有操守，专门从事荒淫之事，不适合担任监司职务。如今说庄稼风损不超过十分之一，实在是欺君。

礼曹启奏请求春秋两季派遣使者，致祭檀君、箕子的庙宇，听从了。

太宗十二年七月十九日

壬寅日/全罗道长省浦，海水开始变红共四天。派判书云观事崔德义，举行解怪祭。

下令放还各道本月轮番上来的侍卫军。

司宪府请求治大护军金仲钧、护军尹璘等人的罪。金仲钧等人在郑龙寿去世后，未满七日，就陈告科田。下令依法定罪。赏赐庆会楼池工程的役徒楮货一千张。池已经凿好，但有漏水处不盈满，提调朴子青献计说：“把水放干，再在漏水处填上黑黏泥，就可以蓄水。”太宗试验，果然有效。

忠清道兵马都节制使辛有定上笺辞官，由前总制金重宝代替他。

太宗十二年七月二十日

癸卯日/尊上大妃谥号为定安王后，陵墓为厚陵。礼曹启奏说：“谨按《文献通考》，宋太宗认为为后的礼制，为太祖虽然服斩衰，但至于册祝文书，称孝弟。请求依照此制，对大妃的祝文，称顺德大妃，国衔称国王。”听从了。

礼曹启奏：“顺德大妃礼葬时启殡等祭祀，都令代理；献官执事的称号，全部依照本国官制。”听从了。又启奏：“顺德大妃礼葬发引日，百官穿白衣黑带，出城奉送告辞；返魂日，穿常服迎接。”听从了。太宗命令承政院说：“《春秋》讥讽因下雨不能完成葬礼。现在大妃的安葬，即使遇到下雨，也要完备礼制进行。”

右政丞赵英茂乞求免职，不准。因为风雨失常。

太宗十二年七月二十一日

甲辰日/与大臣商议消除灾难的方法。曾经向京畿观察使传旨说：“尹兴阜来说：‘目前正在分辨核查庄稼损失。’我认为早谷是这样，晚谷则应该等成熟后再仔细察看。”

召见成石璘、赵英茂、吏曹判书李稷、兵曹判书黄喜、大司宪柳廷显、司谏李稑等人，引入便殿说：“近日大风的灾变，是人事有所感应而导致的。寡人有荒淫的过失吗？古人解释‘荒’字说：‘在内荒淫于女色，在外荒淫于田猎。’我在内荒淫的情况，不是卿等所能知道的；在外荒淫的情况，则是大家所共同知道的。遭遇灾变之后，我私下想：‘我的所作所为，不合天意，以至于此，不如退而自我反省修德’，所以不处理政事，到现在五六天了。或者认为号令政事，导致百姓怨恨而伤害和气，是什么事呢？用人不适当吗？楮货新法，不合人心吗？政府和台谏，没有一句话提到招致灾祸的原因来责备寡人，我非常苦闷。卿等不敢当面说，就应该各自密封上书报告。”成石璘、柳廷显、李稑等人回答说：“臣等没有看到殿下盛德有过失。以用人的一件事来说，像臣等人，也充数担任重任，那么在百官之中，怎么知道没有冒滥的人呢？”成石璘、李稷又启奏说：“现在选拔官吏，都委托给臣等，实在不方便。希望从今以后选拔时，召臣等到面前，从一品到权务官，都亲自询问贤否然后任命，那么冒滥的人就无法容身其间了。”太宗说：“不对。现在列于众官位的，卿等都是禀报我的命令。何必亲自与卿等一同处理政事呢？而且政事，不只是为了选拔官吏，每天与卿等交谈，都是处理政事。希望各自尽你们的忠心。”又说：“我以无德，继承大业，只害怕得罪上帝，所以前不久想禅位给世子，我则退居别宫，以度过余年。大小臣僚都认为不行，而且我心里也认为：我即使辞去王位，号令政事，不能完全委托给年幼者，而得以参与听闻，那么因为政事的过失而导致灾变的，实在是由于寡人。如果是这样，那么辞让大位，对国家没有益处。因此未能实现志愿，直到今日。前不久，我向上帝祷告说：‘我居于此位，不是我自己求来的，而是上帝所命。我如果有罪，为何不只惩罚我自身？’近日寡人的心，卿等怎能完全知道呢？”成石璘说：“举荐贤才、征求言论，也是消除灾祸的一个方面。”太宗说：“求贤而所举荐的，都是过去已经任用的人；求言而所陈述的，也不过是眼前的寻常事。”

下令发给康居宝、金吉、安居道、林绘、李复礼、郑士宾告身凭证。

太宗十二年七月二十二日

乙巳日/日本对马岛的宗贞茂派使者送来当地特产。

派大护军田兴前往忠清道，察看庄稼受灾情况。

命令减少宫中吃闲饭的人。

下令免除忠清、全罗、庆尚、江原道八月份值班的侍卫军。

命令停止龙山的江军资监建设工程。

征求谏言。议政府建言：“现在正值秋收时节，风雨成灾，显示上天惩罚，完全是因为官员不得其人，百姓无法安生。应该让功臣、诸位君王、现任和退休的两府官员、六曹、台谏官员，各自推举有才德、懂治国之道、能胜任宰相职务的人，以及贤良方正、能做普通官员的人，密封上报；同时，对于当前政治的得失、百姓生活的利弊，切中时弊的，也命令各司密封上报。”太宗批准。

太宗 12年 7月 24日

丁未日/大雾一直持续到辰时才散。

全罗道顺天府有一头牛生出小牛，有四只耳朵，出生十天就长出了角。

太宗 12年 7月 25日

戊申日/撤销义兴府，恢复由兵曹掌管军政。议政府建言：“历代的兵制沿革不同。唐朝设立府兵，每军设将军一人，值班的军士只负责宿卫，有战事则临时任命将领出征，战事结束后就解除职务，兵权分散在府，将领归于朝廷，所以将帅没有长期掌握兵权的弊端。宋朝有禁军、厢军，都由侍卫司统管，而兵部掌管政令。现在我们国家的兵制，近似于唐朝制度，但仍有不完善之处。臣等谨逐条列出应当施行的事项：一，各领的军士，由护军掌管。二，所有军令，由兵曹奉命移交给各军，各军再移交给十司，各司的上护军、护军共同商议施行。司中公事，上报给该军，该军上报兵曹。三，如果有用兵之处，则由大王特别召见将臣，授予织文旗。兵曹入直的参议以上官员，一同禀命后才出发，在宫门外立旗，各军的出番摠制以下军士以及内禁卫、别侍卫、鹰扬卫的出番节制使以下军士，各自到所属军的旗下，听从号令。四，宿卫按照旧例。五，巡绰，每天用出番的军士。六，卫监巡三军摠制，按照此制执行。七，宿卫巡绰等事的勤慢考察，由兵曹掌管。八，听到号角到宫门集合、禁止私下聚众等事，一概按照此前下达的教旨执行。”太宗批准。

设置三军、别侍卫、鹰扬卫节度使、别司禁提调。中军节制使韩珪、李湛、崔闰德，右军节制使沈龟龄、李和英、赵秩，别侍卫左一番节制使金南秀、李兴发，左二番节制使李从茂、宋居信，右一番节制使成发道、李澄，右二番节制使柳湿、金万寿，别司禁左边提调河久、权希连，右边提调柳殷之、黄禄，鹰扬卫左一番节制使赵温、沈仁凤，左二番节制使金承霔，右一番节制使李之实、崔龙和，右二番节制使洪敷、文孝宗。这些由议政府遴选后报批。左军节制使，因史书缺失难以考证。

废除京城中各司的“箇月”制度。此前，议政府请求对掌管钱粮和负责诉讼的官员采用“箇月”制度（即任满一定月数后考核升迁），但到这时，地方守令中任期届满的人很多，而京官中任期届满的却很少，在任命时互相妨碍，所以又请求废除这一制度。

司宪府上疏弹劾全罗道都观察使李贵山向权门行贿的罪行，太宗下令不予追究。李贵山曾把干肉赠给赞成事李天祐。柳廷显是天祐的妹夫，去李天祐家时正好看到，于是检举了这件事。

宽恕了东北面前去防御的甲士宋云富等七人。

左政丞成石璘辞职，太宗不许。太宗说：“卿辞职，大概是因为风水灾害。我也应当辞位，但不知辞往何处？”

命令赵瑨被流放到瓮津。司宪府上疏说：“刑罚是国家的重典，不可不慎重。所以凡是有罪的人，一定要明正其罪，依法断案，然后人心才能服气，作恶的人才能受到惩戒。臣等听说繕工监的赵瑨曾经犯法，殿下不交给有司明正其罪，只是贬黜到外地，朝廷中的臣僚都不知道他的罪行，无不惊骇，这确实有违于圣明时代依法断罪的原则。请求将赵瑨的职牒没收，审讯定罪，公开处刑，以警示后人。”太宗命令将他流放到外地。司谏院上疏说：“此前宪司不知道赵瑨所犯何罪，请求审讯，两次上疏，殿下都不允许，只令流放外地，全国臣民都不知道赵瑨犯了什么事，议论纷纷。臣等认为，赏罚是用来劝善惩恶的，不可不明确。赏赐而不知其善，惩罚而不知其恶，这是自古以来没有听说过的。希望殿下依照宪司的请求，明确赏罚制度，以消除国人的疑惑。”太宗说：“赵瑨对宗室散布虚言，不可明说，所以已经下令流放外地，不要再请求治罪。”宪司再次上疏请求，于是下令将赵瑨流放到瓮津。

免除每户的楮货税和屯田。议政府上言：“此前，国家每年向百姓征收，每户出一匹布，现在代之以楮货。又命令每户给屯田，大户给种子三斗，收十五斗；中户给种子二斗，收十斗；小户给种子一斗，收五斗。这是加重赋税，不能说是便民。请求从今以后，各道每户应出的楮货全部免除，其每户所给的屯田出产，用楮货来征收，如果愿意交纳米谷，则听任自愿，灾年则只收取种子的价值。京畿的百姓，杂务非常繁重，一并免除屯田。”

将三千名甲士分成两番，隔年轮流侍卫。

太宗 12年 7月 28日

辛亥日/太宗前往西郊察看庄稼，回宫后登上庆会楼稍作休息，然后返回。

司宪府请求判处监察徐就巡检时犯法的罪行，太宗下令交付巡禁司依法定罪。

太宗 12年 7月 29日

壬子日/太宗在便殿处理政事。自从闵麟生、崔士柔进退失节之后，史官不能进入便殿，谏院多次上疏请求，才得到允许入侍。这天，太宗问知申事金汝知：“史官重新进入便殿，是从什么时候开始的？”金汝知回答：“在庚寅年，因谏院上疏请求，才开始进入。”太宗没有回答。金汝知心中疑惧，便不让史官再进入。

六曹和台谏推荐贤良方正、避世隐逸的人才，太宗看后说：“现在所推荐的人，都是我曾试用过且经历过灾变的人。为什么没有特异的隐逸之人呢？”

司谏院上疏议论当前两项事务。第一项说：“国家崇尚儒道，排斥异端，已经削减寺院，又减少寺院所属的田地和人口，但唯独内愿堂、净业院因循未改。内愿堂本是前朝被佛教迷惑，邀请僧人到宫内居住，因而命名为内愿堂。现在没有实际意义，徒有虚名，而且担任监主的人，既住在大寺院中享受田地，又领取月俸，一个月的费用将近五石。净业院也是前朝迷惑于佛教而设立的，那些尼姑，都是不得志而投靠佛教的人。哪里有净业寡欲的实际、祝寿保国的诚意呢？假使佛真有灵，难道会答应吗？而且既然已有土地和奴婢，一个月内，焚香修行的费用，又领取四石，计算内愿堂、净业院一年的费用，总共百石。无名的浪费，没有比这更严重的。请求罢除内愿堂的月俸，让监主吃自己所住寺院的田地，同时革除净业院，将其土地和奴婢全部充公。如果不能立即革除，既然已有田地，应当革除月俸，以储备国家费用。”下交给议政府商议后认为：“上述条款中，内愿堂名实不符，应当革除。”太宗批准，并说：“净业院则不能立即革除。”第二项说：“守令受命分忧，治理百里之地，责任重大。下番的甲士，称为府兵，傲视守令，对自家的田赋差役，全部违抗不遵。守令想要平均赋役，一旦强迫他们，就立即加以凌辱。而且他们的奉足（依附民），被当作私人奴仆使唤，导致奉足逃亡的人也有。希望从今以后，下番甲士除了户中杂役外，所有田赋差役都和平民一样，他们的奉足不得在家中役使。违反的，守令报监司追究。”政府商议后认为：“应当采纳谏院的请求。”太宗批准。

太宗 12年 8月 1日

初一。司宪府弹劾刑曹判书李升商、佐郎宋仁山的罪行，命令不予追究。宪府上疏说：

之前请求追究刑曹拖延案件的罪责，殿下宽大处理，曾下旨说：“让本府接受各地误判的诉状，分送刑曹和都官，考核他们的勤怠，使冤屈得以伸张。”臣等统计移送刑曹的诉状，从去年三月到今年六月，共四十八件，而判决的只有四件。拖延案件、积聚怨气，没有比这更严重的。一般来说，人间的政事在下界引发感应，天象的变化就出现在上界。近来的风雨灾害，无不是冤屈所招致的。如今刑曹的官员，完全辜负了委托的职责。如果不加追究，那么凡是懈怠职务的人，就得不到惩戒。请求将行首李升商、掌务宋仁山依法处置，以儆效尤。

命令放置不予追究。大概因为李升商是功臣。

任命李行为艺文馆大提学，吕称为刑曹判书，许周为参知议政府事，郑镇为中军都摠制，崔迤为判敬承府事。

罢免丰海、忠清、江原、庆尚道都观察使兼任牧的职务。任命廉致庸为判黄州牧事，闵无悔为判原州，金渐为判清州，李之纲为判尚州。

日本九州节度使派人来进献土特产。

太宗 12年 8月 2日

梨华。

前往东郊视察庄稼。宦官金和尚进献猎鹰，皇上生气地斥责说：“这次出行不是为了游玩观赏，为什么要进献！”

命令政府说：“大风过后，担心庄稼全部损失，现在亲自看到，没有完全毁掉，这是上天不让这些百姓全部饿死。如果再发生风灾，百姓的粮食会更加困难，应该让百姓及时收割。”

太宗 12年 8月 4日

定安王后的灵车出发。灵车到达盘松亭，上王登城望见叹息。皇上前往上王移居的住所慰问，于是到庆会楼后返回。

太宗 12年 8月 6日

赐给金科米十石。金科进献四韵诗表示感谢。

派遣大护军朴允忠到东北面，训鍊观判官潘泳到丰海道采集银矿。

议政府讨论律法上奏。政府秉承皇上的旨意上奏说：“律文中有制书有违条、有违令条，执行者有时不能分辨。请求从今以后，颁布的宽赦旨意和教旨，搁置不执行的，按制书有违论处；错误理解旨意的，各减三等；凡是大小衙门接受教令条规，不能执行的，按违令论处。”听从了。

太宗 12年 8月 7日

命令修筑圆坛。听从礼曹的启奏。

命令史官金尚直，取忠州史库的书册进献。这些书册包括《小儿巢氏病源候论》、《大广益会玉篇》、《鬼谷子》、《五脏六腑图》、《新彫保童秘要》、《广济方》、陈郎中《药名诗》、《神农本草图》、《本草要括》、《五音指掌图》、《广韵》、《经典释文》、《国语》、《尔雅》、《白虎通》、刘向《说苑》、《山海经》、王叔和《脉诀口义辨误》、《前定录》、《黄帝素问》、《武成王庙讃》、《兵要》、《前后汉著明论》、《桂苑笔耕》、《前汉书》、《后汉书》、《文粹》、《文选》、《高丽历代事迹》、《新唐书》、《神秘集》、《册府元龟》等。并且命令说：“《神秘集》，不得翻阅，另外封好进献。”皇上看了那本书说：“这本书所记载的，都是怪诞不经的言论。”命令代言柳思讷烧掉，其余的下放到春秋馆收藏。

太宗 12年 8月 8日

月亮侵犯南斗、魁星，相距一尺左右。

安葬定安王后于厚陵，陵墓在海丰郡白马山东麓。堆土完毕后，立即命令除了队长、队副以外的役徒，全部释放遣返，让他们收割庄稼。

命令给前任咸州牧使崔湜发放委任状。崔湜是参与东北面壬午之乱的人。

命令用时令物品祭祀宗庙：二月冰，三月蕨菜，四月松鱼，五月麦、笋、樱桃、瓜、杏，六月林檎、茄子、冬瓜，七月黍、稷、粟，八月年鱼、稻、栗，九月雁、枣、梨，十月柑橘，十一月天鹅，十二月鱼、兔。

赐米给已故顺徳侯陈理的妻子李氏。

太宗 12年 8月 9日

月亮侵犯南斗、魁星，相距一尺。

分别派遣敬差官到各道，勘察田地的受灾情况。皇上告诫他们说：“我听说敬差官进入境内，必定先考查前一年实田的数目，想要增加数字，这难道是我分派你们前往的本意吗？你们要根据年成丰歉，公正处理。”

派遣大护军田兴到庆尚道富山浦。观察使报告说：“有倭船十七艘，停泊在道内梁州富山浦。虽然声称是来做生意，但他们的样子很可怕。”因此派田兴去察看。

太宗 12年 8月 10日

奉安定安王后的神主于魂殿。神主从海丰郡迎回，各司一名官员在城门外迎接。

派遣承政院注书金赭、宦官卢希凤到丰海道。皇上说：“丰海道各官，对风雨损害庄稼的情况，不据实上报，难以取信。”于是派金赭等人，带着该道观察使的报书，前往察看，如果有不实之处，立即押送到京城，我要问明原因。这是因为该道观察使的奏报最晚，而且风损的数量比其他道严重。金赭等人回来说：“水田都还好，有的损失十分之一二，旱田有的损失十分之一二，有的达到十分之三四。”皇上生气，传旨给政府说：“观察使、经历、守令，上报说全部受损的，实际上是欺骗我。应该全部治罪。”

赐给镇安君芳雨妻子池氏米豆十五石以及酒果。

将校书正字金尚鼎下放到巡禁司。金尚鼎为役朔，在神德王后祭文中，写了国王及姓氏，在定安王后祭文中，只写了国王。皇上看了，认为不一致，于是下了这个命令。

太宗 12年 8月 11日

皇上前往健元陵，举行秋夕祭祀，返回时到松溪院，政府进献酒，于是在箭串郊放鹰。

太宗 12年 8月 12日

赐给生员李随衣服一套。起初命令承政院说：“我想得到心性纯粹、学问聪敏的人，来教导儿子。”于是召见成均大司成柳伯淳问：“馆内生员中通晓经史的有谁？”柳伯淳推荐李随，立即命令召见他。到这时，李随从水原来到，皇上说：“听说你有学问品行，应该不倦地教诲两位大君。经书中疑难之处，我也会向你请教。”李随精详缜密，有志向操行，是丙子年生员第一名，多次参加科举不中。

将春秋馆所藏的医方等各种书籍收贮于内药房。

太宗 12年 8月 13日

上王前往开庆寺，过了一夜返回。因为定安王后的七斋。

赐给户曹参议吴真药酒十瓶。

太宗 12年 8月 14日

命令宴享不要用羊。 皇上说：“养羊，本来是为了祭祀用的。”

太宗 12年 8月 15日

皇上前往文昭殿，举行秋夕祭祀。 右司谏大夫玄孟仁担任大祝，读到神懿王太后时，把“王”字当作句读，并且结结巴巴读不出来，皇上说：“读祝文如此，诚意和敬意在哪里！”于是命令承政院，今后祝文，不要写小字，用朱笔点出句读。

皇上侍奉上王，在本宫水阁设酒宴，日暮酒酣，皇上起身起舞。 召来代言等人说：“今天不想早早结束，并非我沉迷享乐，而是我的上王，是古今难得遇到的。‘我没有其他道德，只是心中没有内外之分。’宋太祖的话，记载在《通鉴》里，你们见过吗？”左副代言韩尙德轻率地回答说：“臣等也没有内外之分。”皇上说：“那么可以说君臣相知了。”过了一会儿，上王因大妃去世，感伤回宫，皇上劝留不住。

太宗 12年 8月 16日

赏赐判司译院事李子瑛家丧葬财物。 子瑛因朝服祭服更换事宜，前往京师，返回时在东平府聊城县病死，皇上怜悯他，赏赐米豆和纸。

司谏院上疏请求治典祀直长朴彧的罪。 疏中说：

臣等听说事奉父母孝顺，所以忠诚可以移用于君王。自古以来在孝子之门寻求忠臣，没有不孝顺而忠诚的人。朴彧的父亲朴桂生，年龄超过七十岁，因妖言被囚禁在鸡林，已经过了三个月，朴彧安然做官，始终不去探望，这不是人子所为。哪里会有事奉君王的忠诚呢？希望交给有关部门，依法定罪，以端正纲常，以淳厚风俗。

奏疏留在宫中未下发。 朴彧是李叔蕃的门人。因李叔蕃推荐，被任命这个职务。之后左司谏李稑进言说：“朴彧的父亲桂生，从四月初被囚禁在鸡林，到六月未曾去探望，很不是人子的心意，所以上疏请求治罪，未蒙允许。”皇上说：“话虽然对。但这类事，是宪司的职责。应当移送文书弹劾他。”命令金汝知立即归还奏疏。宪府上疏说：

朴彧的父亲桂生，住在庆尚道宁海府，说大话，从今年四月初八到六月初九，被拘禁在鸡林监狱。作为朴彧，应该奔走前往，但他听闻后不去，完全没有人之常情，怎能对殿下效忠呢？恳望审讯定罪，以惩戒后来者。

命令交付刑曹囚禁在典狱。 朴彧上疏，大略说：

臣父桂生寄信给臣说：“我因无罪被囚禁，不能自己解脱。你来见我，不如仍在职请求援助。”臣不去，是遵从父亲的教导。

皇上看后说：“这也是人之常情，不应追究。”起初，朴彧举报尚衣院漏落的奴婢四十多人。其中有个叫刚金的怀恨在心，诬告说：“桂生说：‘近日金星两次出现，这是天门打开。我的儿子朴彧可能得到王位。’”庆尚道都观察使拘捕上报。朴彧出身平民，考中乙酉科，寄居在艺人黄熟石家。为人稍有才能，但依仗才能妄为，所以士林鄙视他。

太宗 12年 8月 17日

全罗道安悦、古阜、金堤等郡发生地震。

漆城君尹柢、麻城君徐益去世。 皇上震惊哀悼，停止朝会三天，赐给尹柢米豆五十石、纸一百卷，徐益米豆三十石、纸一百卷。尹柢原名方庆，漆原世家，不注重外表，内心正直。事奉皇上于潜邸时，特别受到恩遇，于是成为佐命功臣，官至赞成事，多次以诙谐方式讽谏，多有裨益。他担任吏曹判书时，未曾胡乱推荐一人。徐益出身行伍，善于使用戈盾，得以参与佐命功臣之列。赐尹柢谥号贞景，派遣中官致祭；徐益谥号庄襄。

太宗 12年 8月 18日

都城中梨树开花。 完山府梨、杏、槐、李、樱桃、林檎花盛开。

在东郊观看放鹰。

命令归还检校汉城尹杨弘达别赐田四十三结、检校工曹参议杨弘迪原从功臣田十五结和别赐田二十结。

太宗 12年 8月 20日

撤销完山子弟牌。 此前，因完山是王族发源地，特别设置子弟牌，到此时撤销，选择有才能的人，分别隶属侍卫军。

重申关于鹰的禁令。

敬差官卢湘请求治忠清道大山万户朴义孙的罪。 卢湘启奏：“朴义孙所统领的大船，朽败不修理，应当定罪。”皇上听从。

太宗 12年 8月 21日

任命成石璘为领议政府事，河崙为左政丞，柳廷显为吏曹判书，郑易为司宪府大司宪，许周为汉城尹，尹向为参知议政府事，闵若孙为丰海道都观察使。 前任监司孟思诚、经历曹浑以及黄州判官金台贤等十郡守令，因虚报谷物受灾情况，都被免职。

皇上前往上王移居的住所设宴，夜晚返回。

太宗 12年 8月 23日

太白星白天出现。

神德王后忌辰。 开始用代押祭文举行斋祭。 礼曹启奏：“谨按《仪礼》、《经传通解续》、《张子文集》，忌日为庶母及嫂子不吃肉。神德王后忌辰，从今以后命令三品官用代押祭文疏文举行斋祭。”皇上听从。

派遣议政府赞成事李天祐、安城君李叔蕃，视察广州的狩猎场地。 命令承政院说：“我曾在讲武之前到近郊外出三四次，今年秋天恐怕有关于游猎的谏言，长期住在宫中，身体气机郁结，明天想出东郊。如果有弊端，台谏用言语陈述，不要烦劳上疏。”承政院随即传旨给台谏，又命令权缓说：“广州的猎场，应禁止耕种和砍伐树木。”

太宗 12年 8月 24日

巡视东郊观看放鹰。

命令兼大司成每日前往成均馆，加强讲学。

太宗 12年 8月 25日

李居易去世。 李居易在镇州去世，赏赐米豆三十石、纸一百卷，并且赐给棺椁。又命令忠清道都观察使致祭。

礼曹进献圆坛制度。 皇上说：“诸侯祭祀天地，不合礼制。这是沿袭前朝的僭越，未加改正而已。应详细考察历代礼文后启奏。我每次押写祭文时，心中有疑虑，怎会有感应？又有时干旱，举行雩祀求雨，未曾得到雨。”

太宗 12年 8月 26日

命令俸禄中的粳米，用造米替代。 皇上担心精米加工的弊端，命令用造米优厚发放。

知申事金汝知，请求让史官入侍听政之侧，未获允许。 皇上逐一列举此前史官失序的缘故来晓谕他。

日本田平殿派人来进献本地物产。

议政府请求丈量东西两界的田地。 启奏说：“东西北面的粮饷数量少，不可不忧虑。江原、丰海道附近两界的各官田税，依照前例收纳。并且两界田地丈量之事，已曾受教，又平壤城未完工部分，今年秋来年春完工。”皇上听从。

太宗 12年 8月 27日

己卯日/赐给六代言各一匹马。

太宗 12年 8月 28日

庚辰日/下令停止圆坛的修建。礼曹与成石璘、河崙、星山君李稷商议圆坛祭祀后上奏说：“秦人祭祀白帝，秦在西方，白帝是他们的主气，所以祭祀。我们东方，只应祭祀主气青帝。”太宗说：“哪会有六天呢？如果按礼制可以祭祀，就祭祀昊天上帝；如果不行，为什么只祭祀青帝？像旱灾这样的灾祸，在于我自身的过失，怎么会和祭天有关？我自从即位以来，祈晴求雨都没有应验。这虽然是我的诚心不足以感动上天，但上天必定不会享用不合礼制的祭祀。”于是礼曹上书说： 臣等谨按《礼记》，孔子说：‘鲁国的郊祭和禘祭，不合礼制。周公的礼制已经衰微了！’《春秋胡氏传》说：‘平民不能祭祀五祀，大夫不能祭祀社稷，诸侯不能祭祀天地，这不是故意制造等级差别，而是不可改变的天理。’恳请废除圆坛的祭祀，以匡正万世的典章制度。” 于是下令停止。

赐予去世的检校参知门下府事金仁贵丧葬费。政府启奏请求赐给米豆四十石，太宗说：“有先例的事，以后不必启奏直接执行。”

命令议政府商议全罗道粮食陆路转运事宜并上报。政府上书说： 忠清道各官府的田租，让佃客运送到内浦、金迁；全罗道完山领内东北各官府，则运送到清州领内各官府；完山西南领内各官府，则运送到公州、洪州领内各官府；南原、顺天领内各官府，则运送到完山东北领内各官府；罗州、光州领内各官府，则运送到完山西南领内各官府。庆尚道也依照此例，依次转运，那么路程都不超过三天往返，停留总共不超过十天，佃客直接缴纳的弊端，一举可以革除。 太宗听从了。

司宪府大司宪郑易等上疏： 其一：赏罚是国家的重大法典，必须与功罪相当，然后人心才会信服，作恶的人才会害怕。臣等看到逆臣朴蔓、任纯礼等人，是法律所不赦免的，却保全性命，横行州郡，与平常人无异，将近十二年了。这虽然是殿下好生之仁，但实际上违背了信赏必罚的典章制度。中外臣民，没有不失望的。因此政府和台谏曾依据法律多次请求，但未蒙允许，臣等日夜愤恨，不知如何是好，私下为圣明感到遗憾。殿下为何吝惜二三个人的性命，而损害万世的法度呢？如果说变故出于意外，不得已，那么那些随从附和而被处死的人很多，岂不是罪罚相同而有所不公吗？如果说时间久远已定案的事，那么不论时间古今，人不论生死，依据法律必须诛杀的道理又在哪里？恳请殿下，以日月般的明察，决断《春秋》的大义，特降允许之音，将逆臣朴蔓、任纯礼、赵顺和等人，依法处置，明示典章，以快臣民之望，以垂万世之法。其一：为国家社稷除去奸恶，是大臣的职责。逆臣朴蔓，是全国臣子不共戴天的仇敌。右政丞赵英茂在当时作为元勋大臣，按照法律拟定罪名，应当明确请求，以正纲常，但他不仅不正其罪，反而以其子赵真言为女婿，缔结姻好，甚至授予赵真言官职，毫无忌惮，这难道是为国家社稷除去奸恶的道理吗？《传》说：‘怠慢君父的仇敌，就是不尊敬君父。’不尊敬君父，是臣子的大罪，恳请殿下将赵英茂不敬之罪，以正纲常。其一：监司守令，分担君忧亲近百姓，是为了广泛咨询博访，宣扬上德而通达下情。所以所辖区域内，如有风雨灾祥，应当小心自责，亲自踏验，据实上报，以补圣上恐惧修省之政。如今丰海道监司守令，不曾体会此意，竟因上月十七日的风雨，禾谷损伤，不据实上报。殿下惊惧，特派中使与承政院注书，让他们覆核，所申报的损失实数，矛盾太大。他们没有亲自踏验，模糊上报是显然的，殿下特从宽典，只罢职。臣等认为，风雨灾祥是国家大事，上报不实是臣子大罪。守令既未亲见，监司也不核实，上下串通，不再有分忧委任之意，不可不惩。请求将孟思诚、曹浑及各郡守令等人，依律处置，以惩戒不敬。 奏疏留在宫中未发。

确定宗亲大臣国葬的规格条例。礼曹启奏：“考查本曹仪轨，大臣与宗室功臣的规格条例，彼此不同，遵用困难。曹与仪礼详定所详细制定，以在内大君正一品、一等功臣为上等；以在内诸君从一品、二等功臣为中等，若曾历任正一品则用官品；以元尹、正尹、实正二品、已行检校政丞、三等功臣为下等，若曾历任正一品或从一品则用官品。”太宗听从了。

太宗 12年 8月 29日

辛巳日/驾临东郊观看放鹰。

命令西北面都巡问使林整进献俊鹰。

检校门下赞成事陈乙瑞去世。停朝三日，赐祭，赠谥号襄简。

庆尚道尚州、善州等七州发生虫灾。

太宗 12年 9月 1日

癸未朔日/赐给六代言各一张弓。

太宗 12年 9月 3日

乙酉日/太宗驾临慕华楼，然后前往上王移居的处所问安。

礼曹启奏：“定安王后魂殿的祭祀礼仪、魂殿四时大享，请求依照有名日的别祭礼。”太宗听从了。

太宗 12年 9月 5日

丁亥日/赐给成石璘、河崙、赵英茂水精帽珠。玉匠用顺兴水精石雕琢帽珠十串进献，分赐给他们，并且下令说：“不要让闲杂人掘取。”

赐给回回沙门多罗米十石。太宗拿出良玉交给多罗，让他刻制署印进献。

司谏院左司谏大夫李稑等上疏。疏中说： 逆臣朴蔓、任纯礼、赵顺和等人，在壬午年怀有二心煽动叛乱，事情关系到宗庙社稷，罪在不赦，是所谓人人可得而诛之的人。殿下特从宽典，竟让大逆之徒苟全性命，拖延到十年，全国臣民，无不愤恨。台谏跪在宫门前请求，怎能停止呢！这是盛世的一件缺憾。恳请殿下，听从宪司所申，明正其罪。 太宗看了，对承政院说：“我本来知道朴蔓、任纯礼没有罪，为什么纷纷如此？现在我想视事，台谏进来必定会烦扰我的心意，等台谏停止这个请求，我再视事。”

太宗 12年 9月 6日

戊子日/月亮侵犯南斗第四星南侧，相距一尺左右。

梁州、东莱有黑虫吃谷物，虫长一寸。

右政丞赵英茂辞职，太宗不允。

台谏联名上奏请求治朴蔓等人的罪。疏中说： 臣等听说，《尚书》说：‘过失灾害可赦免，怙恶不悛则处刑。’即使小罪尚且如此。何况犯下宗庙社稷不可赦免的罪行呢？朴蔓等人不顾大义，趁变乱之机，企图谋取后功，擅自兴兵，他们的情状难道是所谓过失灾害而可以赦免的吗？况且那些随从附和的人，都已被公开处死，唯独这些罪魁祸首，苟免活命，将近十二年。那些先前被杀的人，难道不会在地下饮泣吗？殿下纵然轻易赦免他们，以施行一时的好生之德，但对于万世讨罪的法典又该如何？恳请特降允许之音，将他们依法处置，以快臣民之愤，以示万世之法。 太宗不允。台谏又联合请求，太宗说：“认为我昏庸不明察吗？我本来知道他们无罪。如今谏院曾多次请求而不得，又被宪司牵制，才有此请，为什么呢？”司谏玄孟仁回答道：“台谏是一个整体，况且这不是宪司的私意，怎么敢强行顺从？殿下虽然认为这两人无罪，但安通世、崔沮等人都逃跑不服从，只有这两人不能禁止，又跟着煽动叛乱，说他们无罪可以吗？请求依法处置，以正典刑。”太宗不允。

太宗 12年 9月 7日

己丑/太宗陪同太上王，到东郊观看放鹰，傍晚到达太上王移居的住所，告辞后返回。

太宗 12年 9月 8日

庚寅/全罗道长水县发生地震。

太宗 12年 9月 9日

辛卯/赏赐年老医官、检校汉城尹金之衍米豆十五石。

太宗 12年 9月 11日

癸巳/台谏再次请求追究朴蔓等人的罪行。太宗说：“近日我不见你们，是因为讨厌这种烦人的聒噪。命令承政院不要再将奏疏呈入。”

台谏请求随驾前往温泉，未获允许。

司宪府请求追究赵英茂、马天牧等人的罪行。会宁君马天牧、前少监金南贵等人，将司宰监水军中漏报的人举报，政府舍人金孝孙、检详元肃、刑房录事吴耘等人，审查不周，向右政丞赵英茂报告，移文都官。李湘、李良担任行首掌务，违反了按三分之一赏给的命令，只给了一半赏赐，并且司宰监水军中的女性没有劳役，却命令连女性也一起充作赏赐，因此宪司弹劾并请求治罪。赵英茂、马天牧因为是功臣而不予追究，其余人都被治罪。

将礼曹佐郞李阳敷下放到巡禁司。李阳敷因掌管典享司时，缺席了厚陵的朔祭执事，所以被囚禁，三天后释放。

太宗 12年 9月 12日

甲午/台谏联名上奏请求治朴蔓等人的罪。奏疏说：“侍奉君主竭尽忠诚，至死不变，这是人臣的大义。逆臣朴蔓等人，奉命出镇地方，擅自调发没有理由的军队，想要向京城进发，图谋祸乱国家，人臣的罪行，还有比这更大的吗？假使那些凶徒得逞了他们的阴谋，国家的祸患，哪里说得完呢！想到这些，令人毛发倒竖。殿下已经知道他们的罪行，却仍然不能决断，臣等深感遗憾。希望殿下回心转意，下达允准的命令，将他们依法治罪，以明万世之法。”

没有听从。

前往开庆寺，观看工程营建。环顾侍臣说：“太祖曾经命人画观音像赐给我，我谨慎地收藏着。现在想在寺北建一个小室来安置它，你们不要觉得奇怪。”随后前往东郊，观看放鹰。

太宗 12年 9月 14日

丙申/台谏再次请求治朴蔓等人的罪，又请求随驾前往温泉行宫，都没有回复。太宗说：“我听说今年忠清道事务繁杂，姑且等到明年春天。”于是停止了出行。

太宗 12年 9月 15日

丁酉/司谏院上奏疏。奏疏大略说：“前衔受田的人，轮流值宿，是为了护卫王室。但那些接受贫瘠田地的人，怎能长期住在京城来维持生计呢？请求限于今年秋冬，暂时停止值宿，以使人心欢悦。”

听从了。

命令艺文馆提学卞季良撰写敦化门楼钟铭。铭文说：“（铭文内容略）”。

命令户曹判书韩尙敬书写。议政府启奏说：“功臣中反叛盟誓的人，请求削去他们的名字。”太宗说：“历代功臣，善恶都流传后世，即使不削去名字也可以。”政府列出了所有反盟者的名字，再次请求，太宗说：“像郑道传、张志和、沈孝生、李懃、辛克礼，应该一并记录。”政府又说：“将名字刻在钟鼎上，昭示万世，忠臣与奸邪混杂，很是不妥。其中辛克礼，没有收回录券，或许可以一并记录。”听从了。

太宗 12年 9月 16日

戊戌/太宗陪同太上王，到广州打猎，都带着弓箭、架着鹰，到炭川驻留。

太宗 12年 9月 17日

己亥/驻留在衿川孤山。议政府派参知尹向，问安并进献酒。

太宗 12年 9月 18日

庚子/回宫。在富平郊外打猎，返回时到露渡，一同乘坐楼船，京畿观察使权缓献酒，奏乐尽欢。太宗环顾赵英茂说：“古人说：‘威武不能屈，贫贱不能移。’不能被引诱而改变，不能被威逼而屈服的人，大概只有你吧！”连夜到太上王移居的住所，告辞后回宫。

传旨给政府说：“我听说最近要去温泉时，京畿、忠清道的州县，向百姓征敛侵扰。应该派廉洁正直的人，去查访原因。”政府建议：“如果派显要官员，则名声先传开，恐怕查不到实情，不如秘密派知印，出入民间，来察访实情。”听从了。接着传旨给政府说：“命令郡县，在行幸时，不得向百姓征敛。”

传旨给承政院说：“射箭和驾车，是我们国家的擅长的技艺。世子即使不学，本来就已经会了。这次讲武，我想不让他随从，但抚军是他的职责，现在让他随从怎么样？”金汝知等人回答说：“君王出城时则代理国政，也是世子的职责。但君王的教诲也对。”

太宗 12年 9月 21日

癸卯日/司憲府請求判前事權文毅的罪責。權文毅想把自己的女兒嫁給前判清州牧事金漸的兒子金裕孫，已經訂立婚約，中途改變而答應了巡禁司司直河迥的兒子河定婚。金漸得知後，到了結婚當晚，率領裕孫先到，權文毅關門不讓他們進去，金漸大聲斥責，權文毅才讓他們進去。河迥率領兒子隨後趕到說：“以今天的情況來看，即使是路上的行人，先到的都能做女婿了。”權文毅羞愧得面紅耳赤，說不出話來。河迥向司憲府控告，司憲府彈劾請罪，下令交給巡禁司，依法判罪。凡是刑曹、司憲府彈劾的罪行，想從輕處理時，必定交給巡禁司，大概是優待吧。太宗曾說：“巡禁司，是我處理私情的地方。”

太宗12年9月23日

乙巳日/東北面都巡問使延嗣宗，進獻海東青，賜予衣料。延嗣宗上呈謝箋。

太宗12年9月24日

丙午日/在京城近郊舉行講武。起初，傳旨給政府說：“停止講武而從簡觀獵，是我的意思。恐怕有臺諫關於無名觀獵的議論，但四季狩獵，古代有制度；春秋進獻禽獸，國家有規定。政府認為如何？討論後上報。”政府一致回答：“聖上教導非常恰當。”於是決定秋季講武，命令臺諫、刑曹各一名官員隨駕。世子堅決請求跟隨出行。

命令完山君李天祐、安城君李叔蕃等人，率領甲士五百人，在廣州山狩獵。準備向宗廟進獻祭品。

賜予兵曹判書黃喜廐馬一匹。上王駕臨松京。起初，太宗對成石璘、河崙等人說：“上王想要拜謁齊陵後，視察定安王后的山陵，順便在興敎寺設辦法會，但擔心朝廷大臣的議論，不敢進行。上王的意思，非常合乎人情，你們不要阻攔。”

太宗12年9月26日

戊申日/整夜打雷、下冰雹和雨雪。駐紮在朱溪新院的平地，人馬都因寒冷而顫抖。

派遣內臣，到上王行在所問安。

太宗12年9月27日

己酉日/雨雪之夜打雷，車駕到達利川南郊駐紮。

太宗12年9月28日

庚戌日/駐紮在川寧、虎巖坪，派人向宗廟進獻野雞，命令在十月初一的祭祀中一併進獻。

禮曹啓奏：“宗廟親行大祭，散齋應當從晦日開始。”太宗說：“這次行動，是為了宗廟而進行的狩獵。雖然在這裡，與散齋有什麼不同！”

太宗12年9月30日

壬子日/申時，流星從南方向東方飛去，形狀像火塊。

太宗回宮。權緩在麻田浦船上進酒，酒興正濃時，權緩和金漢老等人起舞。太宗對金汝知說：“這不是太過分了嗎？”金汝知回答說：“這次出行，是每年的常事，沒有關係。”太宗說：“這也是在委婉地批評我。”賜給權緩一匹馬，賜給廣州牧使安魯生一件襖衣。

太宗12年10月1日

癸丑日初一/派遣中官到上王行在所問安。

鑄字所印刷《大學衍義》進獻，賜給工人每人七石米。

太宗12年10月2日

甲寅日/打雷下雨。

濟用少監崔霖，從京師回來。崔霖跟隨李子瑛前往京師，回國時，進獻所換來的祭服和藥材。

太宗12年10月5日

丁巳日/上王回宮，太宗派遣中官在路上進酒。

太宗12年10月7日

己未日/太宗親自到宗廟舉行祭祀。前四天，世子及百官想要進獻戒辭，太宗說：“執事官員齋戒才三天而已。恐怕在進戒那天，路上會有穢惡之事。”禮官說：“這是舊制，不可廢除。”太宗穿戴冠袍，御臨正殿接受戒辭，傳旨說：“君主告誡臣下，是禮儀；臣下進戒於君主，似乎不合適。而且考察當今的制度，臣下沒有進戒的道理。”禮曹參議許稠啓奏說：“之前，命令臣等參考古今來制定，雖然不是當今的制度，但實際上是周朝、唐朝、宋朝的舊制。”又傳旨說：“雖然古制如此，我心中覺得不妥。而且我坐在殿上時，聞到葷腥之氣，群臣散齋的意義在哪裡？進戒的禮儀，如果在散齋期間還可以，但在齋戒三天時，坐在正殿接見群臣，實在不行。與政府商議，以確定將來的規定。”

前一天，太宗穿戴冕服乘坐鑾輿，率領世子百官，到宗廟東門外，行四拜禮。駕臨齋宮，傳旨說：“車輿經過神門後才下車，這是禮文中的失誤。今後應該在到達神門時就下車。河崙曾說：‘在宗廟不下馬，是不合禮儀的。’現在讓我經過神門後再下輦，為什麼？”河崙回答說：“現在的神門，位置不對。重新立門，使其與齋宮相對，那麼車輿可以直接前往齋宮門。”聽從了。命令代言司說：“年前祔廟時，事務多有失誤。現在你們各自檢查所掌管的事務，不要違背禮儀。”

當天拂曉禮儀結束，傳旨說：“最近身體不適，但祭祀時，身體自然安適，各位享官也沒有失誤，我非常高興。今天的賀禮如何？”河崙回答說：“臣親眼見過皇帝祭祀天地後接受朝賀。”太宗說：“我現在已經決定了賀禮，只是想聽聽古制罷了。”又傳旨說：“我回宮後，與宗親飲福酒，命令政府率領各位執事痛飲盡歡，以共享神靈的恩惠。”天亮時才回宮。

太宗12年10月8日

庚申日/寬宥李湘、金滋、柳章，讓他們在京外任便居住。

停止行廊的工程。

司憲府上疏。疏文大略說：

戶口和職牒，私下互相買賣的，層出不窮；偽造文字和印信的，也時有發生。事情敗露後，以赦免令頒布前的事不予追究，因此作惡不止。請求將這類人，不論赦免令前後，一律懲治，以警戒後來者。

太宗不聽從說：“常赦不原諒的罪行，古時有明確規定。如果加上這條，就是失信於民。”

司諫院上疏。疏文說：

如今我朝鼎盛，所有施政作為，都遵循古制，百姓的利弊，無不興利除弊，唯獨神佛的弊端，沒有完全革除。謹將一得之愚，冒昧上達天聽，伏請聖裁施行。第一，佛教，拋棄君臣、父子關係，用虛浮荒誕之事，妄託因果報應之說，迷惑世人，欺騙民眾，而傷風敗俗。對我們儒道的危害，沒有比這更嚴重的！過去堯舜禹三代時期，國祚長久而君主壽命長，這本來就不是佛教導致的。漢明帝時，開始有佛法，而明帝之後，戰亂和滅亡相繼，國運不長，到了梁朝、陳朝、北魏時期，對佛教尤其虔誠，而國運更加短促，甚至使持戒的君主，最終遭受臺城之禍，事佛求福，果然可信嗎？愚昧無知的人，不足責備，但世上號稱明智的人，也受迷惑而事佛，為什麼呢？大凡邪說乘機引誘，就容易使人迷惑而難以醒悟，所以有人喪失父母、失去妻子兒女，在哀痛迫切之間，福田無常的說法、利益的引誘，能夠得逞，就逐漸陷入其中，耗盡家產，心悅誠服地事佛，難道不是邪說危害多端，而佛教的危害尤其嚴重嗎？如今殿下憑藉英明的資質，窮究性理之源，清楚明白佛教是荒誕的，禁止人出家為僧，以斷絕其根本，革除各寺廟，以削減其住處。這是歷代君主未能做到的，而殿下能夠獨斷，真是千載難逢的美事。然而為死者供佛齋僧的事情，因循未革，人死後都想超度，而舉行七七齋，其間設辦法會，甚至在停殯之處，懸掛佛像、邀請僧侶，稱為道場，不分晝夜，男女混雜，浪費天物，毫不顧惜。或有無識之輩，專門崇尚浮華，極力備辦供品，向人炫耀，這對死者活人有什麼益處呢？假使佛教有靈，接受人們的饋贈，赦免人們的罪過，那就是賣官鬻獄的污吏所為。哪有這樣的道理？況且生死有命，禍福在天，縱然祈禱懇切，佛教怎能從中施惠？而且在佛經中，沒有齋晨七七的說法，這必定是後世僧侶誑騙民眾斂財的伎倆。懇望殿下特令有關部門，喪祭儀式，一律依照《文公家禮》，嚴禁佛事。第二，天子才能祭祀天地，諸侯才能祭祀山川，尊卑上下，各有分限，截然不可侵犯。所以從前三苗昏虐，天地神人的祭祀混亂褻瀆，舜就命令重黎，隔絕天地神靈的溝通，沒有降臨和升格。這是聖人修明祀典，以嚴格上下分際。季氏祭祀泰山，孔子說：“難道泰山還不如林放嗎？”這是說神靈不會享用不合禮儀的祭祀，所以祭非其鬼，毫無益處。殿下清楚知道這一點，停罷圓壇，只祭祀山川之神。山川之神，不是卿大夫士庶人應當祭祀的。那些人雖然諂媚祭祀，神靈怎能享用！如今國人不認識鬼神不可欺騙、山川不可祭祀，混亂紛雜，靡然成風，從國家的鎮山，到郡縣的名山大川，無不褻瀆祭祀，越禮逾分非常嚴重。而且男女互相攜帶，往來絡繹不絕，諂媚神靈浪費糧食，弊端也不小。希望從今以後，內外大小臣民，不得擅自祭祀山川，以明確尊卑之分，如有違反，依法嚴懲，至於人鬼和淫祀，也都嚴加禁止，以端正風俗。

太宗12年10月9日

辛酉日，在高阳野外观看放鹰，对侍臣说：“今年冬天不再出去游猎了。”

太宗 12年 10月 10日

壬戌日，司谏院上疏。疏中说：“君主的举动，不可不慎重。讲武回来没多久，现在又去西郊是为什么？”

金汝知制止他们说：“前些日子对我们说：‘谏臣必定会有多次游猎的议论，但寒气渐渐来临，想试试新鹰，此后不再出游。’我们听到这个命令后入启，觉得为难。”

任命权缓为恭安府尹，许周为京畿都观察使，曹备衡为庆尚道兵马都节制使，马天牧为全罗道兵马都节制使，金重宝为忠清道兵马都节制使。革去节制使兼任牧使的职务，任命申浩为罗州牧使，河自宗为洪州牧使，李推为昌原府使。成均养贤库设置使一人，由成均注簿兼任；丞一人，由博士兼任；录事一人，由学谕兼任。

太宗 12年 10月 11日

癸亥日，派遣长川君李从茂、仁宁府尹朴习前往京师。祝贺元旦。李子瑛的妻子向政府告状说：“丈夫因王事，死在上国，埋在坟间，恐怕时间久了难以辨认。请求让丈夫的族人吴宣，跟随贺正使前去，收骨回来。”政府报告了此事，王听从了，于是让李子瑛的妹夫前判事曹士德带着咨文前往京师。

王前往上王的移御所问安。

东北面采访使朴允忠，采得黄金五十六两进献。

全罗道的漕运船遭遇风浪沉没，死了六人。

命令成州三登等地进献鹰。

命令归还前总制金瞻、前参议李种善、前判事魏种等人的科田。

太宗 12年 10月 12日

甲子日，在昭格殿举行太一醮。

太宗 12年 10月 13日

乙丑日，月亮侵犯昴宿星，距离七寸左右。

太宗 12年 10月 16日

戊辰日，司宪府大司宪郑易请求治朴蔓、任纯礼的罪，王说：“已经知道了，你不要再说了。”

派遣司译院判官姜庾卿，押送李哲等十二人前往辽东。西北面都巡问使林整报告说：“辽东人李哲、金禾等，带着父母妻子弟弟侄子共十二口，来到昌城境内说：‘被鞑靼的戍守所困，又受到土官侵扰掠夺。而且七月就降霜，生计非常艰难，所以逃亡而来。’” 政府建议说：“我朝诚心侍奉大国，怎应容纳逃亡者！按义理应当立即送回。”王说：“如果将他们的话详细记录移咨，那么以外国身份知道中国的变故，确实有嫌疑。直接以思念本土为由移咨，全部遣还就可以了。”李哲等人，本来是我西北面的人。

命令禁止科田的横征暴敛。

太宗 12年 10月 17日

己巳日，台谏再次请求治朴蔓等人的罪。启奏说：“昨天，王说‘我已经知道了’，至今没有旨意，冒昧请求。”王说：“昨天，你请求治朴蔓的罪，如果我回答，必定会改变脸色，所以说‘已经知道了’。现在请求不止，那么不让台谏朝参。”郑易说：“好生之德虽然美好，但国家大典怎么办？而且不让朝参，那么失望的人很多，不明白而退下。”王听说后说：“台谏将会认为我无义。但是再提的话就不让朝参了。”

加设十学提调。礼曹启奏：“十学取才，立法已久，没有实际效果。请求根据各学所通晓的多少，适当增加分数，同等者兼用任职日数多少，定为等级，开具记录上报，以备提拔任用，劝勉鼓励后学。”王听从了，加设提调。

赐予大护军平道全一条银带。

将倭奴移置到偏僻处。庆尚道观察使报告：“田平殿使送客人回去时，想偷窃迎日分置的倭人多郎高罗等所乘船只，守人制止，拔剑刺伤腰部后离去。请求将沿海分置的倭奴，移到幽静偏僻之处。”王听从了。

命令原州牧使，不要核查觉林寺僧收租的事。原州觉林寺住持释休来报告说：“顽愚的僧徒，趁臣赴京，厚敛田税，佃客告到官府，而且徭役繁多。”命令承政院快速送信到原州，不要核查厚敛之事，并免除徭役。该寺正在重建落成，派中官献给佛玄纁币各一匹，赐给僧棉布、绸布共十匹、麻布五十匹、楮货二百张。这是王在潜邸时读书的地方。

太宗 12年 10月 18日

庚午日，前往东郊观看放鹰。

命令归还平壤府东西班田禄。

判处使用伪造楮货的三个人不同等级的罪。其中一个是盲人，一个是巫女，一个是驿吏。王说：“无知之人误用罢了，不是自己伪造。应当赦免盲人，其余减轻四等定罪。”

将鸡林栢栗寺的旃檀像观音移到开庆寺。听从开庆住持省敏的启奏。

太宗 12年 10月 20日

壬申日，将书云观官关进巡禁司。传旨政府说：“昨夜二更三更之间，听到击钟的声音，到三下而止，惊讶得睡不着，问守门甲士和掌漏的人，都说：‘听到声音，不知何处。’问书云观，回答说没听到。过去有悬铃在鸠上，发生变故的。这种事情，非常可疑。”将他关进巡禁司，追问没听到的原因。成石璘启奏说：“自古以来做宰相的畏惧谗言，很是可怕。当今谗言，无从进入，是臣等庆幸的，只恨臣等不称职。”知议政府事李膺进言说：“谗言的可畏，不只君臣之间，父子朋友也是如此。”王说：“谗言最难分辨，如果把直言当成谗言，那过失就大了。真西山的《大学衍义》，把骊姬作为谗言的首例，我认为很深切。”

太宗 12年 10月 21日

癸酉日，命令修葺通州太一殿，并施以丹漆彩绘。

上王返回仁德宫。曾因王后去世而避居别处。

礼曹上呈厚陵祭祀礼仪：“朔望的祭品，参照文昭殿、齐陵的规格；献官依照诸山陵的例子，由该道官吏执行。”王听从了。

太宗 12年 10月 22日

甲戌日，王前往仁德宫设宴，两位王上极为高兴，起身起舞。

太宗 12年 10月 23日

乙亥日，大雾弥漫。第二天也是如此。

忠清道德恩县灌足寺的石佛出汗。从申时到亥时。

命令朴蔓、任纯礼在外地自愿安置，子孙永不录用。台谏多次请求不止，于是有了这个命令。台谏又上疏请求前参赞议政府事崔有庆任巡军万户，知议政府事朴信、前汉城尹金谦、判公州牧事权湛等人，曾经担任台谏和刑曹，对朴蔓的死罪，以擅自调遣军马律，模糊申闻的罪名，命令不得再提。

太宗 12年 10月 24日

丙子日/左司谏大夫李稑请求在便殿处理政务，允许史官入内侍奉。太宗说：“司谏与六代言都兼任春秋馆职务，即使史官不入内，我的得失，谁不会记录？以前有一两个史官失礼，我非常厌恶他们，你们不要再提这个请求了。”

议政府启奏了关于批文下达的方法。此前，批文目录下发给政府，由吏房录事拿着到堂上官员的私宅报告。至此，议政府上书说：“批文目录既然下达到本府，舍人以下官员应迎入正厅传抄，再送到私宅。舍人捧着批文目录，安放在干净处的案桌上，第二天堂上官员合坐时，舍人捧着放在正厅中央的案桌上，堂上官员上前看完后，舍人再捧着退出。吏曹和兵曹也采用此例，以革除轻慢的习气。”太宗同意了。

太宗12年10月26日

戊寅日/前京畿都观察使全伯英去世。全伯英请求退休后，退居庆山县。死讯传来，太宗为他停朝三天，命令庆尚道都观察使致祭，赐予谥号文平。

制作了《璿源录》、《宗亲录》、《类附录》。太宗曾与河崙等人商议，至此，召见李叔蕃、黄喜、李膺秘密地说：“元桂和和，是太祖的庶兄弟。如果混杂在《璿源录》中，后代怎么会知道！应该另外编写族谱来记录。”于是分为三录，叙述祖系的是《璿源》，叙述宗子的是《宗亲》，叙述宗女和庶孽的是《类附》。一部收藏在王府，一部收藏在东宫。元桂与和，都是桓王婢妾所生。元桂有四个儿子：良祐、天祐、朝、伯溫，女儿长女嫁给张湛，次女嫁给卞仲良，再嫁柳廷显，小女嫁给洪鲁，再嫁边处厚。和有七个儿子：之崇、淑、澄、湛、皎、淮、渐，一个女儿嫁给高丽宗室王某，再嫁崔宙。

议政府请求派遣医学、乐学、译学三科的学生到京师学习，太宗没有允许。太宗说：“如今皇帝多疑，本朝的人去了，一定会让内竖暗中观察，不可与元朝时混为一谈。”

太宗12年10月28日

庚辰日/命令东北面、西北面都巡问使和丰海道都观察使进献鹰隼，并命令说：“这三道出产鹰隼，即使没有牌子，也不要禁止。”

命令挑选十五六岁的倡妓六人，备作明嫔殿的侍女。让倡妓三月、可喜儿、玉洞仙等人教琴瑟歌舞，赐给三月等人各三石米。并且传旨给庆尚道都观察使，将金海选上的妓女玉洞仙的父母送到京城，以帮助她们谋生。

太宗12年10月29日

辛巳日/封张氏为顺惠翁主。她是花山君思吉的妓妾福德之女，曾入后宫。

宗贞茂派人来进献土产。

命令归还李湘的告身。

太宗12年11月1日

壬午朔日/太宗前往仁德宫，上王设宴邀请。太宗与上王击球同乐，直到夜里才返回。

太宗12年11月2日

癸未日/全罗道打雷。

太宗12年11月3日

甲申日/出现木稼（树木结冰）现象。

讨论漕运法。右军同知摠制洪有龙上书说：

漕运是国家的重要事务。土地富饶、租税众多的地方，没有超过全罗道的，但现在废除了漕运，而设立了陆路运输的方法。我认为造船漕运，看似困难实则容易；陆路运输，看似容易实则困难。我曾担任全罗道水军节制使，对各浦要害之处、风浪险顺的情况都很了解。要害处可以停泊的地方不过几十处，而分别停泊防守的船只，多则十几艘，少则七八艘就够了。如果加造六十艘船，加上以前造的四十艘，总共一百艘。而且全罗道一年的租税数额，大约七万石。在四五月风势顺利的时候，用下番的船军，每艘船载五百多石，就可以运输五万多石，其余两万多石分载在私船上完成运输。这样，以前的战船仍然用于防守，现在造的船可以用于漕运，一举两得。如果陆路运输，租税多而牛马少，跋涉险阻，实在难以送达。那些牛颠马倒、手提背负的运输之苦，怎能说得完！万一有意外变故，人困马弱怎么办？所以我认为陆路运输是一举而百弊丛生。而且以造船的功绩与陆路运输的劳累相比，何止百倍？”

前节制使金文发也上书，大意大致相同。命令下到议政府，召集各位卿相和功臣商议，都认为漕运便利。太宗说：“当初商议陆路运输时，没有一个人认为不可行，现在却都认为困难，为什么？但既然全国都认为漕运便利，那我就听从众人的意见。”

议政府启奏：“现在虽然罢除了各道的陆路运输法，但庆尚道不能废除。”太宗同意了。

议政府上奏各司奴婢的相关事宜。启奏说：

正役一名、奉足一名的人，全额给月料；不给月料的人，给两名奉足；年龄在六十六岁以上、十五岁以下的，不许役使。另外，各司的吏典、下典、使令以及成众诸员，因事请假回乡而滞留的人，各司便向京中的主人督促征收日役，导致借贷，弊病更深。今后命令他们报告本府，发文书捉拿送来，核实后判罪。

太宗同意了。

太宗12年11月4日

乙酉日/在宫中设醮。这一天，是太宗幼子褈的生日。于是设星宿醮，祈祷长寿。

全罗道扶安县的白莲寺中，铸造的观音像自行转动。原本面向东方，稍微移向北面。

太宗12年11月5日

丙戌日/将式目都监录事改为议政府案牍录事。这是听从了议政府的启奏。

礼曹上奏了几条礼度。启奏说：

本朝的礼度，都沿袭前朝旧制，其中有些不合适的地方，请求修改。其一，《曲礼》说：“国君下斋牛式宗庙，大夫士下公门式路马。”先儒解释说：“应当说下宗庙式斋牛。”《小学》书中说：“下公门式路马，是为了广敬。”请求按照古制，大小臣民经过宗庙和阙门时，都要下马，作为常式，违反者由宪司纠察处理。其一，朝服是朝见君主的服装，不适用于长官。如今朝官中新任命的，按照前朝旧制，穿着朝服到宫阙谢恩，又穿着朝服去拜见长官，实在不合适。请求按照朝廷诏使的迎礼，凡是长官参礼，不许穿朝服；外地的官吏也采用此例，除望阙行礼和迎接王命之礼外，不得穿朝服。其一，礼是用来辨别上下、安定民心的，不可僭越。朝官七品以下，按照前朝旧制，迎送车驾和内香时，都躬身行礼；至于二品以上，迎送时伏地，实在不合适。除议政府录事、知印以及三军录事、各司吏典外，不许伏地，只行躬身礼。

太宗同意了。

礼曹又详细制定了冬至、正朝、诞日君臣同宴的仪注进呈。

命令礼曹参议许稠说：“从今以后，在君臣同宴时，首先演奏《受贞符》之曲，接着演奏《保东民》，用管弦演奏，不要掺杂女乐。”

前中枢院使陈忠贵去世。

太宗12年11月8日

己丑日，命令议政府商议忠清道安兴梁水路船只通行的方法，并且说：“我将派遣能干的大臣前往视察。”

命令议政府舍人说：“缮工监的芦苇，为什么不考虑国家需要而全部卖掉？而且军资监、广兴仓露天堆积的修葺所用，多不过千束，为什么不估量数量却让农民多割？楼门路台铺设的石材，也不过一万块，却命令船军运输到三万块，以此使百姓受苦，为什么呢？这是你们舍人等人没有仔细审查导致的。”政丞河崙等说：“臣的罪过。”

太宗 12年 11月 10日

辛卯日，冬至。太宗率领群臣，行向阙贺礼，停止百官朝贺。随后侍奉上王，在内殿设酒，并赐百官宴席。

这一天，开始免除议政府的贺笺，代以致辞，永远作为固定格式。

宗贞茂的使者以及兀良哈等，前来进献土特产。

太宗 12年 11月 13日

甲午日，命令全罗道、庆尚道都观察使，进献衣笼各五十个。

太宗 12年 11月 14日

乙未日，司宪府上疏：

第一，大小人于父母丧事，棺椁仅可容身，不必高大。第二，除一罪以下用楮货收赎之法。第三，妇女出入，必须遮蔽面容，不得掀起笠帽。第四，只有君王才能享用玉食。在颁禄时，除去粳米。第五，禁止新婚家在三日内同牢之后，撤去食物送到夫家，以换取布帛。第六，使庶人不得使用细绸细麻布，以区别上下服章。

太宗看了说：“只有不用粳米、妇人蔽面两件事可行，其余都不关大体，不必施行。”

太宗 12年 11月 15日

丙申日，完山、鸡林、平壤的御容殿，改号太祖真殿。

礼曹上奏十学迁转事宜。启禀道：

十学中，司译院、书云观、典医监、济生院、惠民局、律学、算学，不论有无官职，都令参加考试，合格者授职，次年也是如此，因此没有出众的才能，也可能越级迁转，而那些任职年久的人，反而停滞不前。希望从今以后各学考试时，除现任官各品外，以前衔及新进者，依规定考试，依照《洪武礼制》，给予文武散官定式；正从各品初授、升授散官，依次分拣除授；现任官中特别优异者，启禀后留任。

太宗听从。

太宗 12年 11月 16日

丁酉日，命令兵曹，不得囚禁初更、五更犯巡的人。

建州卫吾都里千户童甫知?白顔豆、百户多龙介及骨看兀狄哈阿吾实等前来进献土特产。

合并经筵、书筵的书吏，成为一个都目，七品去官。

丰海道敬差官李之柔、李陟等上呈损实启本。太宗对左右说：“我听说丰海道的禾谷，不至于如此严重受损。”司宪府听说后，弹劾李之柔与李陟。注书金赭上言说：“臣与卢希凤等，行程仓促不能遍观，如今李之柔等巡行经历郡县，以至村曲，岂能不详细考察？当时守令所报风损的情况，与此大不相远。曾因此事被罢免的守令，应当重新叙用。”太宗说：“当初，守令的罪过，都是访问后罢免的，如今反而认为我错了吗？”不允。

派遣参赞议政府事金承霔前往蓴堤。起初，河崙请求在忠清道蓴城，开渠凿池，蓄水置船，递运全罗租税。赵英茂说：“蓴堤安兴梁，臣曾经见过，请求再次前往视察。”太宗说：“河崙已经说了。姑且派遣金承霔，率领画工察看地势，作图进献即可。”至此，派遣金承霔。蓴堤在忠清泰安郡的西边，山脊夹长，直抵海中约几息路程，水路险阻，名叫安兴梁。全罗的漕运到此多败，古今都以此为患。在山脊初起之处，有可以开凿以通水路的地方，所以前朝的王康曾开凿，但那里都是石头，终究不见成效。如今河崙建议：“在王康所凿的地方，随其高下，筑堤贮水，每堤放置小船，堤下开渠。漕船到浦口，递载小船，到堤下转载堤中小船，依次而运，则大概可免覆没之患，省功而易成。”太宗听从，但人们都认为困难，所以有此命令。金承霔从蓴堤返回，作图进献说：“臣所见王康所凿之处，都是坚石，不易见效。”太宗说：“我已经知道了。不是我个人独断，议政府会众议施行。”

太宗 12年 11月 19日

庚子日，太白星白天出现。

归还李湘、柳章的科田。

任命右军同知摠制洪有龙，为全罗道都安抚漕转使兼水军都节制使。

命令削去崔渭的罪案及刺字。当初，崔渭任江陵教授，私用乡校米谷，观察使施加杖刑并刺字。至此，崔渭上书诉理，太宗怜悯他，有此命令。

太宗 12年 11月 20日

辛丑日，全罗道雷雹伴雨，金堤出现彩虹。

司宪府大司宪郑易，请求允许史官入侍朝启。启禀说：“每次朝启，史官持直笔，唯独不能参与，臣担心殿下的嘉言善政，或许不能完全传于后世。”太宗不回答。退朝后，太宗对金汝知等人说：“过去史官闵麟生在经筵时窥伺屏风，又直接闯入内宴，又在我郊外放鹰时，掩面跟随，这些都是阴诈的行为。往年又有一个史官，直接进入内殿，此后不得进入。如今郑易的话，为什么如此周密呢？如果以记事来说，代言等都兼任春秋馆职，这是代言们厌恶记事，唆使郑易来告诉我。”金汝知等回答说：“臣等怎敢说？臣在往日，已经有请求，司谏李稑也曾陈说，恐怕郑易听说了，才有此请求。”

议政府上奏都目叙用之法。启禀说：“前朝兴盛时，专用差年，到恭愍朝，杂用到宿，到恭让朝，又用箇月，分为三途。本朝沿袭，各殿行首、牵龙、政府录事、知印，用差年；内侍、茶房、侍卫各司，用到宿；各司吏典，用箇月。因此用差年、到宿的人，每年只有一二人去官；用箇月的人，一年去官，多至四五人。这样吏典反而权重，请求将吏典，依照录事、知印的例子，用差年。”太宗听从。

太宗 12年 11月 21日

壬寅日，雨土雾塞，数步之内，不辨人形，气候温暖如春，江冰尽释。

完山临川寺石佛出汗。

三馆员上书于议政府。书信大略说：

国家担心生员等荒废学业，每年年终，讲论所读经书，评定高下，以此提撕后学，惠及后学至极了。然而生员等与伶人贱工，一同在礼曹考试，自相争长，这不是生员等读书的夙志。如今提调官，既在本司考试，又令生员等都在礼曹考试，生员等的学问，实在无异于前日，而徒有两度的烦扰。请求免除再次考试之法，以表彰儒学。

河崙不肯。

派遣上林园别监金用前往济州，移植柑橘数百株于顺天等沿海郡。

命令归还永兴府东西班科田的税。己丑年，因准备军饷而公收，至此归还。

太宗 12年 11月 23日

甲辰日/金星在白天出现。

丰海道采访别监潘泳，进献白银十一两。

太宗 12年 11月 24日

乙巳日/命令议政府讨论神佛事宜。太宗说：“天子祭祀天地，诸侯祭祀山川，现在大臣中有人以祭祀松岳、绀岳为由请假，这是什么礼仪？另外，为死者超荐，都做佛事，这是不对的。”司谏李稑说：“臣等之前上疏，还没有得到允许。”太宗说：“是的。”将奏疏下发给政府，命令与现任和退休的大小官员一起商议后上报，大家都说：“可以废除。”只有星山君李稷说：“禁止佛教这一条，令有关官员参考古今，详细制定后施行。禁止祭祀神灵这一条，外面有乡社里社，士人和百姓都有祭祀的场所，国内没有统一规定，城隍虽然在高山上，既然称为祭城隍，就与所谓的祭山川有所不同。也令有关官员参考古代典籍施行。”又有武官五六人说：“神佛的事情已经很久了，不能突然废除。”事情于是搁置。

赏赐前任总制金瞻米豆二十石。因为金瞻贫困。

黄州漕运船沉没，死亡九人。

太宗 12年 11月 25日

丙午日/太宗前往仁德宫设宴，傍晚返回。

赐给已故检校汉城尹文原之家米豆二十石、纸一百卷、棺椁。

太宗 12年 11月 27日

戊申日/下雨。

命令各道都观察使，每逢贺礼，各自进献马匹。起初，太宗对承政院说：“本朝贡献良马，是事奉大国之礼。命令各道都观察使，在三大贺礼时进献马匹如何？”代言等人都认为可行。于是传旨给政府：“各道观察使，在正朝、冬至、诞日，只进献军器，而不进献马匹，商议是否可行后上报。如果认为进马可行，那么我将告知他们。”河崙上奏说：“进献之事，是臣子应当做的。请对各道，由本府直接发公文，不称教旨。”太宗听从。

太宗 12年 11月 28日

己酉日/司宪府上奏两条建议：

第一条：金银的进贡，关系到事奉大国，不能不完备，所以国家在丰海州郡，派遣官员监督，让他们吹炼。但是挖土凿石，熔铁锻鍊，百姓不堪其苦。空有本国产银之名，而产出不多，劳费太大，请求废除。那些岁贡金银，用本国所产的苎麻布，奏请朝廷，按价交换来充数。第二条：国家用司赡署的楮货，交换民间破旧的楮货，以旧两张折合新一张，对百姓很方便，但市井无识之徒，在买卖之际，挑选得尤其厉害。请求从今以后，除了破裂无法使用的之外，印迹清楚的，不得交换。而且楮货的纸张，各道分别制造上缴，所以厚薄不同，挑选的弊病也由此产生。请求在京畿，另外设置造纸所，令司赡署一名官员监督，使厚薄均匀。

命令下发给政府商议。

命令别侍卫玄季仁回家赡养老母。全罗道观察使报告：“道内光州故判事玄思义的妻子告说：‘我年纪已过八旬，而且有病。长子孟仁，现任右司谏，次子仲仁，任结城监务，三子季仁，任别侍卫。请求禀报朝廷，让季仁作为侍丁。’”太宗于是派季仁回家赡养。

太宗 12年 11月 29日

庚戌日/礼曹上奏各种祭祀的斋戒法规。启奏说：“谨查《文献通考》及前朝《详定古今礼》，凡大祀散斋四日，致斋三日；中祀散斋三日，致斋二日；小祀散斋二日，致斋一日。现在没有定式，请求依照古制。”太宗听从。

命令放出世子宫殿的鹰隼。太宗召来书筵入直员曹尙和世子殿的宦官三人，传旨说：“我听说世子在宫中放置鹰隼，你们知道吗？如果知道而不禁止，对于辅导的职责来说怎么办？”曹尙回答说：“宫中的事情，臣如何得知？”太宗说：“这件事，我本来禁止，你们也应该详细检查。”又责备宦官们说：“近日彻夜奏乐，而且放置鹰隼，为什么？”立即派人放出那些鹰隼。在此之前，殿内别监内赡奴许元万、礼宾奴曹德中以及甲士许守连等人，迎合世子的意思，有的进献鹰隼，有的进献女乐。至此，太宗听说后发怒，命令全部逮捕，在司仆门外杖责，将许元万等人还定为本役，罢免许守连的职务，充任水军。太宗召来正言禹承范，传旨说：“之所以召你来，是要追究许守连、许元万等人的罪过。我已经杖责了他们，你要知道。”

太宗 12年 11月 30日

辛亥日/命令工曹判书朴子青，在宫城东门外建造房屋，想要安置女乐。起初，李叔蕃进言说：“殿下，是我东方的圣主。嗜好鹰犬之娱，又把六个妓女带入宫中，恐怕不行吧？”太宗说：“妓女入宫，你从何处听说的？而且诽谤的人是谁？”李叔蕃回答说：“臣从盲人那里听说，诽谤的人没有。”当时盲人的儿子张天用，在殿内供职，所以他父亲听说后告诉他。太宗立即罢黜了张天用。对金汝知等人说：“我春秋季节出外游玩，只有五六次而已，不能说嗜好鹰犬。李叔蕃都跟着去过，为什么不在当时说，却在今天说呢？带入宫中奏乐的倡妓，进入明嫔殿做侍女的事，我曾经询问过政府及你们，都说可行，所以听从了。但我没有亲眼见，只是在冬至那天，为上王试着奏乐一次而已，不能说亲近声色。李叔蕃为什么这样说呢？你们应该把这个意思告诉李叔蕃。”起初，挑选年幼的倡伎六人，让她们在老妓三月家里学习音乐，称为“内风流”，已经有一年了。太宗又说：“我用童女学习音乐，并非嗜好音律。我曾经不得于君父，想要将国事传给世子，每日侍奉父王，希望能够尽孝。有时在献寿时不能没有音乐，所以有这个命令。但是世子狂惑，未能实现我的夙志，父王已经去世，设置内乐有什么用！应该废除。”金汝知等人回答说：“宫中不能没有音乐，外乐也不能进入内宫。”太宗说：“古时候，君主每天奏乐。我如果嗜好音乐，应当效仿古礼了。我生性不好乐，你们长期担任近侍，一定详细知道。除了宴享之外，有独坐听乐的时候吗？那个叫内风流的，名实不符，也不能不废除。不然的话，名为内风流的人，不能住在三月家里，让她们进入明嫔殿做侍女怎么样？”金汝知等人回答说：“非常合乎道义。”太宗听从。但因李叔蕃的话，想要把她们放出宫外，所以有这个命令。

这个月没有结冰。

太宗 12年 12月 1日

壬子朔/命令表彰西北面安州人赵存富的家。赵存富，是别将赵英的儿子。十二岁时，怜悯母亲患癫痫病，听说活人骨可以治疗，夜里用刀砍断自己右手无名指，讨来酒让母亲喝下，病立刻痊愈，所以有此命令，并免除了他家的徭役。

命令代言等人说：“你们日夜在公难能可贵。但如今都目政依旧，你们知道。”金汝知回答说：“不抛弃庸陋之人，任用为喉舌之官，臣等怎敢不感激喜悦！只是因愚钝，不能称职而忧虑罢了。”太宗说：“即使愚钝又有什么妨碍！我已经知道了。”

起初，设置沃原驿丞兼守城千户。江原道都观察使报告：“道内三陟府有沃原驿，是倭寇要冲之地，所以国家曾经筑城，差定千户守卫，如果有变故，用该驿及附近龙化驿的吏卒防守已经很久了。自从差遣驿丞之后，驿吏进退的权力，不在千户手里，一旦有紧急情况，怎么能控制呢？而且大昌道所管辖共三十八驿，道路遥远，实在难以应对突发情况。请求依照前例，将平陵以下九驿，隶属于沃原驿丞差下，兼任守城千户之职。”太宗听从。

太宗 12年 12月 4日

乙卯日/任命星山君李稷、汉川君赵温、宜宁君南在、文城君柳亮为辅国崇禄府院君，晋升玉川君刘敞、安城君李叔蕃为崇政大夫，任命崔迤为刑曹判书，赵涓为中军都总制，朴信为户曹判书，吕称为知议政府事，郑镇为判敬承府事，李安愚为忠清道都观察使，金文发为全罗道水军都节制使。成均馆和校书馆七品以下八品以上的官员，都降职任命为外地的教授官，九品以下的全部罢免，以权知人员充任。这是因为在考讲的时候，没有研读新的经书的缘故。春秋馆因为负责记录国史，保持原样不调动，只有校书郎金巨因为研读了《宋鉴》，被任命为东部令，不久后，又被免职。成均馆和校书馆九品以下的各位官员，各自在本馆以权知身份任职。

吏曹上奏关于官员任免的事宜：

一、吏典的考核年限，七品去官的，要九年以上；八品去官，七年以上；九品去官，五年以上，都要以实际任职的日月计算。一、外官正二品用“领”字，四品用“判”字，似乎没有等级差别。正二品以下，称为“判某州牧使事”，正三品称为“判某郡某县事”，从三品称为“知某郡某县事”，实际差遣照旧。一、司译院、典医监、书云观、惠民局、济生院等机构，职责不轻，不宜任用年轻无才的人。从今以后应该挑选年龄和官职都很高且可以胜任的人，以行职兼差。一、东西活人院的禄官，不宜用各司的吏典充补，应该用惠民局和济生院的学生补充。一、膳官支应政厅，应该用礼宾寺代替。

上奏被采纳了。

太宗 12年 12月 5日

丙辰日，天气暖和得像春天一样。

世子右宾客李来上疏。大致说：臣承受大恩，滥竽充数参加了盟誓，又凭着浅薄的学识，得以忝列书筵，至今已经八年，日夜畏惧，没有一丝贡献。私下认为培养太子的方法，难道只是在于讲明经传吗？文王做世子的时候，一天三次朝见父王，察看膳食、问安，没有不亲自做的，这是因为孝是百行的根源，能够尽到做儿子的职责，然后才能尽到做国君的道理。如今我们的世子，天性聪明睿智，学问日益精进没有停止，但是东宫离王宫很远，一定要准备好仪仗护卫才能出行，所以有时会荒废一天三次的朝见之礼，这难道不是有亏于做儿子的道理吗？而且准备好护卫到王宫之后，有时因为时间晚了，有时因为身体不适，常常停止讲课，这也是不小的过失。臣又曾经奉命出使中国，亲眼看到文华殿在左顺门之外，每天早晨皇帝驾临奉天门，太子步行到那里，参与听闻政事，奏事完毕，就进入文华殿问安，然后回到讲筵。由此来看，东宫不靠近王宫，实在是不方便。况且前面紧挨着民居，围墙浅露，也不是尊贵之人居住的地方。臣希望另外建一座宫室，让它靠近王宫，每天早晨，进入大殿问安，又在朝启时，参与听闻国政，回到书筵讲完课后，亲近侍奉在左右，观摩感化，那么不只是能尽到做儿子的职责，还会做到无逸了。又时常派宦官去查看，如果有不遵循礼节的，书筵官、敬承府以及执事、内竖，严厉地加以罪责，那么就会有所敬畏，一定没有非礼的事情发生在其间。臣固然知道殿下重视民力，不喜欢土木工程，但是如果不靠近，那么对于这几件事，势必无法做到。唉！一国的珍宝，应当为整个国家珍惜它，所以不胜区区之心，斗胆以此进言。

皇上看了说：“如果不好好学习，即使住在同一个宫里，又能怎么样呢？况且他已经成年了，如果常常派人去侦察他，难道不会互相疏远吗？”李来虽然进献了警戒之言，但世子一点也没有改变，日夜暗中与一群小人无所不为，所以（李来）才陈述这些。

司宪府又上疏说：文王做世子的时候，一天三次朝见王季，问安察看膳食，这是世子的职责。如今世子，凭着仁孝的天性、明敏的资质，正有志于学问，尊重老师、亲近朋友，但一天三次的定省之礼却有所欠缺。这没有别的原因，只是因为东宫离大殿太远，车马仆从往返的烦扰，妨碍了学问。希望在大殿旁边，另外建造东宫，每天谨慎地行定省之礼，以彰显仁孝的德行。又参与朝启，经常看到殿下接见群臣、处理政务，退下后与宾客师傅和僚属讲论经史，熏陶德性，那么就没有车马仆从的烦扰，而一天三次的朝见之礼也能做到，学问也会每天进步、每月有收获。

皇上嘉奖并采纳了，命令在中军营基址上建造东宫，但因为地方狭窄，最终停止了。

太宗 12年 12月 6日

丁巳日/司谏院上书，大致说：自古以来，君主的一言一行、行政事务，像日月星辰一样明亮，昭示万世，所以设置史官来记录它们，一来警戒君王的心，一来显扬君王的德行，史官的职位虽然卑微，但责任重大。近来因为一两个史官进退的失误，就废弃了古法，不让他们入侍。希望殿下在听政的时候，允许史官入侍，昭示万世的法则。凡是五服以内的亲属，都是同源分流，在道义上应当爱护的。世俗却因为家产奴婢等细小的事情，不互相敦睦，反而视为仇敌，甚至兄弟之间，无所不争，告到官府，诉讼的时候，极口诋毁，严重的甚至斗殴，风俗颓败，竟然到了这个地步。希望从今以后，在争讼的时候，如果有凌辱尊长、胁迫卑幼、败坏伦理伤害教化的人，就发文到宪司，先治他们的罪，然后才允许受理诉讼。而且诉讼的得失，难道自己不知道吗？敢用无理的理由来诉讼的，以不睦之罪论处，使风俗淳厚。

皇上看了，命令政府说：“亲戚争讼这件事，可以商议后上报。”政府启奏说：“很合道理。”皇上听从了。

太宗 12年 12月 10日

辛酉日，全罗道完山发生地震。

骨看兀狄哈、建州卫吾都里前来进献土特产。

收缴黄吉至、金英贵等人的职牒，永不录用。司宪府上疏说：壬午年，东北面的守令中，听从逆臣朴蔓命令的，都收缴了告身，永不录用。黄吉至、金英贵等人，曾经担任东北面守令，参与了壬午之乱。现在黄吉至任甑山县令，金英贵任歙谷县令。请求依照那时守令的惯例，收缴他们的告身，永不录用。皇上听从了。

司宪府又启奏：“宗庙注簿崔士庸，在冬至祭时，监督设置奠物，酒尊不清洁。请求按照律法论罪。”皇上听从了。

宪司又启奏：“前都节制使曺益修、前府尹康侯?李殷、检校汉城赵伦?李兴霖?金怀炼等人，官职已经二品，又领取科田，却不居住在京城，退居在外。请求加以处罚。”命令只收缴科田。

前工曹典书李瑀死了。当初，日本国王派遣使者进献驯象，命令养在三军府。李瑀因为它是奇兽前往观看，嘲笑它形状丑陋并且唾弃它，象发怒，踩死了他。

太宗 12年 12月 11日

壬戌日/改掖庭署奉御大夫为奉承，通御郎为通奉，改尚衣院左司御为左司尚，右司御为右司尚。

朴抵生自杀。抵生，是已故典书朴忱的儿子。丙戌年夏天，与继母郭氏争夺家产，在宪府诉讼，郭氏说抵生曾经奸淫父亲的妾婢波独。抵生的弟弟刚生当时任议政府检详，早晚制造请托，因此虽然证据齐全，案件却长期不决，外界的议论都归咎宪府。皇上听说后鄙视他，当年七月，命令司宪府弹劾前任台员拖延诉讼的罪过，流放前大司宪许应到连山，执义李孟畇到原州，掌令李明德到谷山，持平许恒到镇州。于是，掌令金晊、持平李绳直，请求收缴郭氏的爵牒，与抵生、波独一起审问，皇上听从了。金晊等人也因为刚生的缘故偏袒抵生，严刑拷打郭氏，听说的人都愤慨叹息。郭氏的儿子讷生击申闻鼓诉冤，皇上命令释放郭氏，谴责金晊、李绳直等人，让他们不要处理事务，不久外放金晊为南阳府使，李绳直为知宜州事。大司宪韩尚敬等启奏说：“金晊等人严刑拷打郭氏，已经是不公。何况郭氏的罪即使属实，根据律法应当属于二罪以下。赦免令已经颁布，他们竟然不顾，挟私而行，不是耳目之官奉法的意思。”于是罢免了金晊、李绳直的官职。

到了丁亥年二月，司宪府、司谏院、刑曹启奏说：“臣等详细审问朴抵生的案件，抵生最初以波独为妾，他的父亲朴忱中间犯奸。等到朴忱死后，抵生又纳她为妾，父子共同奸淫，情状明白。至于郭氏，则是宣扬闺门之丑，以暴露丈夫的恶行，波独则是甘心做父子两人的妾而不拒绝。希望一一按照律法论罪。”命令各减一等，抵生杖一百，流三千里；郭氏杖九十，徒刑二年半；波独杖一百，其余罪行收赎。于是，抵生的儿子击鼓上诉说：“臣的父亲虽然不能自己辨明，但多次经历大赦，罪可得免。”下到议政府拟议。议政府六曹启奏说：“按律，奸淫祖父的妾应当斩首。抵生的罪，应当受此刑罚。这是人伦大变，不宜赦免。”皇上说：“这个婢女本来是抵生的妾，他的父亲行奸，而这个婢女没有把实情告诉他的父亲，后来抵生再次奸淫，她也不因为父亲的关系告诉儿子。现在直接以奸淫父亲之妾而斩首，对于罪疑惟轻的意义如何？再商议后上报。”又召见三省长官说：“朴抵生，罪固然当死，但是不取得他自己认罪的供词就置于法律之下，岂不是有嫌疑吗？”刑曹判书金希善启奏说：“言辞证据明白，没有可疑之处。至于抵生，既然知道律法当死，怎么肯自己招认呢？希望依照律法论罪。”抵生的弟弟刚生、信生，投牒到议政府，申诉三省误判了哥哥的罪。三省认为刚生等人饰词妄告，埋没所司，派了两名吏员守直郭氏的家。皇上召见三省掌务问道：“你们为什么认为郭氏是宣扬丈夫的恶行？”回答说：“她想害义子，最终暴露了丈夫的恶行。”皇上说：“郭氏本来只是想治义子的罪，起初不是为了宣扬丈夫的恶行。”又说：“刚生、信生的罪怎么样？”回答说：“抵生的罪，审问了几年，刚生等人没有说过一句话，到现在已经判决，才说是误判，难道是真情吗？”皇上说：“以前哥哥的罪未判决，还可以缓一缓，现在处以死罪，兄弟之间的感情，难道要先衡量事情的是非，然后才辨明吗？”命令都释放了。不久，抵生从狱中逃跑，改名为生员朴义，到了密阳郡，又与前任彦阳监务张孝礼争夺财产。知郡事禹均，发觉后盘问他，抵生自己说：“去年秋天在逃时，刑曹征收布匹二百四十匹，我的死罪已经赎了。”观察使逮捕了他并上报。司宪府上言：“朴抵生不改变前心，改名争利，请依照律法施行，以正其无父内乱之罪。”皇上听从了。不久，抵生又从狱中逃跑，经过大赦令才出来。有关部门又想要治罪，因为经过大赦免了死罪，安置在蔚州。又逃匿到金化县，与县民争夺田地，恣行不义。县民的妻子，跑到宪司告发，发文书拘捕，抵生自杀。

命令各州资福寺的住持都回到本寺。河崙启奏说：“前些日子，臣到晋阳，看到资福寺，它的住持移居到别的寺庙，非常不便。请求各州的资福寺，都让住持进入本寺。”代言韩尚德说：“以前革除寺社时，命令说：‘僧人不得到私人家，女人不得到寺社，她们的婢女，都让居住到十里之外。又资福寺没有间隔的，以山水胜处的其他寺庙代替。’现在想让僧人一定居住在街巷之间，这似乎与以前的法律不太一样。”皇上说：“你的话是对的。但是资福寺没有废除，应当听从政丞的话。”

太宗 12年 12月 12日

任命尹子當为吉州道都安抚察理使，权缓判原州牧事，朴頎等七人，重新授予他们成均校书的官职。朴頎等人因为考试讲课时没有增加阅读量，有的人被派往外地道担任教授，有的人被罢免职务。到现在，因为他们曾在仲月赋诗中获得一等，所以全部恢复原职。

太宗12年12月13日

太宗前往仁德宫向大王问安。

日本对马岛的宗贞茂送来书信。信中说：“有八十多艘倭船，想在朝鲜的安釜岛等地停留打猎，随后前往中国。”

赐给潘城君朴訔乡罗州。朴訔原本是罗州境内的潘南县人。如今按惯例废除境内的县，并入罗州，所以有这项命令，这是应朴訔的请求。后来改封为锦川君。

太宗12年12月15日

给吾都里指挥李好心波发放粮米。东北面都巡问使报告说：“李好心波等十七人递上状子，说其他人都去了中原，只有我们十七家留下来，生活非常困难”，因此才这样做。

太宗12年12月17日

任命前知郡事金庄侃为尚衣院别监。此前，让内奴掌管，到这时，开始任用朝廷官员。

太宗12年12月18日

将上书、状申、消息改为上言、启本、启目。议政府启奏说：“臣子民间互通的书信样式，不应当用在君王面前。请求用上言代替上书，启本代替状申，启目代替消息。” 听从了。

宗贞茂派人来进献地方特产。

太宗12年12月19日

命令沔城君韩珪、丰山君沈龟龄率领甲士在东郊打猎。大概是为了在上王殿设宴。

议政府请求惩处行司直安成万的罪行。因为安成万向仁德宫进献马匹。太宗召见安成万问原因，回答说：“小臣贫穷，想得到粮食罢了。” 太宗说：“安成万虽然有罪，但如果惩治他，上王必定会不高兴。” 于是宽恕了他。

太宗12年12月20日

命令司宪府禁止大小民众在松岳城隍祈福。因为来往的人络绎不绝。

太宗12年12月21日

太宗前往仁德宫献寿，尽兴才结束。

太宗12年12月23日

礼曹启奏：“立春和人日的贺礼，完全按照皇明的仪注；立春贺礼，如同冬至的仪注，只是改祝辞为：‘新春吉辰，礼当庆贺。’ 行四拜之后，致词官以班首的身份，带着官衔姓名启奏说：‘臣等谨谢赐幡’，行四拜礼。前一天，二品以上官员，各自在家赐予幡；三品以下，都赐给各司，然后分送到各家。人日的祝辞说：‘人日吉辰，礼当庆贺。’ 又说：‘谨谢赐人胜禄牌。’” 听从了。

太宗12年12月24日

月亮侵犯心宿前星。

修改司宰监水军陈告赏给的法令。议政府启奏说：“水军当初因为良贱不明，编入该监，后来逃避劳役的人很多，所以允许本主陈告，赏给一分，二分归公，这种法令不合适。请求用钱物赏给告发的人。” 听从了。

太宗恭定大王实录卷第二十四终

太宗 13年

太宗13年1月1日

辛巳日（初一），发生了日食。

太宗前往文昭殿，举行元旦别祭。因为日食的变故，停止了向宫阙祝贺的礼仪，不接受朝贺。各道都进献马匹。各道进献马匹从这次开始。将近正午，太宗穿着素衣、系着角带，出临正殿月台。日官击鼓，日食从午正三刻开始，到申初二刻才复原。起初，书云观曾启奏说：“日食在申初三刻复原。”太宗对代言等人说：“日食时间差了一刻，书云观难道没有罪过吗？”知申事金汝知回答说：“日食有固定的规律，书云观推算稍有偏差，是否有罪，臣等不知道。”左副代言韩尚德说：“日食虽然有固定的规律，但如果人事修明，那么应当发生日食时也可能不发生，或者漏刻的误差，也说不准，臣恐怕他们没有罪。”太宗说：“罪疑惟轻，功疑惟重，这是圣人的训诫。”于是赐给推算者黄思祐米豆二十石。

太宗13年1月2日

壬午日，西北面安州发生地震。

太宗前往仁德宫，是为了打毬。世子和宗亲也参加了。内资少尹郑宗诚开玩笑对大护军李顺蒙说：“你的狂妄，应当继承权希达，你之后又会是谁继承呢？”权希达听了这话，非常愤怒，破口大骂，并且说：“你是郑梦周的儿子，幸亏依赖我主的恩德，才能保住你的性命。”于是挥袖夺过李顺蒙所拿的红色棍杖打他。太宗听说后说：“权希达年纪大官职高，他的狂妄竟然不减到如此地步！”于是命令权希达回到自己家里不要出门。司宪府上言说：“权希达此前多次侮辱朝士，现在又发泄私愤，用禁杖打郑宗诚，郑宗诚也欺骗侮辱希达，两人都有罪。请交给有关部门治罪。”太宗说：“二人都有罪，我来和解他们。”

太宗13年1月3日

癸未日，进素食。太宗因为初五日举行乞命斋，所以进行斋戒。

吾都里、兀良哈等部落前来，进献土产。

太宗13年1月4日

甲申日，对马岛的宗贞茂派人前来进献土产，赏赐宗贞茂米一百石。

太宗13年1月5日

乙酉日，有流星从天市垣出现，进入建星所在的位置，形状像瓶子，颜色为青色。

太宗13年1月6日

丙戌日，命令东西两界的都巡问使以及吉州都安抚使，进献俊鹰，并命令在春季进行讲武。

开始革除科举中座主门生的制度。司宪府上疏说：

设立科举选拔士人，以备任用，确实是好办法，但是法令久了就会产生弊端。到了前朝末世，担任贡举的人被称为恩主，考中的人被称为门生，不顾国家选拔士人的本意，私下相互依附，于是形成朋党，它的弊端哪里说得完！恭惟我太祖圣上即位以来，建立纲纪，全部革除了前朝的弊端，革新了取士之法。挑选公正有文望的大臣担任知贡举、同知贡举，掌管这件事，让礼曹、成均馆的官员共同考试，也让台谏一名官员参与考察，一定要选取经学明晓、品行修养好、有德行才能的人，记录姓名上报，在殿庭亲自考试，赐给出身牌，根据才能任用。而且文武之道，不可偏废，所以殿下设立武科，其选拔考试的方法，完全依照文科，挑选武官中的两府大臣，担任监校、同监校，三品以下官员担任校试、同校试官，兵曹郎厅一名、训鍊观二名、台谏各一名考试，其选拔极其公正。但是门生、座主的旧习仍然存在，转而互相阿谀依附的人，间或也有。这没有别的原因，知贡举、同知贡举的称号没有完全革除。武科的监校、校试之官，也按照这个例子，把公推当作私恩，依附结党，非常不符合做臣子的道义，这种苗头不可助长。请求罢免文武科的贡举、监校、考试、校试之官，文科由成均馆主管，与艺文馆、礼曹共同考试；武科由训鍊观主管，与兵曹共同考试，让台谏参与考察，评定高下上报，陛下亲自考试他们的才能，以备任用，那么选拔就会公正，而没有依附结党的弊端了。生员考试，也依照这个例子。

太宗下令议政府拟议。议政府回复说：“文科由礼曹主管，与艺文春秋馆共同考试；武科由兵曹主管，与训鍊观共同考试；生员考试，也命令礼曹主管，与成均馆共同考试；其余全部依照司宪府所申奏的。”太宗听从了。

太宗13年1月7日

丁亥日，太宗侍奉上王驾临广延楼，奏乐尽欢。太宗命令代言柳思讷赐酒给议政府，又赐乐，二品以上官员都参加了。领议政府事成石璘等人到宫门谢恩，传命的人还没有出来，成石璘、英茂疲倦了坐在胡床上，司宪府弹劾了吏房录事，成石璘等人为避嫌待在家里。太宗听说后，命令宪司不要追究，仍然召成石璘等人就职。英茂启奏说：“臣本来没有才德，蒙受圣恩，官至政丞。近来所作所为，不合道义，士林非议，台谏也两次请求治罪。不宜长久居于都堂，请求罢免。”太宗说：“不要避嫌，照常理事。”

丈量东西两界的田地。议政府启奏说：“东西两界的量田事，已经有过旨意，至今仍然照旧，按照日耕收租。不仅多少不均匀，每遇到水旱灾害，其他道的豆粟转运来救济，实在不方便。应当在正月，分派量田官，命令依照其他道的例子丈量，到三月农务繁忙，暂时停止，又到九月，分派官员完成丈量如何？”太宗听从了，分派量田敬差官判典祀寺事文聚等五十二人前往东西两界。此前，两界的日耕之法，对百姓有利而于国家不利，所以左政丞河崙建议，于是有了这个命令。议政府又启奏说：“东西两界土地贫瘠，与其他道不同。如今丈量田地时，应当命令敬差官仔细勘察，轻重适宜。关于一日耕，现在丈量是多少卜、播种几斗、丰年产出几石、中等年份几石、收租几斗等事项，先命令咨询访问后上报。”太宗听从了。

将汉城府的依幕，赐给妓女可喜儿。这是顺从了她的请求。

太宗13年1月9日

己丑日，在东郊观看放鹰。

太宗13年1月10日

庚寅日，庆尚道南海县、全罗道锦州、茂丰、谷城县发生地震。

太宗13年1月12日

壬辰日，吾都里指挥李好心波等人前来进献土产。

将太平馆直改为议政府掌务典吏禄官。政府启奏说：“府掌务典吏，请求按照吏曹、兵曹政厅令史的例子，满六个月就离任。”听从了。

太宗13年1月13日

癸巳日，司谏院右献纳殷汝霖请求追究权希达和许寿连的罪过。启奏说：“近日司宪府上疏请求治希达的罪，冒昧请求允许。另外许寿连近侍世子，引诱世子打猎，罪过非常重大，只被充作水军，惩罚已经轻了。如今免除水军之役，破格提拔为司直，这是为什么？像许寿连这样的人，反而如此，恐怕奸诈谄媚之人会接踵而来。希望将许寿连重新充作水军，以警戒后来的人。”太宗都不听从。

释放了护军陈元贵。此前，内婢冬栢多次偷窃内库的物品，太宗因为她聪颖能干细事而宽恕了她，把她赐给了忠宁大君。后来她出入宫禁，偷窃了中宫的衣服二十多件。太宗秘密派内侍搜查她的私藏，果然找到了，冬栢羞愧恐惧自缢。太宗立即派医生和小内侍去救她，陈元贵担任巡官，路上遇到并扣留了他们，因此延误了时间没能赶上救援。太宗发怒，将陈元贵囚禁在巡禁司，但陈元贵起初不知道奉命救援的事，所以赦免了他。

太宗13年1月14日

命令测试倭船。命令代言柳思讷，带着本国兵船，和平道全制造的倭船，在汉江比较速度。思讷复命说：“顺流而下时，兵船落后倭船三十步或四十步；逆流时则落后几百步。”

太宗 13年 1月 15日

任命元庠为检校参赞议政府事。

晚上观看灯火，因为是上元节。

忠清道尼山的一只兵船，遭遇风暴沉没，淹死十人。起初，国家认为倭寇想要侵犯上国，必定经过沿海，命令忠清道船军停泊在海中要害之处防御，到这时遇难。都观察使以都万户宋琠在没有敌情时乘夜行船，请求依法定罪，听从了。

太宗 13年 1月 16日

命令史官入侍朝启。司宪府上疏说：

古时候，天子行动则左史记录，言论则右史记录，事情成为《春秋》，言论成为《尚书》。因此君王让史官常侍左右，一言一行无不记录，作为后世效法，由来已久。恭惟殿下，效法古代，选拔八名文士，名为史官，专门掌管实录，也令代言侍臣都兼任史职，每天侍奉左右，他们记录时事的人选，可以说广泛了。但兼任史官的人各有本职事务的烦扰，其实录的详细，不如史官专职尽善。先前，殿下因为史官进退的过失，就不让他们近侍，臣等担心殿下的嘉言善行不能完全传给后世。希望殿下，俯察臣的愚衷，遵循古代典制，命令史官每天侍奉在听政之侧，作为万世法。

听从了。

司宪府上疏请求治临江监务韩缉妻子吴氏的罪：“吴氏在母亲丧期未满一年时，脱去丧服，聚集族中妇女，让倡优歌舞，整日欢娱。请求依法论罪。” 皇上说：“脱去丧服，是父亲的命令，有什么罪！至于歌舞娱乐则过分了。” 交给巡禁司，赎其罪。巡禁司以不孝之罪上报，皇上说：“以不孝赎罪，不载于律文，应该宽免她。”

议政府上奏关于接待兀狄哈、兀良哈、吾都里等使送人的方法。政府启奏：“兀狄哈等使送人络绎往来，其弊不小。从现在起，率领十馀户以上的人，除使送人外，不许赴京，都在吉州、镜城等地，优待送还。” 听从了。

派遣大护军朴允忠前往东北面青州等地，采银。

庆尚道居昌县发生地震。从寅时到辰时共二十次。

全罗道打雷，安悦县尤其严重，打雷下大雨，天火落在宋仁家，他的妻子和小孩全部烧死。

锦州富利县人金龙家，牛生下三只母牛犊。

议政府上奏流罪收赎法。启奏说：“建文四年九月日，本府受教内：‘流罪收赎，在《大明律》流三千里，赎铜钱三十六贯。本国境内，不满三千里，所以流配的人不到三千里，而收赎的人则按三千里赎，名实不同。最远的庆源府一千六百八十里，流三千里赎铜钱三十六贯，减一分二十四贯；其次东莱一千二百三十里，流二千五百里赎钱三十三贯，减一分二十二贯；其次丑山一千六十五里，流二千里赎钱三十贯，减一分二十贯。’这样减分收赎。现在考律文名例说：‘杖一百流三千里，赎钱三十六贯；杖一百流二千五百里，赎钱三十三贯；杖一百流二千里，赎钱三十贯。’其赎钱的数量，都是流杖通计，在减分之法中，流杖赎钱不分别，而都计算扣除，似乎不妥。如果让减分，则杖一百流三千里赎钱三十六贯，除去杖一百赎钱六贯而减一分，二十贯；杖一百流二千五百里赎钱三十三贯，除去杖一百赎钱六贯而减一分，十八贯；杖一百流二千里赎钱三十贯，除去杖一百赎钱六贯而减一分，十六贯。但笞杖的数量，一律按照律文，而流罪则因为本国里数不满，减分施行，有违立法之意。从现在起，不适合流配而缴纳赎钱的人，不要减分，全部按律文数量收赎；那些流配的人，不满里数，按一分收赎。” 命令说：“那些流配的人不满里数，不要收赎。”

太宗 13年 1月 17日

在东郊观看放鹰。

司宪府弹劾请求治典祀副令赵瑞老、都官正郞沈道源的罪。之前，瑞老等任吏曹文选司，因为壬午年参与叛乱者黄吉至任甑山县令，金英贵任歙谷县令的缘故。皇上召大司宪郑易等说：“英贵有开川之功，吉至记载在前衔官案中，应该不再追究。” 易等回答说：“此人，事关逆乱，朦朦胧胧叙用，确实是掌管选拔者的罪。”

命令司宪持平洪度回家。右政丞赵英茂、完原府院君李良祐、完山君李天祐、都摠制李和英、赵涓、闵无恤、花山君张思靖、同知摠制柳殷之、文孝宗、佥摠制李和美等，暗中进献鹰给世子，皇上知道了。谏院请求治许寿连的罪，皇上说：“以前沈泟进献小鹰给世子，台谏尚且请求治罪，如今宰相多次进献鹰犬，你们不请求治罪，这一定有观望之心。像寿连这样的人，何足责备？”于是，宪司抓了世子殿的小竖曹德中、许元万审问，并弹劾英茂等。皇上命令英茂等就职，并命令宪司不要追究。宪司上疏，大略说：“英茂等以辅相身份，争相进献玩好之物，以荡动世子的心。如果不以法示之，奸邪小人何足惩戒？”皇上对持平洪度说：“台谏每天参加书筵，不是不知道养鹰，何必等我说了之后才请求治诸卿的罪？这是不正直。至于良祐，他不服罪，有什么根据一并请罪？”洪度回答说：“良祐进鹰与否，臣本来不知道，德中的口供很详细，所以请求罢了。”皇上说：“为什么相信小人的话而不再次审问？这叫好事。”洪度不能对答。皇上立即命令洪度请假，并派人押送回家。谏院启奏：“宪司是言官，言论即使不中，也不应该贬斥。”皇上说：“台员曾知道东宫有鹰，却观望不言，等到听我说了，才弹劾。又只凭德中的口供，一并请求治良祐的罪，不可。”献纳殷汝霖启奏：“起初，寿连进鹰给东宫，殿下特召言官，宣布其罪。台谏都认为寿连的罪只在他自身，起初不知牵连大臣，近日才知道，职在言官，不可不说。但正当治寿连罪时，臣等也不能完全知道缘故。罪行与宪府相同，而独自免于责备，深感惭愧。”皇上说：“你知道罪过，应当回家。”谏院也全都请假。

太宗 13年 1月 21日

归还戊辰年回军功臣田。

命令在古邑恢复郭州。听从西北面都巡问使的请求。

礼部上奏宗庙社稷祭用牲的制度：“宗庙用牛、羊、猪，社稷只用牛、猪，先农、先蚕只用猪。请求从现在起依照古制，社稷、先农、先蚕，都用羊。” 听从了。

在宗庙和阙门洞口立标木。礼部启奏：

阙门洞口，应仿照中国制度立标木，在面上题写：“大小官吏经过这里的人，都下马；进入这里的人，不得由中道走。到阙门外，一品以下距离十步，三品以下距离二十步，七品以下距离三十步下马。”宗庙洞口，也立标木题写其面：“大小官吏经过这里的人，都下马。”

听从了。

确定臣民追荐的法令。教曰：

今后父母追荐，设在山川清净处，主丧者不离开殡侧，除穿丧服的亲属外，不许到寺庙。佛供排列依照先前详细规定，三品以上不超过三盆，四品以下不超过二盆，庶人不过一盆，花草都用彩纸，布施都用本地产品。称为法席、连日浪费的人，一律禁止。

因前日谏院的请求，有此命令。

前府尹薛偁上书说：

廷臣请求去除佛教，殿下与百官及闲散之臣商议。窃以为天地无私叫仁，圣人行道制事叫义，德莫大于仁义，道莫贵于常道。从前周朝衰微时，五霸七雄相继而起，假托名义，用来满足私欲，杀伐之声充满中国，上天本来厌恶。西域有神，名为佛，衣服器物都违反先王之道，天下国家完全置身于外，简略礼义，轻视君臣父母，崇尚清净之教，重视慈悲之法，善于说宏大之言，长于祸福之说。三生既作，六道始张，又能机巧权变神怪。这是洁身自好者所为，不是治国者所崇尚的。六朝以区区之地，竭尽国库财力，寺观遍布市井，塔庙遍及山川，疆土日益缩小，国运日益短促。唐高祖淘汰僧尼，太宗不许创建寺观，而能统一天下，富有四海。希望殿下，扫除六朝的讹误，实行盛唐的事迹。

事情最终没有实行。

命令恢复东西两界采金银的人户。

太宗 13年 1月 22日

刑曹请求惩治尚衣院司御崔霖的罪行。启奏道：“崔霖曾出使朝廷，交换内用绸缎时，未能挑选优质品，反而加倍支付价格。请求依照法律定罪处罚。”太宗听从了。

派遣兵曹参议禹博、议政府知印金之纯，监督蓴城筑堤的工程。

太宗 13年 1月 24日

到东郊观看放鹰。

任命江原道都观察使金九德为汉城府尹，由禹洪康接替其职。任命平安道顺安人前任摠郞石仁正为判事致仕。石仁正拿出私人财产建造官家，并且给百姓施恩惠，政府请求加以褒奖赏赐。又提升其子副司直石琚的品级。

太宗 13年 1月 26日

西北面都巡问使林整进献海青鹰，太宗非常高兴，赐给林整表里衣物，赏赐臂鹰人绵布二匹。

太宗 13年 1月 27日

派遣刑曹判书崔迤前往京师，祝贺圣节。唐人叶官生曾在永乐四年被倭寇掳掠，逃到金海，到这时，国家准备将他送回京师，官生不愿意，说：“军器别军的十七人，都是从前漫散军。不仅这些人，西北丰海两道像我这样的人很多。我如果回到京师，一定会毫无遗漏地告发。”政府将此事报告后，于是作罢。

铸造大钟完成。起初，收各道铸铁一万五千斤来铸造。到这时，朴子青率领队长一千人，运入京城，命令上护军玄贵命，赐给酒食慰劳他们，于是悬挂在敦化门。

前任开城留后柳湛，因年老上笺，请求退居田庄，太宗不批准。太宗说：“柳湛是骊兴府院君柳碁的朋友，本应答应他的请求。但二品以上官员，不许居住在外地，已有明文规定，不能因私情而废除它。”

太宗 13年 2月 1日

议政府请求命令台谏官就职，太宗听从。台谏官接着请求随从温井之行，太宗不听，他们上书再次请求，太宗命令中官不要启奏。第二天，又请求启奏前疏，承政院回答有圣旨不敢启奏，台谏官站立在庭院直到太阳偏西未能上达。执义金孝孙说：“台谏官的话如此，不能上达，恐怕有损于君上的德行。”于是退下。

太宗 13年 2月 2日

任命禹希烈为忠清道都体察使，监督蓴堤的工程。

太宗 13年 2月 3日

太宗前往仁德宫，告知将巡幸温井。

太宗 13年 2月 4日

上王在近郊打猎，共十三天返回。

太宗前往丰海道，驻扎在广滩。太宗将巡幸海州，假托在平州温泉沐浴，世子及诸君、右政丞赵英茂等人侍从。

太宗 13年 2月 5日

驻扎在通济院南郊。这天早晨，命令世子回朝，世子坚决请求随行，太宗对诸卿说：“世子监国，在礼法上是合适的。起初想令世子过一夜就返回，现在世子因不能随驾，闷闷不乐而不吃饭。世子不只是我的儿子，也是国家的储君。他的举动应当如何才好？”李天祐、李叔蕃等人进言说：“这是汤沐之行，本来应当随驾。”太宗说：“暂且依从。”世子喜形于色。太宗过临津渡，观看龟船和倭船相互战斗的情景。

太宗 13年 2月 6日

鸡林君李升商去世。李升商是庆州人，文靖公李达衷的孙子，风采温和美好。壬戌年，在成均试中取得第一，于是考中同进士科，多次历任清要职位。太宗在潜邸时，一起考中成均试，因为李升商是状元，待他很优厚。辛巳年，成为佐命功臣，于是被任命为代言，兼尚瑞尹，掌管铨选，官至刑曹判书。赐谥恭靖，后来避厚陵尊号，改谥恭懿。没有儿子。

重新开始行廊的工程。从景福宫之南到宗庙前，左右行廊共八百八十一间，又在宗庙南路，修建层楼五间，又移动青云桥西的钟楼二层五间到巡禁司之南、广通桥之北，又在龙山洞，新建军资库，西江新建丰储仓。役丁二千一百四十一名、僧军五百名。前判事李暕等二十二人监督这项工程；星山府院君李稷、知议政府事李膺、工曹判书朴子青等人总领其事。

太宗 13年 2月 7日

命令表彰孝子节妇的门庭。忠清道都观察使报告：

骊兴人原抱州监务卞熙的女儿卞种生，年仅十三岁丧母，带领一个小婢女，守坟三年。刚过禫期，其父去世，她服斩衰丧制到终。清州人朴厚妻孙氏，不到三十岁，丧夫，守信寡居，为母亲服丧，守坟三年。文义人前别将田庆生丧母，亲手烧火做饭，衣服不穿棉絮，坐不铺席子，如此三年。又追悼父亲早死，捡拾遗骨改葬，守坟三年，孝诚极其恳切。温水人户曹议郎李克寿去世，其妻吴氏侍奉殡葬一年，安葬后，守坟到丧期结束。供养婆婆辛氏，与平日无异，等到婆婆去世，丧葬之礼，如同自己亲生父母。

庆尚道都观察使报告：

安东人前散员兪天桂妻金氏，辛巳年，年龄三十八岁。兪天桂将要赴镇，对妻子说：“今日吉辰，我将出门外住宿。”妻子说：“我也出去住宿。”于是进入房间准备干粮，夜已深。忽然有人惊呼之声，奴婢都畏缩，只有金氏独自出去，老虎已经抓住丈夫离去。金氏拿着丈夫的木弓，呼喊着追赶，左手抓住丈夫，右手打虎，几乎追了六十步，老虎放下丈夫而站立。金氏说：“你既然抓了我的丈夫，还想一并抓我吗？”老虎于是离去。丈夫已经死了，抱着尸体回家，天亮时，丈夫又活过来。第二天夜里，老虎来大声吼叫，金氏又开门拄着木杖站立，说道：“你也是有生命之物，为何如此过分？”老虎咬场边的梨树后离去，树木于是枯死。丰山人李橿妻金氏，是安东前中郎将金洊的女儿。李橿坠马死在路上，他的奴仆用车拉尸体回家。金氏年龄二十岁，抱着丈夫尸体三天，最终没有复活。到殡葬之日，更加哀痛，过了一个月不吃饭，只喝水而已。父母劝她说：“吃了再哭，对道义有什么伤害！”金氏说：“不是哀伤死者不吃饭，而是因为生病。”到五十三天死去。她的父母怜悯她，合葬在一起。晋州户长郑满妻，是崔仁祐的女儿。己未年，倭寇侵犯晋州。崔氏遇到贼寇，贼想污辱她，崔氏守节不服从，贼用刀威胁，崔氏于是骂贼，贼立即杀死她。咸阳人前驿丞郑寅妻宋氏，己巳年，被倭寇掳掠，倭寇想污辱她，宋氏誓死不从，倭寇立即杀死她。星州花园县人金自强，年仅三岁，丧父。长大后，奉养母亲顺从，等到母亲死，不遵循佛家七七之说，完全依从《文公家礼》，迁父合葬，守坟三年，经常不穿鞋。丧期完毕，又想为父亲再住三年，妻子娘家的人哀叹他的生计，拉他上路并烧了草庐。金自强回顾烟火，奋力推开他们，对天号哭捶地，回到坟前，三天不起来。族党感念他的孝心，又为他结庐居住，金自强又守坟三年。

太宗 13年 2月 8日

太宗 13年 2月 9日

丁巳/驻留在平州温泉。 皇上说：“天气还很寒冷，不适合沐浴，暂且去海州打猎。”

赐给西北面都巡问使林整内厩马一匹。 林整前来行宫谒见，并进献了鹰和狗。

开始以汉江都相董仲舒、元中书左丞许衡配享文庙，罢免莽大夫扬雄的配享，将扬雄的神主埋在隐蔽处。

太宗 13年 2月 9日(戊午)

戊午/车驾停留在平州。 前一天晚上，李升商的奴仆先到承政院报丧，并说：“礼曹的停朝状，已经到了。” 赵英茂、金汝知因为驱赶禽兽的命令已经发出，推脱说：“奴仆的话，怎么能上报！” 当天清晨将要起驾，皇上听到李升商的死讯，责备金汝知说：“你们曾读《春秋》，大臣去世，为什么不立即报告？” 不久，礼曹的奏状送到，命令停朝三天，停止肉食。

太宗 13年 2月 10日(己未)

己未/驻留在海州鹊川。 金汝知启奏说：“在风霜草野中，多日吃素，恐怕不妥。” 皇上说：“儿子为父亲服丧三年，父亲也为儿子有服丧。臣子为君主服丧三年，君主对臣子难道就没有恩情吗！我停止肉食，就是因为这个。” 政府也请求，皇上说：“卿等有请求，我明天开始开荤。”

蓴城工程宣告完成。 南防堤高十八尺，宽四十尺，长四百七十尺。 南内防堤高十八尺，宽四十尺，长一百尺。 在南防堤的南边挖池，长二百七十尺，宽一百三十尺，水深六尺，可容纳七八只船。 南池下面开渠，长二千二百九十尺，宽一百三十尺。 北防堤长二百尺，宽四十尺，高十八尺。 其下挖池，长一百四尺，宽六十二尺，水深五尺，可容纳三四只船。 其下开渠，长九百二十五尺，宽五十尺，水深三尺。 征发旁郡民丁五千人，从正月二十九日开始动工，到这时才完工。 然而议论的人认为：“白白耗费民力，一定不会便利使用。” 漕运最终没有通航。

太宗 13年 2月 11日(庚申)

庚申/车驾到达海州，命令打开粮仓，分别赐给侍从大小臣僚乃至胥徒奴隶七天的粮食，米豆总共一千多石。

太宗 13年 2月 12日(辛酉)

辛酉/皇上到大釜串，射中一头獐。 右副代言赵末生启奏说：“用今天所猎获的，驰马进献宗庙怎么样？” 皇上说：“古人说：‘十二月以后，獐鹿没有味道。’ 而且不是时候。从今以后春猎所获，不要进献。”

太宗 13年 2月 14日(癸亥)

癸亥/车驾到达古邑，通常停留两天。

太宗 13年 2月 15日(甲子)

甲子/赐给前判事金洳襦衣和弓箭。 因为金洳知道山中麋鹿所在的地方。 同知摠制柳殷之，曾经担任海州牧使，知道这个人所以推荐他。 又赐给海州摠牌四人各一张角弓。 因为这些人率领军队驱赶麋鹿。

太宗 13年 2月 16日(乙丑)

乙丑/平壤城建成。

太宗 13年 2月 19日(戊辰)

戊辰/车驾返回驻扎在海州东亭。 皇上射到的鹿十四只、獐四只。 因为驰骋适宜，而且猎获很多，命令丰海道都观察使闵若孙说：“可以作为讲武的场所。从牛峴以南，禁止私人打猎，并且禁止开垦，永远作为讲武之地。那些已经开垦的不要禁止。如果有不妥之处，卿应该陈述。” 闵若孙说：“牛峴以南，是倭寇曾经侵犯的地方。无知的百姓，不忧虑后患，所以来居住的人很多。应该迁移居民，永远作为讲武之所。” 闵若孙的话，不过是苟且取悦，有见识的人鄙视他。

宽恕金时、公处中、李尙恒、河永、安天禄等人，命令他们随驾。 这些人曾经被定罪付处。

太宗 13年 2月 24日(癸酉)

癸酉/赐给检校汉城尹任光义、姜文进米豆各十石。 任光义等人曾经在留后司，迎接谒见驾前，所以有赐予慰劳。

命令京畿都观察使，祭祀骊兴府院君的坟墓。 因为是寒食节。

赐给回回西地米五石。

皇上拜齐陵。 皇上因为将要举行别祭，总共致斋三天，禁止打猎。

太宗 13年 2月 28日(丁丑)

丁丑/返回营地。 皇上听说昨天世子臂架猎鹰，非常愤怒，在帐内鞭打小竖，对金汝知以及书筵官金自知等人说：“因为世子鹰犬的缘故，宗亲大臣被弹劾，台谏也被贬斥。世子竟然不以此为戒，如今又这样吗？我起初不想带他同行，他心意恳切，以至于变了脸色，既然不是幼小的儿子，恐怕伤害父子之恩，勉强让他跟从罢了。如果我的所作所为，虽然有不好的地方，鬓发已经白了，如今世子正是学问的时候，不应该如此。况且父子之间苛求善行，会伤害恩情。书筵官为什么不平常就培养好呢？这些都是奸佞谄媚的人。你们书筵官，赶快和世子沿着直路返回京城。” 命令留都大臣不要出迎，又禁止在道路上设宴。 成石璘等人出迎在街顿川边，准备了女乐，皇上知道后，愤怒地说：“天将要下雨，不能停留。立即入城。”

太宗 13年 2月 29日(戊寅)

戊寅/派人到蓴堤，凿去防堤内的崖石。 听从政府的请求。

宽恕东北面充军的童之老、童安马巨、全罗道的金三省、徐生吉、西北面的李奉。

太宗 13年 2月 30日(己卯)

己卯/命令焚烧刑曹的启本。 惠正桥街上，有儿童郭金、莫金、莫升、德中等打球为戏。 每个球有称号，一个称主上，一个称孝宁君，一个称忠宁君，一个称伴人，互相击打。 一个球投入桥下水里，那个儿童回答说：“孝宁君沉水了。” 孝宁君的乳母恰好听到并追赶抓住，告诉孝宁君的舅舅大司宪郑易。 郑易告诉刑曹，关押在狱中审问，说：“郭金倡导做戏，已经三天了。” 当时因为皇上出行没有启奏，到这时，刑曹以妖言律详细上报，皇上说：“这些儿童都不超过十岁，不能以制造妖言论处，也不能说是童谣。古人所说的童谣，不是这种事情。虽然是童谣，又没有惩治童谣的法律。” 立即命令代言司同刑曹烧掉，并命令说：“不要再提这件事。”

一歧知主源良喜，派人进献礼物，请求《大藏经》。

颁行《经济六典》。 建国初年，政丞赵浚等人，撰写可供遵守的受判，名为《经济六典》进献，刊行全国。 到这时，政丞河崙等人保留其意，去掉俚俗语言，称之为《元六典》，又选取上王即位以来可作为经济之用的，称之为《续六典》，命令铸字所印刷出来，颁布全国。

太宗 13年 3月 1日(庚辰)

庚辰朔/赐给刑曹右参议李明德米豆二十石。 李明德父亲去世，皇上听闻后说：“李明德，是忠诚勤勉的人。” 有这项赏赐。 又派遣内竖，致送赙仪纸一百五十卷。

将宗庙享官清斋厅事迁移到斋殿东南。 议政府启奏：“宗庙南边造山之外，应该缭绕围墙。而且享官清斋厅事，比斋殿高，请求迁移到低处。” 听从。

在昭格殿举行真武醮礼。 殿官启奏：“此前各种醮礼，都在傍晚举行。现在看《真武经》，到五更，亲自点燃香烛，用净果枣汤，位列有三，心志纯一，叩首祷告。请求依照此经，在五更初举行。” 听从。

命令西北面量田，等到秋天完成。 听从都巡问使的报告。

太宗 13年 3月 2日(辛巳)

司谏院上疏。疏中说：

诚信是君王的最大宝物；礼法是君王的重要节操。所以君王说话必须有信用，举动必须合礼法。说话如果失信，下面的人就无法遵承；举动如果越礼，事情就会失去恰当。殿下起初以去平州温泉洗浴为理由，不许台谏随驾的请求，最后又以讲武的名义，终于到了海州，出行之久，将近一个月，臣等私下感到遗憾。而且世子每天开设书筵，讲论经史，正是涵养德性的时候，又当国家空虚之日，留守都城监国是他的职责。出行那天，却允许他跟随车驾，驰马逐禽，使心志放荡，臣等担心学问之心从此不专一。不仅如此，丰海道是上国往来的道路，粮饷的储备尤其应当着急。现在正当国家无事之时，开仓以补充军队行路的粮食，这也是不急需的费用。希望从今以后，殿下一有行动，必定命令主管部门告知去处，又定下往返的日期，然后备好法驾、清理道路，回来不超过期限，使国人知道驻跸的地方和回宫的时间，诚信就像天行运转一样不改变。而且台谏奉殿下耳目之寄托，担任国家纪纲之责任，不可一日没有。无论道路远近，时间长短，只要命驾出行，就准许他们侍从。况且讲武是国家常制，虽不可废，但到远方打猎，长久空缺君位，不是国君的长远考虑。春秋讲武的地方，一定要在都城郊关之内，不超过京畿之外；当行猎之时，命世子监国，以专心学问。

王看了很高兴，说：“我确实有过错。谏院的话很对。我应当听从。”

对马岛宗贞茂派人来进献土产，感谢赐予《大藏经》。

命令甲士朱和，充任本乡军役。朱和守宫门时说：“甲士没有坐卧的器具，不是很苦吗？我如果做王，就不会让甲士这样受苦。”他的同伙报告给承政院并禀告王，王宽恕了他。金汝知等人启奏说：“请求治朱和的罪。”王说：“不必治罪。”于是有了这个命令。

太宗 13年 3月 3日

王前往仁德宫报告回宫。

命令免除东北面庆源百姓七十五人所借的粟米。百姓报告说：“丢失土地来寄居镜城，请求减免庚寅、辛卯两年所借的粟米。”都巡问使上报，王听从了。

将各道侍卫军与镇属军合并，轮次番上。听从政府的启奏。

太宗 13年 3月 4日

王前往仁德宫，上王设宴。慰问温井之行。

命令沔城君韩珪，率甲士五百人，去广州打猎。并向广州传旨：“才人禾尺，无遗聚会待令。”大概是想要奉上王观看打猎。

太宗 13年 3月 5日

罢免权希达的职务。起初，权希达扈从车驾到海州，借酒殴打上护军王厸、黄象、大护军李兰，至此宪司上疏。大略说：

权希达是妄行自恣、没有品行的人。骂黄象说：“你父亲希硕，是僧人还俗，不知道根源的人。他做开国功臣，不合人情。”黄希硕，从前在太祖潜邸之时，夙夜勤劳，是众人所共知的，所以成为开国功臣。而且李兰，连姻王室，无缘无故擅自殴打。如果论权希达昔日所犯的罪，难以用笔写完，请求收回告身，鞫问其罪。

于是守直，王命内竖前往驱逐守直人，只令罢职。

台谏上疏。司宪府疏中说：

人君处在九重之上，而庶府之多、官吏之众，怎能全部明察而辨别呢？所以古代圣王设置谏官以代替耳目，朝臣的忠邪曲直，无不察知，以此广视听。前朝兴盛之时，也设谏院、宪府，在任命时，从九品到一品，都让他们署经，某忠、某邪、某曲、某直，详细研究讨论，以激励人心。从大臣到小吏，凡在官者，无不敬畏。只有我太祖应运开国，扩展天地包容之量，推行河海纳污之德，能够掩过匿瑕，三品以上都用官教，四品以下署经台省。这是创业之初一时网罗的大权，不是万世持守的常经。希望殿下采用前朝激励士人的良法，从九品到一品，都署经台谏。

谏院疏中说：

告身的法规，对名行美恶、世系高下无不评论，以表示公议。告身一旦被阻滞，不仅自己，还连累子孙，心中羞愧，如同在市集被鞭打，于是自我约束、自我激励，廉耻因此兴起，风俗因此变美，实在是辅助治理的良法。前朝兴盛之时，从九品到一品都有告身，我太祖神圣开国之初，三品以上都赐官教，这是优待大臣一时的权宜。如今殿下持守盈盛，完备法制、端正风教，为后世留下典范的时候。《尚书》说：“位不期骄，禄不期侈。”自古位高的人多不谨慎守法。官至一品也有告身，那么即使将相大臣，也会思虑职任、爱惜名节，更加有所忌惮，朝廷自然端正了。如果说两府大臣，从低到高，已经经过台谏的议论，还有什么可议的？即使圣人尚且有过错，何况人心操舍本来无常呢？臣等希望殿下，从今以后任命官员，无论位阶高低，都署经台谏，以严肃风教。

这两份疏都下发政府，命令功臣及两府以上议论后上闻。

宽免户曹正郞李仲蔓的罪。李仲蔓移文直宿，醮奠物失于迟缓，宪司请罪，因为是赵温的女婿而宽免。

日本对马岛宗贞茂，派人来进献土产。

太宗 13年 3月 6日

王奉上王，到麻田浦观看放鹰，于是到俭岩过夜。白天到箭串川边，设宴奏乐。广州牧使安鲁生进献一首绝句，王命代言和诗。傍晚回宫，乐工倡妓在辇前奏乐。

太宗 13年 3月 8日

台谏再次上疏请求治权希达的罪。司宪府疏中说：

前日以权希达之罪，具疏上闻，只免其职，不许鞫问。这是助长希达的恶，使臣民失望。何必爱惜一人而废弃万世之法呢？以往希达的狂暴不可胜记，今日的罪恶尤其严重。希达依仗上慈，不服从传旨，其罪一。诋毁希硕开国之功，其罪二。强梁恣慢，欺凌懿亲，其罪三。轻蔑朝士，骂同奴隶，视如犬羊，其罪四。多次触犯邦宪，无所忌惮，其罪五。以这样的罪，只罢其职，他心中认为：“今日虽罢，明日当复。”得意洋洋，与平日无异。这样的话，难道让朝臣常受辱于希达之手吗？希望殿下为群臣着想，断以大义，鞫问其罪，按律施行，以慰臣民之望。

谏院疏中说：

过失灾害赦免，怙终贼刑，这是圣人的明训。臣等敢以权希达狂暴犯法之事，冒渎天聪。以往擅自殴打司禁，想射守直之吏，其罪一。犯令醉酒，路遇朝士韩彛、郑还，鞭打流血，其罪二。宫禁之内，白天奸污他人之妾，其罪三。戏球跃马，致伤人命，其罪四。将典书郑迢沉入临津，其罪五。恣行不法，其他罪恶不可尽记，殿下每次示以宽仁，特施轻典，作为希达，应当改过忠心，以报殿下天地之恩。却不考虑这些，又在殿下前往上王殿之日，在殿庭殴打郑宗诚，不敬天威。宪司具疏请罪，殿下不加谴责，却说：“以待后日改过与否。”才过一月，驻跸咫尺，又打朝士三人。官职虽然卑微，论其名分，则同为王臣，尚且不敢殴打。何况黄象、李兰、王厸，官位都是三品。而且是王室之亲、功臣之子，纵使有罪，也是殿下所宽宥的人吗？凡此罪条，难道都是不知而妄作？他横恣不止，只是依恃宽恩，又没有惩戒的缘故。殿下为何独爱惜这一人，而亏损邦宪？希达之罪至此满盈，一国臣民无不愤怨。希望殿下，依宪司所申，置之于法，以明人主赏罚之典。

王都不听从。宪司又请治希达之罪，王说：“罢职就够了，不要再请。”宪司再次请求，又不允许。

太宗 13年 3月 10日

己丑日/司宪府上疏。疏文说：

夫妻是伦理的根本，嫡妻和妾的分别不可混乱。因此圣人修订《春秋》，鲁惠公将仲子立为夫人，周天子赠送助丧物品，冢宰的名字被记载；僖公用成风致送夫人，周天子赠送含玉和助丧物品，但王不称“天”，这是为了明确嫡妾的分别，这是万世不变的常理，不可因一时的私情而混乱。我们太祖遵循《春秋》作为百王的大法，严格士大夫夫妻妾的区分，制定封爵和世代承袭田产的法令，嫡庶的分别明确了，伦理的根本也端正了。然而前朝末年，礼义教化未能推行，夫妻的伦常首先被扰乱。卿大夫士人只顺从私欲，被情爱迷惑，有妻子又娶妻的，有把妾当作妻子的，于是成为今日妻妾互相诉讼的根源。时间久远，当事人已故，证据不足；掩饰欺诈、隐藏实情，真假难辨；判决没有依据，怨恨议论纷纷兴起，以致伤害和气招致灾变。这不是小过失，不可不纠正。臣等谨按明朝颁布的律令说：“妻子在世时以妾为妻的，杖打九十，并改正；如果有妻子又娶妻的，也杖打九十，离婚。”臣等曾经以媒聘婚姻礼节的完备与否来判定妻妾。对于当事人健在的，以妾为妻的、有妻子又娶妻的，都按律判决；当事人已故、未改正或未离婚的，希望依照《春秋》贬抑仲子、成风的先例，以先娶者为嫡妻，封爵和承袭田产按照嫡庶规定，那么圣人的教化就会兴起，妻妾的分别也就明确了。

太宗听从了。

太宗 13年 3月 11日

庚寅日/命令安城君李叔蕃、沔城君韩珪、都总制李和英率领甲士、防火牌、火桶等军队，在海龙山打猎。

命令在海印寺印刷《大藏经》。传旨给丰海、京畿、忠清道观察使，让他们分批运送本道所造的经纸二百六十七束到庆尚道。又传旨给庆尚道观察使说：“现在分批运送经纸，应当转运到海印寺，印刷《大藏经》。印刷所需的各种物资以及僧侣二百人的月度口粮，都供给他们。”因为太祖喜好佛教，曾经建造开庆寺，又印刷《大藏经》来安放。

崔迤到达辽东，听说皇帝将要驾临北京，派人快马报告。太宗问政府说：“需要派人进京问候起居，谁可以派去？”河崙说：“世子怎么样？”太宗说：“不必派世子。”河崙说：“王子怎么样？”太宗说：“年纪太小，不行。”河崙说：“驸马怎么样？”太宗说：“吉川君最近有病，我将问问他。”于是派人去问吉川君，吉川君说：“臣虽然有病，但可以起身，愿意奉命出使。”

太宗 13年 3月 12日

辛卯日/太宗前往东郊，观看放鹰。

司谏院上疏。疏文大略说：

如今我们盛朝，所有举措都遵循古制，对于治国之道，没有遗漏缺失，唯独这种神佛的弊端还没有完全革除，因此臣等想使丧祭的礼仪完全依照《家礼》，严厉禁止佛事，以补益新朝的政治，所以上疏陈述。殿下深以为然，询问大臣，决定之后，又咨询群臣，众议相同，臣等私下欢喜庆贺，等待批准。礼曹却认为佛事应该设在清净之处，妄加议论上报，阻止谏官的请求，开启众人的迷惑，使圣德受损。殿下认为这是忠诚吗？辅佐君主泽被百姓，是士大夫的常情。即使身在田野，尚且忧虑君主，何况身居官位享受俸禄，却不以补益政治为念，可以吗？判书偰眉寿，号称儒臣，职责是礼官，应当以尧舜之道陈述于君王面前，以效法唐虞之治。他却放弃所学，反而以邪说请求施行于世，这能说是爱君吗？恳请殿下命令有司给他定罪，以警戒后人；革除佛事，推行《家礼》，彰显圣道，那么殿下的治政将增光于史册，流传千古，岂不伟大！

奏疏留在宫中没有批复。偰眉寿请求辞职，太宗同意了。

司宪府上疏。疏文大略说：

臣等昨日因告身一事，冒犯天听，未获得批准，不胜惶恐之至。私下认为公议是国家所依赖的，廉耻是士大夫所重视的。没有公议，不可以治国；没有廉耻，不可以做人。谨按古时制度，授官之际，让翰林承旨执掌诰命的起草，必定论述其德行事业然后授予，如果不符合公议，必定劝谏阻止，即使制书已下，谏官也会非议。比如裴延龄想当宰相，谏议大夫阳城想要毁掉白麻诏书；钱惟演图谋宰相，御史鞠咏想要撕毁麻制。我们盛朝的官诰制度，虽然仿效此意，但名同实异。如今从一品到三品授官之际，不论德行而下发诰命，有时有不合公议的人侥幸得到，他们的告身不再经过台谏署经，因此无所忌惮，廉耻之道丧失，屡次触犯国法的人比比皆是。恳请从今以后，授官一品大臣，则依照唐、宋旧例，让执掌制诰的官员论述其德行，然后授予官诰；从二品到九品授官的人，一律依照前朝盛时的制度，经过台谏署经，那么廉耻就会兴起，士风就会端正。

奏疏留在宫中没有批复。

大司宪郑易再次请求说：“在官员赴任时，详细考察祖系和本人行迹，因此激励廉耻，扶持世道，好处不少。”太宗说：“凡是可行的事，写成条文，确实是好办法，但是执行的人做得过分了。自太祖时，四品以上才允许给予官诰，到上王时，台省请求两府以上都要署经告身，得到了批准。有关部门将政丞赵浚的告身坚持不肯签署，不久就被罢免。凡是官位达到两府的，不宜再评论。”太宗以台谏的话，命令召集在职和退休的耆老，让他们评判可否，赞同的多反对的少。台谏上言说：“前日上疏请求一品以下告身署经的制度，命令交给政府评判，赞同的多而反对的少。希望获得批准。”太宗说：“事情重大，不可轻易更改。”于是询问左右政丞，回答说：“事情涉及一二品官员，臣等不敢说话。请陛下裁决。”太宗说：“我再想想。”

忠清道都观察使李安愚上书。书信大略说：“蓴堤漕运处，风大石险，大船难以停泊。但不敢违背政府的文书，制造了平底小船，又在水边建造仓库。”太宗说：“事情如果不便，即使有政府的文书，暂时停下也可以。何必在农忙时节，让百姓做无用之事？当初去视察蓴堤的，不止一个人。怎么这么纷乱？”召见总制禹希烈、参议禹博等人说：“蓴堤漕运和筑堤蓄水的事，即使辛苦百姓去做，大船停泊处有风患。而且有岛屿，船不能航行，那有什么益处？你们受命办事，有这样不便的情况，为什么不报告？”希烈等人说：“筑堤开渠，是奉政府之命。大船能否通行，政府没有命令，所以没有考察。”太宗说：“船行是否通畅，为什么不打听？回答说没有考察，都是胡闹。”命令参知议政府事尹向、同副代言卓慎前往视察蓴堤和瑞州黄国浦等地。尹向、卓慎复命说：“征用一万百姓三个月，大致可以通航漕运。”

东北面采访使朴允忠，派人快马进献黄金一百四十四两。安边冶炼的金子八十三两，役徒一千三百四十四名，从正月二十八日到二月三十日；永兴三十两五钱，役徒九百二十六名，从正月二十七日到二月二十日；端州三十两五钱，役徒九百九十八名，从正月初一日到三十日。

刑曹请求免除私贱的笞杖刑收赎。上奏说：“凡是死罪以外的笞杖徒刑流放，都用纸币收赎，已有明文规定。但是大小官员家中使唤的奴婢没有父母兄弟的，如果犯有斗殴、盗窃、通奸等罪，应当由主家征收赎金，实在不便，而且没有惩戒顽劣恶人的办法。请免除收赎，都加以笞杖。”太宗同意了。

太宗 13年 3月 13日

壬辰日/王上驾临东郊观赏放鹰。

下令以开城留后司的留后和副留后，担任齐陵、厚陵的朔望祭行香使，如果有事，则在厚陵，由首领官代替。

太宗 13年 3月 14日

癸巳日/王上恭迎上王，在广延楼设宴尽兴欢乐。

太宗 13年 3月 15日

甲午日/暴风夹雨。广州下冰雹；砥平县山上，积雪深五寸左右。

忠清道石城县的私婢计火犾，一胎生三子，下令赐米六石。

太宗 13年 3月 16日

乙未日/大风夹雨。川宁、利川下冰雹；杨根、龙门山下雪，积雪深四五寸左右。

大司宪郑易等上两道奏疏。其中一道说：

《礼记》说：“君主赐车，要乘车拜谢赏赐；赐衣服，要穿着衣服拜谢；君主说话一定要起身回答。”这是臣子敬重君主的礼节。因此朝廷六部，各自用职事奏报，快步走到庭前跪着回答，然后快步退下站立。赐酒食则按次序引导入内，叩头接受。谢恩的礼节也是如此。由此看来，君命不可不起身，赏赐不可不拜谢。如今殿下听政时，奏事的臣子得以在殿上侍奉，有命令有时就坐着回答，王上说话有时就坐着陈述。至于赏赐酒食，开始时还有俯伏的礼节，结束时却没有拜谢就退下。这样臣子敬君的礼节就简略了，不是用来训导后世的。朝会时听政应对的礼节、有赏赐时拜谢的礼仪，请命令礼曹详细制定，以确立本朝的完美典章。

奏疏留在宫中。第二道说：

市场上物价飞涨，请求遵循中国核定税额的方法，凡物品查验其粗细长短轻重的差异，必须折算价格收取税额，然后才能贸易。

下令交由议政府商议后上报。

太宗 13年 3月 18日

丁酉日/王上陪同上王，驾临东郊观赏放鹰，摆酒尽兴欢乐。傍晚回宫，下令在马上奏乐。王上曾对代言等人说：“我在海州，连日游乐狩猎，又多次出城，唯恐台谏讥讽，又怕你们认为不对。然而秋季得到松骨鹰饲养，过冬等到春天温暖放出去，到夏日就不行了，所以多次出游。明天，上王想出城游玩，我想陪同游玩东郊之后就可以停止了。”左代言李灌回答说：“臣等岂敢认为不对？王上陪同上王想游玩，是臣等非常高兴的事。放松骨鹰，臣等也想观看，只是畏惧王上未敢提出罢了。”下令允许代言等随从。

增修箭串牧场。那里的民田，共五百多结。

太宗 13年 3月 20日

己亥日/贺正使通事林密，从京师回来启奏说：“正月二十日，皇帝宣谕说：‘日本国前代国王，以诚意事大，没有寇掠行为。如今继位国王，不禁止草寇，侵扰我疆界，又将父亲的画像挂在墙上，刺破其眼睛，其无道如此。朕想发船万艘讨伐他，你朝鲜应当预先知道此事。’”又启奏说：“皇帝将在二月十六日驾临北京，三月二十日下辇。”王上说：“吉川君应当尽快赴京。”王上对政府说：“皇帝岂是戏言？如果兵船开往日本，则我国也应该警戒防备，你们要仔细考虑。”王上又对诸卿说：“上国征讨倭人的事，如何应对？皇帝亲自晓谕我国使臣，而我国另外派遣使臣上表，以表达喜庆之意如何？上国必然认为我国与倭人通好，如今又漠不关心，必然认为我国欺诈。况且倭人实在是我国之仇敌，如今若讨伐他们，是国家之幸，只是路径经过我国疆域，这是不可不忧虑的。我心里认为在钦问起居使出发前，先派遣使者如何？吉川之行，懂得汉语的人如李玄作为副使，让他知道事态变化如何？全罗道乃是首要区域，粮饷不可不准备。今年不要让漕运如何？而且倭人如果知道这个变故，则大为不利。如今来到京城的倭使同族，散布在我国，让他们不知道也很难。如果知道并通风报信，则日后上国必然追问泄密的原因。征讨倭人的举动，必然在五六月，扣留倭使，经过两三个月，谁还能泄露！”参赞议政府事金承霔进言说：“王上教诲确实如此。臣将同政丞商议，再启奏。”兵曹判书黄喜进言说：“当无事之时，军容不可不检点。何况如今有变故？各道的兵船军器，应该尽快派人检点。而且甲士中贫困没有马匹随从的，或许有，应命令各道，选择家产充足而有才艺的，调送到京城。”金承霔前往与政丞商议，又进言说：“不必另外派遣使臣上表，应在吉川之行中，同时表达庆幸征讨倭人的意思。知议政府事吕称，也足以担任副使，不必用李玄。全罗道的军需，不让漕运也方便。”王上都同意了。金承霔又上言说：“臣私下想如今春和草长，恐怕北狄窥探边境。请求派人到江界、庆源以北无人之处，潜伏于草丛中，侦察有无情况，以防备意外如何？”王上说：“同政丞商议，根据情况施行。”

平道全前往河崙府上说：“我听说上国想讨伐我国，我想去救援，烦请代为申述。”河崙回答说：“你国的倭人，侵犯上国边境，皇帝发怒说：‘小小的倭奴，侵掠我边境，应当发船万艘，前往讨伐。’你国为何如此大肆侵掠？不要让你国知道。”河崙立即启奏说：“平道全问臣，臣如此回答。”王上说：“我将也如此回答。”

政府担忧上国有征讨倭人的举动，列出武臣八十多人，请求代替沿海守令的职务，王上因农忙时节而搁置。

太宗 13年 3月 22日

辛丑日/《太祖实录》编成。共十五卷。

释放前判事吴思敏。此前，东北面经历宋希璟，奉表笺而来，在宰相府秘密说：“思敏曾任东北面敬差官，不谨慎其职守，将实际有的报告为受损。在回程之日，对人说：‘我在这个地界，获得了民心。’”那位宰相秘密启奏内廷，思敏被囚禁狱中一个多月，至此，思敏与希璟当面对质。希璟平素与思敏有嫌隙，所以制造谣言陷害，之所以不反坐希璟，是因为未能查明详细情况。

下令护军李摄赎杖八十。巡禁司请求惩治李摄殴打刑曹所派杖首的罪行，又勾结三寸侄李阳德曾奸污的婢女古音年的罪行，下令减李摄罪二等，古音年也减二等，赎杖六十。

庆尚道采访别监潘泳，进献白银五十两。

太宗 13年 3月 23日

壬寅日/议政府呈上关于启目及移文的法例。启奏说：“朝廷制定礼仪，凡大小移文及画押之时，必须书写题目，是为了便于参考。如今京城各司、外方使臣，在启本上，书写为‘奉教事’、‘上言事’；在各衙门移文上，也书写为‘受决事’、‘呈报事’，全都违背了必须书写题目的本意。今后都应如实书写其事。又在启本及移文中，除去当日现任职官签名署押外，不应签写空头官衔。”王上听从。

改高峰县为高阳县。高峰的属县幸州的人上书说：“幸州，过去是德阳县，而高峰乃是属县。自从合并后，官号只称高峰，而德阳反而成为属县，又没有名号，不合其他合并的惯例。请求更改。”

司宪府上疏。疏中说：“古时国家有史官，掌管记录时事，使后世君臣得以观看而作为劝诫。前朝实录，已经修撰，希望下令刊行，作为借鉴。”下达政府商议上报。政府启奏：“虽然已经修撰，但仍有繁乱可删之处，请求修改。”王上说：“这是一时史官的直笔，岂可删削？”兵曹判书黄喜回答说：“所记之事，不可删削。文字之间，或有重复之处，应该修改。”王上同意，但事情最终没有实行。

司宪府上疏请求治知宜州事许谟的罪。许谟擅自制作路引，向王上殿进献鹰。下令不予追究。

下令朝廷使臣的护送军，除牛马外，十升以下的苎麻布、人参、皮物，允许进行贸易。听从西北面都巡问使的报告。

太宗 13年 3月 24日

刑曹请求追究全罗道水军万户具成美等人的罪行。具成美将军队所造的船只，擅自交给司宰少监洪仁老，洪仁老也派遣本监的水军取用。命令具成美赎杖刑九十下，洪仁老七十下，都减三等处罚。

太宗 13年 3月 25日

在东郊观看放鹰。

丰海道进献采得的银五十三两。

太宗 13年 3月 26日

任命李之实为忠清道兵马都节制使。

太宗 13年 3月 27日

从水原府南境到竹州，下了冰雹，大如鸟蛋。

派遣吉川君权跬、知议政府事吕称前往京师。这是钦问起居。进献马二十匹。皇上在广延楼为权跬等人饯行，命令世子到慕华楼饯行。召见通事张有信说：“你知道采银的方法吗？现在去中原，再详细询问后回来。”命令书状官陈遵，求取《三国志》、《苏子古史》等书。

宗贞茂的使者返回，赐给贞茂米二百石、麻布六匹。

罢免判内赡寺事金迈卿、判礼宾寺事朴竖基的官职。起初，宪府启奏：“东宫北墙下有一条小路，一定有暗中出入的人。”皇上召来在东宫的小宦官，审问他们，果然有礼宾寺奴曹德中、内赡寺奴许原万、书房的陈铺等人，秘密将平壤妓女小鷪送入东宫已有一些日子了。皇上命令代言等人说：“世子每天与内侍淫戏无度，鹰犬妓妾管弦之事，无所不为。我在去年，杖责了他的宠幸之人陈铺，将他贬斥回原役。现在听说陈铺又偷偷进入东宫，每当黄昏夜晚，送进妓女小鷪，以陷于不义，世子仍然不改。我想革去敬承府和书筵的官员，停止他们的公家俸禄，让世子的舅舅金汉老供养他。”金汝知等人回答说：“世子年幼，心志未定，不可轻易革除官僚。”皇上责备他们非常严厉。汝知等人坚持请求，事情才作罢。下令逮捕并押送小鷪到平壤，陈铺到洪州，曹德中到公州，都令他们服劳役。杖责陈铺一百下，只有许原万在逃。下令堵住东宫北门，于是罢免了金迈卿等人的官职，因为纵容曹德中、许原万导致此事。召见宾客赵庸、卞季良，深深责备他们说：“教育培养储君副贰，是你们的职责。不义之事，为何到了这种地步？”世子不吃饭。静妃派宦官对世子说：“你不是幼小了，现在为什么这样而让父王发怒？从今以后应该小心尽孝，也应该进食。”

太宗 13年 3月 29日

大风，尘沙漫天。

对马州的荣生，派人进献礼物，请求造船只的粮食，赐给米一百石。

太宗 13年 4月 1日

在东郊观看放鹰。

太宗 13年 4月 2日

禁止公私宴饮和迎送饯行。是听从了政府宪府的请求。

太宗 13年 4月 4日

司谏院上疏。疏的大意说：

世子是国家的储君、君主的副手，培养他不可不谨慎。现在世子正当盛年，性情又聪明敏锐，如果耳目所接触的都是尧、舜之道，那么他就会成为尧、舜那样的君主；如果遇到不好的事情，也容易沾染。世子学问纯正或驳杂的关键，正在今天，教育培养的方法，时机不可错过啊。臣等希望在大殿旁边营建东宫，让世子每天勤于晨昏定省，以增厚孝顺诚心；入内侍奉左右，学习政事；退下开读书筵，讲论经史，这样世子的职责就尽到了，而且观摩感化的好处、讲论问难的资益，都能兼得。而且世子日用之间，动静言行，都能被皇上听闻，不合礼法的游戏就不会萌发，邪僻之徒就不能进用了。恳请殿下，尽快设置东宫，以培养国家根本。

奏疏留在宫中，皇上还教谕说：“让世子即使在我身边，如果不改过自新，只会伤害恩情罢了。”

右司谏大夫玄孟仁启奏说：“殿下多次前往东郊观看放鹰，希望不要再去了。”皇上说：“多次前往东郊，我心里也不安稳。谏院的话是对的。”献纳殷汝霖、持平洪度等人，到宫阙上言：

君主的举动，不可轻易。近日殿下多次前往东郊，不命令有关机构去处，去掉仪仗侍卫，在草野之间驰骋，这不是显示尊严的做法。而且世子正当盛年，凡是所作所为，都效法父王。现在这样做，给世子看，这不是留训给后世的做法。

传教说：“近日得到松骨鹰，想试试它的才能。从今以后应当不再出去。”

太宗 13年 4月 5日

恢复告身之法。司谏玄孟仁、执义金孝孙等人，到宫阙上言：“不久前，臣等上疏请求一品到九品告身署经台省的事情，已经下发政府拟议，而政府合议，已经通过。请求允许。”

听从了。

巡禁司大护军崔关上书。书说：

我再次担任巡禁司，知道巡视的方法有未尽之处。行巡是为了居安思危，防止奸诈狡猾。夜有五更，每更分五点，行巡应该没有间断，现在各更的巡官，没有当面交接的方法，非常不可取。现在国家太平，不足为虑，万一有变，将如何补救？我希望从今以后，监巡总制以至各更巡官，都必须直宿在行廊，初更巡官，当面交给二更巡官，这样依次传到五更，到天明时，监巡总制考查有没有缺勤，然后才结束，并且让兵曹纠察处理，以防不测。

皇上说：“崔关的话是对的。”立即下发给议政府施行。

赐给检校汉城尹孔俯米三石。孔俯遭遇父丧，未服满丧期，皇上派司谒传旨说：“卿是老成人，应当参与议事，应除去丧服来见我。”大概是想问他修道的事情。

赐给建造行廊的匠人二百名每人米一石。

太宗 13年 4月 6日

上王前往高阳县净土寺。是为了避病。

太宗 13年 4月 7日

任命柳亮为议政府赞成事，李天祐为吏曹判书，李叔蕃为兵曹判书，黄喜为礼曹判书，柳廷显为参赞议政府事，李之崇为判恭安府事，郑以吾为艺文馆大提学，李殷为京畿都观察使，李行为完山府尹，郑易为艺文馆提学，安省为司宪府大司宪。庆尚左右道，分设水军都节制使，由金文发、金乙雨担任。京畿左右道，增置水军佥节制使一员。

太宗 13年 4月 8日

赐给李薆米豆三十石，又派遣中官赐给酒。

太宗 13年 4月 9日

下雨。皇上对金汝知说：“天久不下雨，我想用蜥蜴祈雨，怎么样？”汝知回答说：“等旱情严重了，再祈雨如何？”皇上说：“这样的话不是太晚了吗？”这天下午三点到五点开始下雨，下了三天才停。

太宗 13年 4月 10日

戊午日。权永均、任添年、崔得霏、郑允厚等人前往京师。他们要向皇帝请安问好。太宗在广延楼设宴为他们饯行。交给权永均麻布一百五十匹、人参三百斤，让他购买锦缎回来。

下令给尹夏颁发告身。

太宗 13年 4月 11日

己未日。释放各道的侍卫军回乡务农，让他们等到九月再来轮值。

钟楼建成，重新悬挂旧钟。

太宗 13年 4月 12日

庚申日。庆尚道鸡林府发生地震。

本宫池塘里的鱼，都自己死了浮在水面。下令把广延楼、解愠亭前面池塘的鱼，移放到庆会楼下的大池里。担心又因为水浅而自己死掉。

太宗 13年 4月 13日

辛酉日。礼曹呈上各祭祀的制度。启奏说：“谨按前朝《详定古今礼》，社稷、宗庙、别庙为大祀，先农、先蚕、文宣王为中祀，风师、雨师、雷师、灵星、司寒、马祖、先牧、马步、马社、禜祭、七祀、州县文宣王为小祀。我们逐一考察古典，前朝的斟酌比较适中，但风师、雨师，从唐朝天宝年间，因为论及它们救济时世养育万物的功劳，被升入中祀，并且一起祭祀雷师。经历唐朝到宋朝，没有人敢议论。皇明《洪武礼制》，增加了云师，号称风云雷雨之神，与山川城隍同祭一个坛。现在本国遵循使用这个制度。而且文宣王，在国学为中祀，在州县为小祀，在义理上不妥，所以宋朝制度州县释奠也是中祀。恳请风云雷雨之神升入中祀，与山川城隍同祭；州县释奠也升为中祀，其余各祭祀的等级，一律依照前朝《详定礼》。”太宗听从了。

礼曹呈上鸣鞭的制度。启奏说：“《周礼》记载，条狼氏掌管执鞭驱逐行人回避。王出入时八人夹道，公六人，侯伯四人，子男二人。《文献通考》记载宋朝的鸣鞭制度，是《周官》条狼氏执鞭趋避的遗制。鞭鞘用红丝并浸蜡，出行时在前警示；祭祀完毕回宫也用；临朝和宴会则在殿庭使用。”

全罗道锦州人李元家的牛，一胎产下三头小牛，都是雌性。

太宗 13年 4月 14日

壬戌日。庆尚道发大水。草溪、昌原、昌宁、咸安、漆原等官府的麦田被淹没的地方，大约有四百结。

汉城府开始使用枷锁和讯杖。政府启奏：“京城和地方的囚犯按律审判，杀人、强盗、强奸、据执、仍执、误决、改正等事，由刑曹主管；族亲不睦、家财代田、盗窃、和奸、斗殴、骂詈、逃亡、容隐、公私推征、抑卖考察、街巷肃清等事，由汉城府掌管。在审讯犯罪人时，使用枷锁和讯杖，而笞罪直接判决，杖罪则移文刑曹。”太宗听从。此前，这些都由刑曹掌管。汉城府用刑，从这时开始。

规定外地方各官署的奴婢数量。政府启奏：“留守官奴婢二百户内，公衙丘从三十户；大都护府牧官一百五十户内，丘从二十五户；单府官一百户内，丘从二十户；知官五十户内，丘从十五户；县令监务三十户内，丘从十户；无官各县十户。超出规定数量的奴婢，各按居住地，仍然隶属典农寺。奴婢数量少、规定数量不足的各官署，用该官署附近居住的典农寺所属寺社奴婢，交换充定。男女年龄六十六岁以上、十五岁以下，不计算在内。”太宗听从。

太宗 13年 4月 16日

甲子日。司谏院上疏，太宗看了之后烧掉了。司谏院不肯签署吏曹判书李天祐、判恭安府事李之崇、参赞议政府事柳廷显的告身，并上疏说：

嫡妾之分，是用来辨别贵贱、区分尊卑的，不能混乱。李天祐的祖母、李之崇的祖母，不知道是什么人。我们听说都是桓王的妾，而这两个人都自称王室亲族，官至一品，这不是混乱名分吗？况且吏曹是百官之长，政府是一国重地，应当选择合适的人来担任。现在任命李天祐为吏曹判书，他的妹夫柳廷显为参赞议政府事。怎么能让这种人担任这样的职务呢？如果说因为有功而授予，日后宗亲中再有立功的人，将怎么授予呢？这样不区分宗室和庶出，都授予朝廷显爵，我们担心日后本宗支庶不再能辨别，而且尊卑相等，会产生凌越僭越的弊端。

太宗看了之后烧掉奏疏，对谏院说：“不要再说了，赶快签署告身。”

李天祐、柳廷显的告身送到司宪府，司宪府的官员也不肯签署，上疏的意见与谏院相同。太宗下令召见司宪府掌务洪度，传旨说：“明天我不上朝，你们免去衙朝，一齐到本府坐班，赶快签署李天祐等人的告身。”洪度回答说：“衙朝时一齐坐班，自古没有这个先例。现在如果奉命一齐坐班，那么签署李天祐等人的告身，这是特旨。”第二天，司宪执义金孝孙等人到宫中上言说：“昨天命令免去衙朝赶快签署告身，但是本府在衙朝时纠察百官，所以早早就到依幕办公。请求再阅览之前的上疏。”太宗说：“你们也想说话一定要得到伸张。何况我跟你们说话而不被听从呢？应该赶快到本府坐班。”金孝孙等人回答说：“台谏没有重新坐班的先例，但是因为特旨重新坐班了。”于是签署了告身。

太宗 13年 4月 17日

乙丑日。宽恕在德山安置的金頎，允许他在京城内外随意居住，并且还给南凤生官职任命状和科田。

龙山江军资监库八十四间、西江丰储仓库七十间建成。

太宗 13年 4月 19日

丁卯日。司宪府上疏请求罢免大司宪安省的职务。安省曾经奉命出使全罗道，喜爱完山妓女玉壶冰，后来担任庆尚道观察使，把她叫到道内咸安的田舍里，遇到父亲去世，没有立即送她回去。等到担任参知议政府事时，又奸污了总制李澄的妾（医女药生），李澄抓住他，他假装不知道而杖打她，又奸污了他的母亲家族的人。

太宗 13年 4月 20日

戊辰日。上王移居到判原州牧事权缓的宅第。这是从净土寺移居的。

太宗 13年 4月 21日

己巳日。太宗到上王移居的住所问安。

遣返逃兵高中金、康吉等人到辽东。

太宗 13年 4月 22日

庚午日。太宗邀请上王在广延楼宴饮。

太宗 13年 4月 24日

壬申日。规定军士为养父母服丧的制度。太宗在广延楼下听政，并设酒席，命令今后功臣诸君，每天两名参与朝启。兵曹参议金自知启奏说：“甲士中有人想为养父母服丧三年，穿丧服。《六典》说：‘三岁前收养，即等同于自己的儿子。’如果按照这个说法，应当听从他们的请求，但从军官的角度来说，又或许不可以，怎么处理？”太宗说：“这确实难以决断。”礼曹判书黄喜说：“军官对于亲生父母的丧事，只服丧百日；养父母的话，即使是朝官，也都以百日为限。如果让军官缩短亲生父母的服丧，而完成养父母的丧服，那就是对应该厚待的薄待，对应该薄待的厚待。”太宗说：“这话说得对。但是养父母，即使军士不能有一天丧服，那就完全没有收养的意义了。应当仿照以日易月的办法，酌情制定制度。”交给政府拟议。政府启奏：“军士为养父母服丧，也下令实行百日。”太宗听从。太宗对代言韩尚德说：“刑房的职责非常重要，你要谨慎。”韩尚德回答说：“殿下代天治理万物，赏罚应当没有一丝差错。小臣日夜恭敬谨慎，还担心有一个无辜的人获罪。”太宗说：“我如果误判，你应当直言不讳。”

议政府上书：

第一，关于保存养育世家的事。我们听说周文王治理岐山时，做官的人世代享受俸禄，后世称赞他仁厚。前朝的世业田，就是世代俸禄的遗意，也可以说是仁厚了。到了伪朝末年，废除世业田，改为科田；到了本朝，沿用这个制度，让受田的人居住在京城护卫王室，可以说是良法了。但是掌管给田司的人，因为受田的人在服丧、休假、因病请假等文书上，误写日期，没有赶上期限，或者因过失犯法，就永远剥夺他的田地，给其他人，使世家子孙，一朝陷入贫贱。请求除了家产没收充公、永不叙用之外，所犯的罪按照律文进行处罚，不要剥夺他们的田；已经没收的，也下令归还，以抚恤世家的后代。

第二，关于怜悯鳏寡的事。文王施政行仁，一定先照顾鳏寡孤独。给田司把田地分给先来申报的人，侥幸之徒，寻找别人的过失，庆幸别人死亡，专门谋利，毫不体谅别人。即使是号称忠贤的人，死后不到十天，催缴公文的就已经到了他家，孤儿寡妇，穿着丧服哭泣的人，不免有失去田地的感叹。请求除了犯重罪隐藏未暴露的以及过了祥祭禫祭不申报的人之外，其他申报，一律禁止。

第三，关于优待群臣的事。寻求忠臣，一定在孝子之门，因为对应该厚待的薄待，没有不对其他也薄待的。伪朝末年，因为一时救弊的方法，强制命令群臣，听到父母生病，必须辞职然后才能去。请求从今以后，群臣有父母生病，就用本职官审病的情况，呈报礼曹，得到旨意后再去；满百日未回来的，才令其辞职。

第四，关于抚养老幼的事。越王勾践讨伐吴国时，有父母年老而没有兄弟的，都遣送回去；公子无忌救赵国时，也命令独子回家赡养，所以古时候有父母年老而没有兄弟的，应当免征兵役。前朝兴盛时，父母年龄七十岁以上，给侍丁一人；九十岁以上，给二人；没有母亲的小儿八岁以下没有继母的，免除其父亲的兵役，这也是仁厚。请求允许父母年龄七十岁以上，给侍丁一人；九十岁的给二人。又命令三人从军的，免除其父亲的兵役；五个儿子以上从军的，父母的年龄虽然未满七十岁，也给侍丁一人；严重残疾的，即使是独子也给侍丁；没有继室而有儿子未满十岁的，免役如何？留中不发。

任命安省为汉城府尹，尹向为大司宪，金九德为参知议政府事。在此之前，议政府舍人都兼任知制教，至此，河崙因为事务烦多，取消了这一兼差。

下令冬至不要进献马匹，正朝、诞日则进献。

太宗 13年 4月 26日

派遣右军摠制赵秩前往京师，祝贺千秋节。

日本九州节度使及卢心殿的使者等人，前来进献土特产。

检校汉城尹安遇世，向议政府上书。书信写道：

那些在壬午之乱中有功劳的人，根据功劳轻重，赏赐田地有所差别，允许传给子孙，后来为了筹备军粮，官府征收他们的赋税，即使归还，也只限于本人。君主最宝贵的品德，没有比诚信更大的了。对人民失信，用什么来劝勉后人？希望转达给主上。

议政府将此事奏闻，主上看了说道：“大体上先尽忠而后谋利，是臣子的职分；论功行赏，是君主的权柄。我虽然有失信的责备，但臣子为自己陈述利己的欲望，议政府看到这些，认为怎么样？”

司宪执义金孝孙等人，请求修改桓王的碑文。奏疏说：

臣等俯伏观看桓王陵墓的碑文，写道：“桓王一共娶了三位妻子，懿妃又生了一个女儿，嫁给三司左使赵仁璧。李氏生了一个儿子叫元桂，在前朝做官，封为完山君。金氏贞安宅主生了一个儿子叫和，封为义安伯。”臣等读到这里，不禁失色惊讶迷惑。其中说的李氏、金氏，是桓王的妾室。她们尊卑的分别，如同帽子和鞋子那样相隔，不可相提并论。说一共娶了三位妻子，又把这两位妾室跟在懿妃后面分别叙述，混淆名分埋没事实，这不是用来传信于将来的做法。况且北方是王业的根基，桓王去世在至正庚子年，亲眼目睹的年迈遗民还有存世的，怎么可以用虚假伪诈的文字，刻在石头上，昭示万世呢？恳请殿下留意此事。

主上看了奏疏，留在宫中不发下来。宪司后来上疏请求，又留在宫中不发，召见大司宪尹向说：“你上书请求修改‘三娶’的文字，但是那些人本来不明事理，突然删掉那些文字，就会怅然产生怨恨。我依据大义决断，你不要再说了。”尹向回答说：“桓王的子孙，只把即位的君主记在心里，那么他们一定不会怨恨。”主上说：“只是担心后代分不清尊卑，混淆王室血统罢了。现在如果删掉，那谁不知道呢！”询问河崙，河崙回答说：“按照正统派系修改记载，即使明白地说出来，也没有妨害。”

太宗十三年四月二十七日

都摠制李龟铁去世。停朝三日，致送丧礼，追赠谥号贞襄。

太宗十三年四月二十八日

西北面都巡问使林整去世。林整在平壤府去世，讣闻传来，主上悲痛哀悼，命令代言说：“赠谥号致丧礼是常例，应该特派人去致祭。而且林整的死，一定是患病多日，属官为什么不早报告救治？应该查问原因。”于是，派遣判司宰监事李季拱，赐予教书祭祀。李季拱复命说：“林整长疮四天后去世，来不及快速报告。”林整出身于都评议录事，历任庆尚·丰海道都观察使、全罗·忠清道都节制使，两次担任东北西北界都巡问使。去世时五十八岁。为人淳朴谨慎忠厚。从刀笔吏起家，所到之处都有声政绩，官吏百姓心悦诚服。官至刑曹判书。谥号恭惠。有两个儿子：仁山、命山。

太宗十三年四月二十九日

早晨，流星从天空中央出现，落入西北方，形状像瓶子。

日本九州节度使源道镇、肥州太守源昌清等人，派人进献土特产，请求得到佛寺的铜钟，命令都给他们。

太宗十三年四月三十日

流星从壁宿南边出现，进入室宿中，形状像升。

太宗十三年五月初一日

任命参赞议政府事金承霔为西北面都巡问使兼平壤府尹。

移驾本宫。因为静妃身体不适，听从占卜者度厄的说法。对世子说：“你不要外出，小心侍奉母妃吃药。”

前忠清道都节制使金重宝去世。赐予丧礼。

太宗十三年五月初三日

主上邀请上王在本宫设宴饮酒。

太宗十三年五月初四日

前往昌德宫，询问中宫疾病，然后返回本宫。

太宗十三年五月初五日

命令工曹判书朴子青就职。起初，市井之徒在端午节聚集在广通街上，玩掷石游戏。军器少监崔海山率领别军三十多人，从旁边突然冲出，乘胜追击，朴子青带领队长队副，突然闯入掷石场，骑马击打，有人坠地，一名队长被石头击中而死。人们都鄙视他，说：“可惜了判书的职位。”宪府听说后弹劾了他。

太宗十三年五月初六日

静妃移驾本宫。命令代言司停止衙朝、朝启。

在本宫设药师精勤法会，因为中宫病重。又聚集二十一名经师在本宫，一百名僧人在庆会楼，读经禳灾。主上对代言司说：“我固然知道佛家的虚诞。但是妇人相信，所以有此祈祷。”又对僧徒说：“正当此危急时刻，如果见到神效，那么我应当尊崇信仰，如果没有报应，那么一定全部废除你们的佛法。”命令世子行香，主上亲自燃臂，世子及诸王子也都燃臂。僧人中有人焚顶烧指的，赐予布施不等。疾病恰好稍有好转，主上高兴，赐给桧岩寺田一百结、米豆二百石。

太宗十三年五月初九日

设消灾精勤法会。

议政府上呈养马事宜。启奏：“各道分养繁殖的驹马，共一百九十四匹，请求充实内厩。”主上说：“有人告诉我说：‘也应该养牛，来供应国家使用。’我想用这些马换牛来养，可以吗？”议政府启奏说：“祭祀用的牺牲和乳牛如果缺乏，有时从民间取用，多养牛是最好的办法。希望挑选良马充实内厩，其余的换牛方便。”听从了。

太宗十三年五月初十日

开始在本宫正厅听政。

汉城府逐条陈述三件事：

第一条，设立家庙已有明令，士大夫广泛占据宅基地，建造高堂大屋，不曾建立家庙，完全没有报答根本的意思。请求命令承重者，限今年内完成建立祠堂，违反者，移送宪司纠察处理。第二条，没有子嗣的人，没有继承的房屋，按照奴婢的惯例，由收养侍养及四寸以内的亲属判决给予。第三条，夫妻同居时，收养侍养的人，如果养父先亡，就与母亲诉讼；如果养母先亡，就与父亲诉讼的，移送宪司论罪，所诉讼的财物没收归官。

听从了。

宽赦赵瑨、宋克瞻、金履道，允许他们在京外从便居住，赐给崔孟温告身和科田。

暂时免除西北面各郡今年的岁贡楮货，这是因为量田，多有供应费用。听从了都巡问使的报告。

孙兴宗的儿子孙闰祖，请求收回母亲家的奴婢，不允许。孙兴宗曾因罪被抄没家产，到这时，孙闰祖请求接受母亲家的奴婢，主上说：“妇人善则从夫，恶则不给可以吗？孙兴宗的罪，难道小吗？这种事情，何必烦扰我？”

全罗道都观察使赵源上书，推荐朴础。主上说：“此人虽然有才能可取，但台谏一定会弹劾他。”于是交给吏曹。朴础曾任缮工监丞，因不廉洁获罪，后来任水军都万户，谏院申请罢免了他。

太宗十三年五月十一日

己丑日/永兴府的东西班土官禄科田，按照平壤府土官的例子办理。这是根据政府的请求。

日本的小府殿，派遣使者前来进献土产。

太宗13年5月12日

庚寅日/大王在上王的本宫水阁迎接，设宴饮酒欢乐。

太宗13年5月13日

辛卯日/司宪府上疏，请求收回各年文武科的名册。疏文大略说：

高丽时期的科举制度，把公正选拔当作私人恩惠，互相勾结，弊端无法禁止。只有我们的太祖，首先革除了这个弊端，选拔举荐的方法，记载在元年的赦令之内，但后来沿袭旧习，未能根除。恭惟殿下，重新建立一代的选拔制度，永远清除高丽的旧习。臣等认为，自从改革制度命令下达之后，门生座主的风气已经断绝了。希望命令有关部门，收回命令下达前各年生员试和文武科的名册，以显示公正之道。

大王听从了。

宗贞茂宰府的小二殿，派使者来进献土产。

太宗13年5月14日

壬辰日/命令表彰忠清道阳城人前别将金遇霖的门闾。金遇霖侍奉父母非常孝顺，父母去世后，在墓旁结庐守丧，背土筑坟，乡人称赞敬慕。这是观察使报告的。

太宗13年5月16日

甲午日/上王前来，设宴尽情欢乐。因为是大王的诞辰。政府功臣们也敬酒祝寿，大王赐给政府功臣和各位大臣宴席，并赐予音乐。

长行廊全部建成。从钟楼西北到景福宫东北、到昌德宫以及宗庙前的楼门，南到崇礼门前前后，建成的左右廊房，共一千三百六十间。服役的工匠都是队长、队副、军器监别军、各司下典以及僧人，共两千六百四十一名。

太宗13年5月17日

乙未日/一只獐子进入崇礼门，跑到神化坊被捉住。书云观请求举行百神解怪祭来禳除灾祸，大王没有听从。

队副辛白的妻子，一次生下两个男孩一个女孩，命令赐给米粮。

太宗13年5月18日

丙申日/大王邀请上王在水阁设宴。

东北面的安边、宜州、文州、永兴府发生蝗灾。

太宗13年5月19日

丁酉日/下大雨。起初，大王想去观看开庆寺观音殿的法会，司谏院上疏说：

君主是四方的表率。这里表率端正，那么那里就会影子直。《诗经》说：“没有比贤人更强大的，四方都会仿效他；德行光明显赫，诸侯都会以他为榜样。”如今殿下继承太祖开创的基业，完备法制、端正风教，正是垂示法度给后代的时候，佛教异端的弊端，不可不忧虑。不久前，臣等上疏报告，殿下与国人商议，大家都说：“可以革除。”于是下达了同意的旨意，大小臣民，无不欢庆。近日中宫身体不适，邀请僧侣向佛祈祷，这是出于迫切至情，不能自已而做的，殿下的至诚、世子的孝心，感动了皇天，因而病愈。从前周武王身体不适，周公向三位先王祈祷，请求以身替代，第二天病就好了。当时没有佛，这是周公诚意感通的缘故。如今殿下把至诚所感的效果归功于佛，赏赐米布，加给田产，并且在健元陵斋宫旁边建造佛寺，还设立法会，殿下想去观看，臣等私下感到遗憾。释迦牟尼的学说迷惑世人已经很久了。如今委屈至尊亲自前往，向下面显示，那么人们将会说：“圣明的君王尚且如此，何况那些愚昧的人呢？”于是靡然成风，无法禁止。不只是当代的人如此，百代之后，继位的君主必定会效仿说：“僧佛之事，我们的先君也没有禁止。”以殿下英明果断的资质，反而陷入异端，以此显示给万民，开启后世的疑惑，岂不是非常可惜吗？希望殿下不要亲临法会，收回赐予的田产，以垂示万世的法度。

大王说：“已经选定了祭祀的时间了，你们不要再巧言辩解。如果遇到雨水，或者有其他变故，就不去了。难道会因为你们的话而停止这次出行吗？”谏臣于是退下，这天因为下雨而停止了。

太宗13年5月21日

己亥日/刮大风。大王担心全罗道的漕运被风阻隔，派人去察看。南原的一艘漕船被飓风打沉，死了十三人。

移居到景福宫。

把史库迁到思勋阁斋宫。在此之前，史库寄放在景福宫城内的思勋阁，也就是长生殿。

太宗13年5月22日

庚子日/大风夹着雨。

太宗13年5月23日

辛丑日/下大雨。大王说：“京城内河边的民房，立即命令汉城府察看，不要让他们被水冲走。”留后司街道中，积水深四尺。

太宗13年5月25日

癸卯日/下雨。雷电击死了振威人曹龙和两匹马。

果州修理山崩塌，压死了三名僧人和一名尼姑。京畿道受损的田地，共约七百八十四结。

太宗13年5月26日

甲辰日/聚集三七二十一名经师，在昌德宫读经。

裁减全罗道水军都节制使的从事官。司宪府启奏：“全罗道地方狭小，都观察使、兵马都节制使、水军都节制使各有首领官；水军都节制使又有从事官，各驿站烦扰。请求裁减从事官。”大王听从了。

太宗13年5月28日

丙午日/全罗道务安县雷雨猛烈，有一条白龙乘云上升。追寻踪迹，在都毛谷的豆田中，地裂水涌形成一口井，周长十尺五寸，直径三尺，深十四尺。人们都说是龙出现的地方。

忠清道清州，有一个女人一胎生了三个女孩，命令赐给米粮。

雷电击死了稷山县人伐介和一头牛。

三位功臣在庆会楼向大王祝寿。大王赐给赵英茂鞍马，其余的都赐给一匹马。成石璘、河崙因病没有参加。

将《大藏经》运到开庆寺。在此之前，聚集僧徒二百人，供给资粮，印刷陕州海印寺的《大藏经》，到这时，运到开庆寺收藏，是为了给太祖祈求冥福。

太宗13年5月29日

丁未日/台谏请求释放各处服役的徒众。

兵曹上呈换班值班法。启奏：“今后入值的宰枢，在入值和出值的当天早晨，详细申报姓名并举行肃拜之后，才允许换班；监巡摠制，番次的上下，也要申报并肃拜之后，交付巡牌，作为固定制度。”

太宗13年6月1日

戊申朔/两殿回到昌德宫。

释放东西别窑和行廊服役的僧徒。

太宗13年6月2日

己酉日/前往景福宫，是为了避暑。

刑曹判书崔迤，从京师回来启奏说：“四月初一日，皇帝在北京下辇。”

罢免都染署令郑介石的官职。郑介石假冒汉城少尹辛保安的名字，制作担保单子，从军资监领取了十石米，事情败露。刑曹弹劾他，请求处以赎杖八十并罢职，大王听从了。郑介石是晋州人，所以河崙暗中庇护他，议论的人指责刑曹对罪行的出入。大司宪尹向在朝会上详细陈述了实情，大王听后惊讶地说：“不是情有可原法有可疑，为什么从轻处罚！而且郑介石用辛保安的名字得到了米，辛保安实际上不知道，以后必定会被追索。郑介石的心，真是盗贼。”判书崔迤启奏说：“郑介石的罪，按照盗窃官物论律，应当杖九十并刺字。”大王表示同意。

日本的志佐殿，派遣使者前来进献土产。政府启奏：“志佐殿的使者说：‘我国被掳掠到我国土地上的人很多，派人去的话可以刷还。’臣等认为，派遣通信官前往，推刷似乎比较方便。”大王听从了。

太宗13年6月3日

庚戌日/司宪府请求治庆尚道都节制使李都芬的罪。因为李都芬带着被流放到昌原的孙闰祖，还带着妓女同行，两人都有罪，但命令不予追究。

太宗 13年 6月 4日

辛亥日/日本一岐州知主源良喜，派人来进献土产。

太宗 13年 6月 5日

壬子日/任命锦川君朴訔、永阳君李膺兼任判义勇巡禁司事，韩尙敬、柳廷显为参赞议政府事，赵涓为工曹判书，朴子青为知议政府事，河久为右军都摠制，安省为江原道都观察使。江原道都观察使禹洪康、忠清道都观察使李安愚、忠州牧使权轸、原州牧使权缓等人，在忠清道的堤州聚会饮酒，事情被发觉。宪司弹劾并上报，太宗认为禹洪康越界进入其他道，特命罢职。

太宗 13年 6月 6日

癸丑日/召见台谏掌务，命令他们参加朝启。命令说：“以前授职的官员在签署告身期间，台谏不必来朝廷。”台谏启奏说：“以前，虽然授职很多，但每天朝启后，大家坐在一起签署告身，从未耽误事情。如今命令签署告身后才参加朝启，臣等不明白原因。”于是允许他们参加朝启。

○司宪府上疏请求惩处知白州事李季卿的罪。李季卿进献的岁贡楮货二百张中，有一张是伪造的，李季卿未能察觉就监封了。命令处以笞刑五十下并让他返回原任。

太宗 13年 6月 7日

甲寅日/日本对马岛宗贞茂的儿子宗祐，派人来进献土产和玉带。

○将内官宋之道、药房医员李轩关进巡禁司，三天后释放。因为宋之道和李轩在昌德宫玩博戏。

太宗 13年 6月 8日

乙卯日/队副洪连得到一锭白银进献。洪连在昭格殿洞的溪边背石头时，得到一锭白银，上面有文字：“元宝至正四年，杨州所贡，银匠候亭用所造，花银五十两。”交给了政府。政府上报，命令按价给予赏赐。

○改正祭祀典礼。礼曹启奏说：“谨按《文献通考》，山川封爵，始于武后，到宋真宗时期，五岳都封为帝，又各封后。陈武说：‘帝只有一个上帝而已，哪有山能称为帝？又在其后立后殿，不知什么山可以配他成为夫妇？’《洪武礼制》中，祭祀岳镇海渎，都称某岳某海之神，没有封爵的称号。前朝对境内山川，各自加封爵号，有的还设置妻妾子女甥侄的塑像，都参与祭祀，实在不妥。到我太祖即位之初，本曹建议，各官城隍之神，革去爵号，只称某州城隍之神，即蒙允准，已经著为法令。但有关官员因循至今，没有执行，爵号和塑像仍然沿用旧制，进行淫祀。恳请申明太祖已降的教旨，只称某州城隍之神，只留神主一位，其妻妾等神，全部去掉；山川海岛之神，也只留主神一位，都题写木主为某海某山川之神，其塑像全部撤去，以端正祀典。”太宗听从了。礼曹又启奏：“一，谨按唐《礼乐志》，岳镇海渎为中祀；山林川泽为小祀。《文献通考》中，宋制也以岳渎为中祀。本朝沿袭前朝制度，山川祭祀没有区分等级。境内名山大川及诸山川，请求依古制区分等级。二，各祭祀坛壝内，只有社稷坛、风云雷雨坛按规格建造，其余灵星、司寒、马祖、先牧、马社、马步、仲农、后农坛壝，都没有建造。先农、先蚕、老人星、北郊厉祭坛壝，虽然已经建造，但也不合规格。上述坛壝，考察古制，选择地点建造。三，各祭祀坛内，虽然有坛的地方，因为没有神厨和库房、祭官斋所，所以神位版和祝版在祭祀后经常放在百姓家中，有时遇到雨雪，则祭品和祭官斋宿都没地方，似乎不是敬神之道。请求依古制，建造神厨、库房和祭官斋所。”太宗听从了。

○礼曹启奏士大夫之间交往的礼仪。启奏说：“谨按《经济六典》，大夫士之间交往的礼仪，依照大明颁行的揖拜式，隔一等的人，随坐随立不必回礼。如今本曹收藏的礼部榜文写本中有一款，三品官见一品官，四品官见二品官，行两拜礼，一品二品官，酌情答礼，其余品级仿此。由此看来，随坐随立不必回礼的规矩，中国已经改变，而我朝沿用不变，似乎不妥。恳请隔一等者行拜礼时，允许酌情答礼。”太宗听从了。

○在司译院设置文官训导。政府启奏：“司译院的学生，只传习汉语发音，对于义理则完全不通晓。从今以后，以文臣为训导官，兼用本国语音，教授义理。”太宗听从了。

太宗 13年 6月 9日

丙辰日/赏赐童安老东北面端州。安老是右军都摠制李和英的岳父。

太宗 13年 6月 11日

戊午日/江原道都观察使安省因病辞职，没有批准。谏院上疏说：

朝内是宪府，朝外是监司，负责纠察风俗、整肃纲纪。因此，能够自身端正的人才能胜任。安省以前任大司宪时，本府列其行为不正，请求罢免其职，不久又授予监司之任。监司与宪府的职责是一样的。既然不适合宪府，就必然不适合监司。安省自身行为有失，对他的风纪职责能有什么作用？恳请殿下，选择其他正直的臣子替代他，以整肃一道的风俗。

太宗说：“安省不肖的事情，都没有文字证据，不可论罪到这种地步。”

○命令军器监在宫内庭院燃放火药。

○将《大藏经》送给日本国筑州藤公。应他的请求。

○济州都安抚使尹临，启奏可以褒奖的孝子节妇：“一，前直长文邦贵、提控梁深、生员高得宗等人，在父母丧事期间，住在墓旁，开始实行三年之丧，全州感动仰慕。二，郑氏二十岁时，丈夫去世守节，族亲想强迫她改嫁，郑氏不愿意，说：‘丈夫虽然去世，怎忍心抛弃他！如果再来逼迫我，我一定投海而死。’于是逃走，族亲认为她有义气。郑氏完全遵守妇道，活到七十岁。听说她事迹的人，没有不受到激励的。”启奏下达到政府。

○杖打内赡寺奴许元万一百下，流放到安边。许元万多次犯罪逃跑，注书李叔福将他抓住上报，关进巡禁司，准备处以极刑，太宗说：“我现在反思，因为儿子的缘故处罚人，于心不忍。应该减刑。”于是有了这个命令。

○大司宪尹向等人上疏。疏略说：

《传》说：“在孝子之门寻求忠臣。”在家不孝，而能忠于国的人，是没有的。判缮工监事康泽，母亲住在定州，年老且病，不回去赡养已有多年。以前，殿下体谅母子之情，授予近邑青州以便他早晚探望母亲，康泽不感恩上恩，不知有母，千方百计逃避。这是不孝之子，能对殿下尽忠吗？希望将他放归乡里，永不录用。

不听。

○引见日本小二殿的使者僧庆胜。大护军平道全启奏说：“现在来的小二殿使者僧庆胜说：‘十一日，主上要坐殿接受朝见，让僧人也参与。’僧人非常高兴，那天因为下雨没有成行，僧人未能见到圣颜。明天就要回去，心里感到遗憾。”太宗听说后，派人询问成石璘、河崙，都回答说：“皇帝君临天下，四夷来朝，没有不接见的。现在接见倭僧，没有什么不可以。”赵英茂说：“虽然没什么妨碍，但这不是国王的使者，而且他们是蛮夷，不必见。”太宗听从了石璘等人的意见。

太宗 13年 6月 13日

庚申日，上王前往景福宫。上王为了当今王上，命令恭安府在庆会楼设酒宴，尽情欢乐后才结束。

太宗 13年 6月 16日

癸亥日，任命前万户朴础为日本通信官。司谏院左司谏大夫玄孟仁等人上疏说：

孔子说：“对自己的行为有羞耻之心，出使四方，不辜负君王的使命，可以称为士了。”朴础本是一个草野之士，侥幸考中科举，深受圣恩，担任缮工监丞期间，盗用官铁，肆意贪污，是个没有廉耻的小人。如今殿下命他出使日本。朴础凭借不端正的行为，如果被欺骗取笑，臣等担心会侮辱到我朝。恳请殿下效法孔子的话，不要任用不适当的人出使他国。

王上看了奏疏，命令政府商议后上报。政府启奏说：“朴础的品行，臣等素来知晓，但他因罪沉沦已久，必定触动内心改过。况且不把他安排在台阁任职，而是出使倭岛，有什么妨害呢？而且朴础能赋诗写字，出使日本，似乎无妨，所以臣等推荐了他。请王上裁决。”王上说：“用人之道，何必念及旧恶？应该听从政府的意见。”于是派遣了他，并赐给志佐殿虎皮、细麻布、松子、人参，赐给宗贞茂米豆一百石、酒一百二十瓶。

静妃移居到景福宫。

王上召司谏院掌务官，命令签署柳廷显等人的告身。王上对献纳殷汝霖说：“廷显的告身，为什么不签署发出？”殷汝霖回答说：“柳廷显的妻子李氏是妾室所生，那么廷显不适合担任政府要职。之前因特旨签署了告身，但廷显不抛弃他的妻子，所以现在又不签署。”王上说：“应该迅速签署发出。”又问：“朴子菁的告身，为什么不签署发出？”回答说：“政府是百官之首，讨论治国之道，调和阴阳，责任重大。朴子菁的门第暂且不论，他亲自扔石头殴打朝廷官员，怎么适合做宰相呢？”王上说：“谁不想安逸而讨厌劳苦呢！朴子菁在监役的职务上勤勉，所以授予他这个职位。你们终究不肯签署吗？”回答说：“如果认为他有功，可以赏赐钱财布帛，授予他其他官职。臣等确实希望不签署，如果王上强求，怎敢不听从命令！”王上说：“我请求你们，然后你们为我增光吗？这是什么话？”又问：“安省的告身，为什么不签署发出？”回答说：“安省犯奸淫他人之妾，又娶母亲一族的女子为妾。他自身不正，怎么能担任监司来端正风俗呢？”王上说：“这件事没有证据，可以迅速签署。”又召司宪府掌务官，询问司仆直长柳江、护军张住告身不签署的原因，回答说：“柳江是柳殷之的儿子，柳殷之的妻子就是前朝辛禑的妃子。辛禑虽然是伪朝之君，但柳殷之曾是他的臣子，后来娶了他的妃子，所以本府已经命令他们离婚。张住是张思吉与妓妾所生的儿子。臣等因此不敢签署。”谏院于是签署了张住的告身，在末尾写上“限四品”，王上说：“官爵是国君的权力。臣子擅自写上限制可以吗？”

太宗 13年 6月 19日

丙寅日，遣返登州卫水军卢苗等三人回辽东。卢苗等人遭遇风暴船只损坏，到达鸭绿江，西北面都巡问使上报，命令赐给衣服后送他们回去。

开设西箭门。风水学生崔扬善上书说：“根据地理考察，国都藏义洞门和观光坊东岭路，是景福宫的左右臂膀。请求不要开路，以保全地脉。”王上听从了，命令政府在城西开设新门，以便往来。政府考察地点，有人说：“安城君李叔蕃家前面有旧路，较为合适。”李叔蕃说：“仁德宫前面有小洞，可以开路设门。”政府听从了，是因为惧怕李叔蕃。命令用各司的奴仆，在藏义洞种植松树。

太宗 13年 6月 20日

丁卯日，命令停止用陈米在慕华楼南池养鱼。王上听说礼宾寺用陈米养池鱼，召来掌务官询问，回答说：“每月耗费十斗。”王上说：“米虽然陈腐，不是比蔬菜更好吗？人有饥荒却不能救助，要鱼做什么！”

丰山君沈龟龄去世。沈龟龄擅长射箭和驾车，长期跟随王上在潜邸。戊寅年和庚辰年的变乱中，参与有功，于是成为佐命功臣。历任官职到判恭安府事、同知义兴府事。沈龟龄出身寒微，到显贵后，能够自我谦抑，屈身下士。享年六十四岁。停朝三日，赐予赙仪并致祭。静妃和世子也都致奠。谥号靖襄。有三个儿子：沈宝、沈实、沈寘。

太宗 13年 6月 22日

己巳日，流星从壁宿南侧出现，进入室宿中，形状像瓶子，青红色。

象山府院君康继权去世。停朝三日，致祭，赐谥号灵平。命令按照功臣下等的规格安葬。康继权是神德王后康氏的哥哥。

太宗 13年 6月 23日

庚午日，建州卫指挥童风只前来进献土产。

太宗 13年 6月 24日

辛未日，前任参赞议政府事崔有庆去世。崔有庆字庆之，号竹亭，全州人，是监察大夫崔宰的儿子。洪武壬子年（1372），被任命为版图佐郎。当时各道的义盐盐盆都被豪强所占，崔有庆具书上奏，全部收归盐仓。宦官尹忠佐恃宠骄纵，多行不法，宪司想审问他但做不到。崔有庆升任掌令，上任之初就弹劾了他。乙卯年（1375）夏，升任典法总郎。李思忠的家奴刺杀主人未中，李思忠起诉，拷问多次不得实情。崔有庆引导案情慢慢审问，家奴自己服罪吐实。丁巳年（1377），父亲去世，在墓旁建庐守丧至期满。戊辰年（1388）正月，国家诛杀权臣林坚味等人，任命崔有庆为杨广道按廉，推查整顿田地和民户。夏天，伪主（辛禑）兴师攻打辽东，任命崔有庆为西北面转运使兼察访。等到太祖举义回军，满朝都归附于太祖，只有崔有庆驰马到成州，见伪主报告变故，然后跟随回京。太祖已经擒退崔莹，提拔崔有庆为密直副使。壬申年（1392），我太祖即位，将他列为原从功臣，左右有人以戊辰年的事情阻挠，太祖称赞他的忠义。戊寅年（1398）春，太祖将前往平州温泉，驻驾在留后司，看到政令颓废，立即提拔崔有庆为留后。崔有庆进言说：“臣曾在齐陵奉香，守陵人和祭器都不完备。齐陵是先嫡，为什么唯独厚待贞陵呢！”太祖说：“不是我薄待，是有司不请求罢了。”崔有庆又以此事对都堂说。秋天，又兼京畿右道都观察使。等到定社之后，上王即位，有人忌恨崔有庆而诋毁他，但上王制止了。到当今王上即位，又任命为大司宪。丙戌年（1406），王上命令各司推荐老成可任政府职务的人，六曹台谏共同推荐崔有庆，被任命为参赞议政府事。辞官七年，因病去世，享年七十一岁。停朝三日，追赠谥号平度。他为人倜傥敢言，无所屈挠，历任中外职务，人们称赞他清廉正直。有五个儿子：崔士威、崔士仪、崔士规、崔士康、崔士庸。

大司宪尹向等人上疏。疏中详细论述了各家世和品行不端正的人，不能签署他们的告身，王上将疏章留在宫内，不让人知道。

日本江州太守，派人来进献土产。

太宗 13年 6月 26日

东北面咸州以北，大雨毁坏了庄稼。

太宗 13年 6月 27日

将前朝侍中柳廷的贱妾后孙充作水军。他的子孙们多次上诉要求恢复良民身份，二相柳亮、三宰柳廷显等人强辩不止，他们的子孙七八口人，也归属本宫。到这时，都官认为：“应当归属司宰监水军。”皇上起初觉得不合适，问于启辞大臣说：“各位爱卿各自陈述所闻，不要隐瞒，也不要因为事情涉及本宫而有所顾忌。天地鬼神在上，我富贵至此，怎敢介意呢？”问了再三，右代言柳思讷启奏：“应当充作水军。”各位大臣随之赞同，皇上说：“我原本不知道这样做这么合适。”

太宗 13年 6月 28日

吹角。皇上从庆会楼下骑马而出，近臣也不知道他去哪里。到了勤政门，命兵曹在门外竖起宣字旗吹角；命将帅授予织纹旗，站在宫门外，军士都听从命令，文武百官也都赶到宫阙下。这天，平道全率领他的部下五六人，都戴着面甲护颈，穿上铠甲拿着武器，来到宫门外，皇上赞赏他的心意，命赏赐食物。

命令各道进献蓑衣，定为每年的惯例。

太宗 13年 6月 29日

流星从天空中出来进入西北方，形状像瓶子，青红色。

命令当尼姑的处女还俗。司宪府启奏：“良家处女当尼姑的，都命令她们还俗结婚，以端正人伦。”皇上听从了。

太宗 13年 6月 30日

流星从壁宿南边出来进入室宿中，形状像升。

西北面安州、德州、随州、理州、郭州、阳德发生蝗灾。

司宪府上疏请求追究兵曹判书李叔蕃的罪行：“李叔蕃在值夜值班的日子，私自回到自己家中，听到角声后擅自进入宫城，违反了军律，请依法处置。”皇上说：“李叔蕃是给儿子配药。我知道实情，不要再提了。”

成均大司成权遇等人上书。书信写道：

臣等都是平庸低贱之人，遇到圣明时代，获得提拔任用，滥竽充数担任学官，教养的职责，实在难以胜任，还担心犯错误，怎敢不尽力尽职，以报答圣恩的万分之一呢？现在学校的制度和选举的方法，有应当改革的地方，臣等谨慎查考古制，斟酌时宜，冒昧陈述。即使是草野之人的意见也一定要选择，即使是浅近之言也一定要考察，这确实是圣人的最高品德。恳请圣上裁决施行，我们的道义就非常幸运了。

命令下达给议政府商议。

一，按照古制人八岁时，王公以下到平民子弟，都进入小学的方法，从一品以下到平民子弟，都进入部学，开始教授《小学》这本书。每天所读的内容，必须背熟能诵，然后才教授下一节。每五天考讲一次，不通的，进行处罚；能诵能讲的，评定高低，都记录在册。学习逐渐进步，读到四书一经的，每年春秋考试疑义文章，评定等次高低，登记在簿记上，受处罚的次数，也记录下来。一，按照古制凡民中优秀子弟得以进入大学的方法，凡大小官员与平民子弟在部学学习的，以及式年时礼曹一员与馆员一起到部学，选择那些年十五岁以上、已读完四书一经、言行合乎标准、讲诵疑义成绩上等且受处罚少的，再进行考试，合格者，升到礼曹，参加生员考试。一，按照古制司徒评定乡学所选拔的选士，任用为乡遂的官吏；司马评定国子学所选拔的进士，报告给王并任命官职的方法，每式年部学及各道监司升到礼曹参加生员考试而未考中的人，年过四十愿意出仕的，则向礼曹报告，移文吏曹，将其姓名启奏，归属内侍。三都监知印，国子学所选取的大成，而直接参加会试的人，如果未考中，则不论老少，礼曹移关吏曹，将其姓名启奏，任命为教授官及监务县令，不愿意的，允许他们在学。

以上三条，按照上言施行如何？

一，按照古制乐正崇尚四术设立四教，遵循先王诗书礼乐来造就人才，每年入学，隔年考核，到七年小成，九年大成，升到司马的方法，本馆接受部学所升子弟及各年生员，每月三十天内，二十天上午训导，下午考讲，十天练习三场程文，月底详细记录当月训导经书多少、考讲课文高低，写成启本呈报，又报告礼曹，盖章登记。又式年时重新考核每年小成者的分数，评定等次高低，选取上等或五人或七八人到十人，称为大成，将其姓名报告礼曹，礼曹启奏，直接参加会试；其中等以下，令他们参加馆试；部学所升子弟，无论小成大成，都允许参加生员考试。

这条每月二十天训导，四天考讲，六天练习程文如何？

一，按照古制公卿大夫元士的嫡子，都进入大学的方法以及近代以门荫入学的例子，二品以上子弟在部学年十五以上，不等到式年，讲其书试其文，升入国子学。

这条三品以上子弟年十五岁粗略读过四书一经的，都升入国子学如何？

一，按照古制从塾升到党，从党升到术，乡大夫升到司徒，司徒升到国子学的方法，外方各道郡县的学校，教授官教训讲试，完全如京中部学的例子，每年春秋，选取其上等若干人，在管辖区内各官，升到界首官，界首官接收并教授，也如上仪式。到式年，监司聚集道内各界首官的学生，确定考校员考试，选取合格者若干人，升到礼曹，参加生员考试。

这条各道参加生员考试者，按其道科举乡试名额，加两倍选送如何？

一，按照古制升到司徒的，不在乡里服役，升到国子学的，不在司徒服役的方法，已经考中生员试而进入国子学的，其本家免除徭役。

这条生员住在馆中，没有同居者没有兄弟，奴婢且不超过二三口的，免除其徭役如何？

没有同居者没有兄弟，奴婢且不超过二三口的，免除其徭役

一，养贤库所属田地一千结，每年损多实少，所以供养诸生的，除了菜羹之外，没有其他味道。希望从今以后，鱼梁一二处，专门归属养贤库，全罗?忠清道所产黄角、庆尚?江原道所产海藿，酌情确定数量，令各道监司，按时节上缴，作为固定制度。

这条令司宰监根据月份酌情数量发给，如何？

这个月，对马州右卫门佐资茂，派人进献礼物，告知禁止盗贼的意思。

太宗恭定大王实录卷第二十五终

太宗 13年 7月 1日

初一/皇上前往仁德宫，侍奉上王在庆会楼设酒宴，因为是上王的生日。并进献鞍马。

宪府上疏请求追究前商议中枢院事南实等二十一个人的罪行。因为吹角日他们没来得及赶赴命令。命令南实等人流放外地；检校判汉城府事赵仁珪等人，年龄超过七十，李允成因是原从功臣，都免于追究；至于内禁卫别侍卫及番上受田牌应当充作水军的，目前正值干旱，应当特别赦免。书云观丞崔居泾等人，因是现任官，都罢职。起初，没有赶上吹角的人，第二天午前，亲自告假说明理由才能免罪，已有明确法令。执义金孝孙，因忌日前往僧舍傍晚才回来，同僚包庇而不弹劾，士林讥讽他。

太宗 13年 7月 2日

己卯日/释放了京畿内外的轻罪囚犯。书云观上奏说：“干旱时应该审理冤案，救济贫困，掩埋尸骨，疏通沟渠，清理道路。”太宗听从了。

命令检校汉城尹孔俯，召集几十名童男，在上林园用蜥蜴求雨，三天后停止。

向政府传旨说：“干旱时没有不祭祀神灵的，古代就有这种做法。现在旱情已经很严重，山川的祭祀，应该没有不举行的，但在此之前的行幸活动，一定有祈祷天晴，却没有能感动上天的，这是为什么？是行祭的人没有尽到诚敬吗？还是祭品没有做到精洁？现在祈求降雨，应该挑选合适的人派遣，并且聚集僧人和巫师来祈祷。”

太宗 13年 7月 3日

庚辰日/下达了禁酒令。司谏院上疏逐条陈述：第一，谨慎对待上天的警示，消除天灾。第二，古代遇到旱灾，君主也会减少膳食、停止音乐。虽然有禁酒的命令，但仍有沉溺于酒的人，除了进贡给君主的酒之外，严厉禁止饮酒。第三，免除地方上每年进贡的楮货。第四，取消按户分给的屯田。第五，禁止京城内外的土木工程。太宗看了之后说：“每年进贡楮货，这是想要推广楮货流通的办法。按户分给屯田，也是小事，难道有招致干旱的道理吗？至于京城内外的土木工程，比如行廊、外地的乡校以及繕工所建造的东西，像遮阳、修补倒塌等事，都是不得已的。至于减少膳食的事，我的厨房本来就没有什么特别的美味，问一问膳夫就知道了。我不喜欢音乐，代言司也是知道的。”于是减少了酒食，并下令传旨说：“即使是谨慎正直的士人，也比不上放荡的僧人，召集各宗派居住在山中的僧人一百名来求雨。如果让大臣担任行香使，万一求不到雨，僧人们一定会说：‘行香使没有诚心感格。’从今以后，应该让各宗派中爵位高的僧人，捧着香去施行。”

宽恕了水军付处的高原厚、辛元吉、李世、李春吉，并命令归还宋克瞻的告身。

太宗 13年 7月 4日

辛巳日/下了一点雨。赏赐给用于蜥蜴求雨的童男每人一匹正布。

太宗 13年 7月 5日

壬午日/派遣玉川君刘敞等人到北郊、白岳、木覓、杨津、汉江，举行祈雨祭。召集一百名僧人到兴天寺的舍利塔，由曹溪宗判事尚形捧着香祈祷求雨，又聚集一群巫师，在汉江祈祷。派遣检校工曹参议崔德义，到楮子岛举行画龙祭。向承政院传旨说：“自古以来的水旱灾害，都是因为君主德行不够所招致的。现在聚集僧人和巫师求雨，心里实在觉得不妥。即使得到了雨水，也绝不是僧人和巫师的力量，只是忧虑旱灾的心情，已经到了无处不做的地步。我心里认为，停止祈祷祭祀，好好做好人事才是正确的。我粗略懂得文理，知道僧人和巫师的虚妄，现在反而依靠歪门邪道来希望上天降雨，你们觉得怎么样？”金汝知回答说：“虽然不是古代圣王的正确做法，但所有神灵都祭祀，也是古代的事。现在僧人们已经聚集，供品已经准备好了，从容地进行就可以了。”太宗说：“我的意思本来就是如此。如果说从容，那就任凭你们去做。”

太宗对金汝知等人说：“我没有大的过错，也没有权臣玩弄权术，只是担心有一个男人或一个女人，或许有不能安居乐业的，你们应该尽量说出来。”金汝知回答说：“凡是民间的疾苦，每年年底，让各道的敬差官，询问并逐条上奏，随即去除，只有京畿内的百姓，苦于私田收租太重，这或许是值得忧虑的。”

盲人们自行聚集到明通寺求雨。

咸州、吉州、镜城等郡发生了蝗灾。

丰海道都观察使闵若孙生病，命令开城副留后李垠代替他。

议政府左政丞河崙等人上书。书中说： 臣等听说，成汤用六件事自责，而千里之外就有云来；宋景公说了一句善言，而荧惑星退行；燕国的臣子有怨气，六月降霜；东海的冤妇，导致三年大旱。天人感应的道理，难道古今有什么不同吗！现在殿下如此忧虑，而上天却仍然不下雨，臣私下担心是君主的恩德没有普遍施加，而群臣没有完全奉行。现在将浅见，恭敬记录下来呈上。第一，增修圣明政治事。臣等听说宋儒蔡沈在《尚书》集传的序中说：“二帝三王的大纲领大法则，都在这部书里。”请求在这部书中，讲求二帝三王的心法，以兴隆二帝三王的治理。第二，伸理冤抑事。臣等私下认为冤抑没有伸张，大多在于刑罚和诉讼。请求在各道徒流刑的犯人中，选择可以宽恕的，使他们蒙受恩赦。京城内外多年诉讼未决，以致骨肉相残，良贱相害，妨害农事、毁坏风俗的，允许有关部门严厉裁决，不得拖延。第三，访求举荐隐逸事。臣私下认为人才的进用和退废，实在关系到国家的安危。在京城内外的隐逸中，访求贤俊提拔任用。第四，条令奉行事。《经济六典》所记载以及本府受旨，拟议受教，行移事目，京城内外的有关部门，有的因为偏见，有的因为私意，大多不奉行，以致造成冤枉。从今以后，允许诉讼的人告发，严厉治罪。第五，务行仁厚事。臣等之前，曾谨慎地以几条意见详细上奏，请求再垂睿览。”

太宗看了之后说：“《尚书》的传，我已经读过了，但愚昧不知道如何施行。那些伸理冤抑、访求遗逸、条令奉行等事，应该尽快施行。”

太宗 13年 7月 6日

癸未日/雷击了全罗道保安人赵道者、灵光人高造的女儿小斤。

太宗 13年 7月 7日

甲申日/审理囚犯。这一天开始下雨。

太宗 13年 7月 8日

乙酉日/下雨。

议政府进献药酒。太宗命令政府舍人说：“鳏寡孤独的人，是王政优先考虑的。抚恤的方法，虽然记载在《六典》中，但恐怕没有施行，以致伤害和气。应该让有关部门，进一步加以抚恤。如果有家境贫穷、父母去世三年还没有安葬的，或者女子三十岁还没有结婚的，官府提供资助，使他们不失时机。”

太宗 13年 7月 9日

丙戌日/派遣宦官，赐给芳干酒肉。

确定了水军万户和千户的称号。议政府启奏说：“三品以上称为万户，四品到六品称为千户，似乎没有等级差别。今后三品称为万户，四品称为副万户，五品称为千户，六品称为副千户。”太宗听从了。

赏赐酒给议政府。

商议对待兀良哈。东北面都巡问使报告：“於伊宽源洞、朱乙温源洞、吾村源洞这三个源洞，是元朝时通行的道路。现在有几个兀良哈人，从吾村源洞过来。如果让他们从这三条路出入，那么贼人的阴谋可畏，难以应对。从今以后，经由这三条路来的，一律当作贼人对待。”下发给政府商议。政府请求按照报告处理，太宗听从了。

太宗 13年 7月 10日

丁亥日/下大雨。命令各道的官吏，督促收割早熟的谷物，以防备风灾损害。

太宗 13年 7月 11日

戊子日/司宪府请求特别赐田和亲试登科田，不允许子孙继承，太宗不批准。司宪府启奏说：“特别赐田和登科田，与元从功臣的褒赏惯例不同，也应该限于本人终身，以确定田制。”太宗命令说：“当初以子孙继承所受的牌文，照旧不变。”

太宗 13年 7月 12日

己丑日/雷击清州人内隐金和牛。

驾临庆会楼。国王担忧旱灾，很久没有处理政事，到这时，只让代言官禀报事情。

司谏院呈上奏疏。奏疏说：

第一，人才是政治的根本，用人的方法不可不慎重。议政府，在内统率百官，在外平衡四方，所以担任这个职务的人，要讨论道德来辅佐君主，执掌治理来主宰万物，这个责任重大，而合适的人选很难得，当然不能让不称职的人混杂在其中。高丽末期，不考察德行，都允许进入相位，官位过多过滥，以致国家衰败。如今我们国家，裁减人数，让贤能的人任职，确实是盛世的良法。希望殿下，每当议论宰相人选的时候，更加慎重地选拔，安置在众人景仰的位置上，那些才德低劣的人，即使有功劳，也不要让他们混杂其中，使朝廷更加尊崇。第二，观察使，独掌一方大权，进行升降赏罚，宣扬君主的恩德并传达民情，这个责任重大。观察使得其人，那么守令就会敬畏而职务一定整修；地方镇守就会敬服而守备一定坚固。如今守令与观察使，互相抗衡争论，凌辱使臣的事，处处都有，这在盛朝上下互相维系、体制相连的意义在哪里？这没有别的原因，是做观察使的人，首先失去端正自己的方法，做判牧的人，官职品级相等势力相当所致。双方都受到责备，所以做观察使的人，暗怀畏惧，检举弹劾的权力不振；做守令的人，任意放肆，奉公之心懈怠。这个弊端不可不忧虑。希望观察使的选拔，让政府台谏共同推荐，除留守官外，不许差遣两府的守令。第三，国家重视用人之道，设立七科之法，让他们各成其业，然后任用，用人的途径，可说是周详了。门荫出身之法，让承荫子弟都到艺文馆，讲试一部经书，能通晓大义，依照文科例发给证件，然后才允许出仕。如今却不是这样，不问年龄大小，不考经书通不通，都一起在朝中任职，不只有旷废官职的弊端，也大失门荫之法。希望承荫子弟，不论做官未做官，都让他们参加考试，选取有才能的任用，那些没有才能的，就回学宫，通晓经书后再任用，那么冒进之徒自然退去，大致符合太祖立法的本意了。

司宪府请求追究长兴库使郭惲的罪过：“郭惲抛弃有儿子的正妻，以郑龙寿妾室的女儿胜回为妾。当时郑龙寿去世未满百日，胜回就嫁给了郭惲。而且她母亲主婚的罪过，已经按律施行，郭惲的罪也应当判决。”命令下到巡禁司，处以杖刑六十赎罪，让正妻团聚。

司宪府请求追究二品以上在外居住者的罪过。启奏说：“二品以上不得在外居住，已有成法。检校汉城尹孙可兴、朴尚絅、朴厚植、高都琯、尹思奕、崔咸、吕克谐、郑道复、前泥城兵马使郑过等人，常居外方，很是不妥。请收回告身，移置他道。”命令让他们来京城。

丈量济州田地。全罗道都观察使报告：

济州虽是海岛，但都是王土，不设田制，所以土豪假称父祖田地，广占肥沃之地，自家所耕之外的余田，允许贫民耕种，任意收租，不仅聚敛无度，争夺不停，甚至骨肉相残，诉讼纷扰，弊端不小。而且陆地上无赖避役之徒，多进入境内，购买贫民田宅，进而多占，互相荒废，贫民反而没有耕地，卖儿卖妻的人很多。还有牧使判官的衙署廩粮，从陆地仓库领出运输不便。岛内虽然贫瘠，应随宜打量，折给衙廩，余田都归军资，按时收租，年凶则赈济贫民。

命令按所报执行。

太宗 13年 7月 13日

庚寅日/国王陪伴上王，在广延楼下击毬。国王驾临昌德宫，命孝宁大君和金汝知邀请上王，召兵曹判书李叔蕃行酒。赐给李叔蕃御厩马一匹，上王也赐给李叔蕃纱衣，傍晚结束。

太宗 13年 7月 14日

辛卯日/庆尚道大雨五天，水溢损害庄稼。

令百官各自举荐遗逸三人。司谏院荐举生员高若海，说他读书养亲，不求闻达。任命高若海为恭安府注簿。

越川君文彬去世。停朝三日，致祭赐赙，赠谥平翼。

太宗 13年 7月 15日

壬辰日/东北面预原郡所要项川中，有石长十六尺、广十三尺，顺流移下五十八尺。

太宗 13年 7月 16日

癸巳日/分别派遣敬差官。派遣巡禁司大护军田兴到京畿、忠清道，判济用监事权蔓到庆尚、全罗道，查看可以牧马的地方。派遣户曹参议金廷隽到济州，先刷选良马百多匹送来。

命令全罗道都观察使，每年进贡瓷器。

派遣回回沙门都老到顺兴府，开采水晶。

光禄卿权永均等，从北京回来。

太宗 13年 7月 17日

甲午日/赐给宫人无作只的母亲绵布百匹、正布二百匹。国王对代言说：“宫人无作只的母亲，去年夏天因病拿出全部衣服，向鬼神祈祷。我怜悯她，在宫中搜得正布十多匹给她，中宫因是宫内所需夺走了，她的孩子哭个不停。”于是有这些赏赐。

太宗 13年 7月 18日

乙未日/吉川君权跬、知议政府事吕称等，从北京回来启奏说：“皇帝赐宴厚加慰劳，赐给权跬厩马三匹、缎绢各八匹。又听说宫内宦官的话说：‘皇帝将要亲征匈奴，征发天下兵百万余人，已经送到上都。’又有辽东人向皇帝奏说：‘济州马匹，是前元所放的，请移放到中原。’”成石璘启奏说：“臣先前启奏济州马匹，应该刷出放到附近海岛。何况如今听到这种传言呢？”国王认为对。又启奏说：“权永均也听说本朝宦官尹凤说：‘造战舰三千艘，将要攻打日本。’”大臣都恐惧，献计说：“东西两界，应派遣武臣，预先训练士卒。”国王制止说：“卿等不要怀疑。从前皇帝与日本和亲，群臣都说：‘将和日本一同侵略我国。’我坚持说不会，不是应验了吗？如今皇帝对待权永均，和平时没有两样，他征北巡辽，本是境内的事。难道有意于我国吗？”

押物前护军崔浩在北京去世，赐给其家赙物。

赐酒肉给艺文馆。馆官进献松子，国王赐酒肉，并命令说：“你们唱《翰林别曲》来欢乐。”

太宗 13年 7月 19日

丙申日/任命崔迤为西北面都巡问使兼平壤府尹，延嗣宗为东北面都巡问使兼永兴府尹，金承霔为西北面兵马都节制使兼判安州牧事，李从茂为东北面兵马都节制使兼判吉州牧事，曹备衡为尚州晋州道，尹坤为鸡林安东道，马天牧为全罗道，曹恰为丰海道，朴矩为江原道，都担任兵马都节制使。河崙、赵英茂、李天祐、李叔蕃等进言说：“皇帝固然无意于我国。但如果胡人溃散，那么东有混同江，西有万里长城，所以必定向南逃奔到我国，没有防备可以吗？”国王说：“这倒是。我听说古时契丹、红军，本来不是针对我国，但最终遭受其祸。如果因此图谋，是可以的，不必多生疑虑。而且我以诚心事大，有什么可怀疑的！武备，是立国之常，应派武臣到外地。”所以有这个任命。

太宗 13年 7月 20日

丁酉日。下令济州在冬至、正朝和诞日进贡二十匹马。在此之前，济州在三贺礼时只进贡五六匹，最多十匹。命令议政府舍人说：“我听说各道在冬至、正朝和诞日进贡虎豹皮，都要求没有孔洞的，这很不合理。哪有捕捉猛兽而不损伤皮毛的道理？今后除了向朝廷进献之外，虎豹皮和鹿皮不必追求完整无缺。”

议政府左政丞河崙等人请求开渠。启禀说：“应当征发京畿军人一万名、京中队长队副四百名、军器监别军六百名，共一万一千名，开凿养鱼池，在崇礼门外开渠，以通船只。”太宗说：“我国的土地都是沙石，水不能停留，不能效仿中国开渠。明天，我将当面商议。”太宗驾临庆会楼下，对政府说：“从崇礼门到龙山川开渠，以通船只，固然是好事，但担心沙地，水不能常满。你们认为如何？”群臣都说：“可以。”唯独议政府赞成事柳亮说：“龙山川靠近都城，何必劳民！”知议政府事朴子青说：“土地都是水田，一定不会漏水。开凿的工程不过一万人一个月的工作，请尝试一下。”太宗深知用力的困难，所以这事就搁置没有实行。

改东北面定州为定平府，因为与西北面定州同名。

司宪府请求治护军金奉、上护军金南斗的罪：“金奉母亲去世十年不葬；金南斗想娶已故护军金甫海的妻子吴氏，最初没有聘礼，强行求婚未成，请求都治罪。”太宗因为是元从功臣，都赦免了。

太宗 13年 7月 21日

戊戌日。议政府上疏：

一，各司提调及兼判事、实案兼带者，在禄官坐起日之外，要经常坐班处理事务，考察所属官员的勤惰，每年冬季，进行褒贬后启禀上报。一，各司官吏中一员，轮流白天值班，作为常例。一，司宰监的身良水军及各司奴婢中逃匿者，一并令其现身后追究并服役。在解由文书中，将现推及逃亡数目一并记录交付。一，京外官除了特旨除授外，在京中十五个月、在外方三十个月作为一考，允许考满者按顺序叙用。

太宗说：“即使是贱者的奴仆，尚且不敢背叛主人，至于身良水军，却逃避其役。这没有别的原因，私奴的主人追查很严格，公家的奴仆，官吏不肯用心罢了。我常想治他们的罪。”李叔蕃启禀说：“下令提调经常到其司办公，严格考察，那么官吏就会畏惧，不敢荒废职守。而且当交接时期，考察其解由，以明确升降，那么怎会有从前衰败的弊病呢？”太宗说：“卿说得对。”立即命令代言赵末生，全部记录司宰监身良水军的数目上报。又命令说：“这是政府的事，不敢疏忽。”

兵曹呈上武科用枪之法。启禀说：“《续六典》内，武科考试时用枪之法，只以击中束草的人定等级，不妥当。今后两人执枪骑马比试，能击中五人的为一等，四人为二等，三人的为三等。”太宗听从。

下令旌表铁原府人前监务高仲生女儿的门闾。京畿观察使上报：“该女守节寡居，又丧母，侍奉继母十分恭谨。一天家中失火，继母被烧死，高氏抱着尸体哭泣，备办衣服敛殡，早晚祭奠不停。继母有收养的小孩，高氏抚养如同亲生。”

革除威仪色，隶属于工曹。

确定东北面各翼千户百户的数目：上等千户一员，正五品；副千户一员，正六品；每领上等百户一员，正七品；副百户一员，正八品。

议政府上奏备边之法：

一，将才应当预先培养，士卒也应当预先训练。选择文武兼备、将来可以担任将帅的人，不拘职位高低，分派到各道。一，人所重视的在于父母妻子。危急时刻，如果都离散了，就难以使他们出力。各道各官在三四息路程内，设置一座山城，有旧基的重新修建，没有旧基的选择地方新建，内置仓库，以储存粮食。一旦有紧急情况，让他们的父母妻子都聚集到山城，那么人人都会尽力，不敢离心。先从两界和丰海道开始。

听从了。

议政府又启禀：“东、西北面，凡有军国大事，都节制使、都巡问使共同商议施行，都节制使以都安抚使兼任。而且各道判牧府事，职务带节制使者，各镇兵马使，凡是抄练军士、精备军器、讲习武艺等事，在管辖内的各官一并考察，如同本官。各道都节制使、都观察使、两界都巡问使，对各官节制使呈报的事目，随即施行，并加以考察。”

太宗 13年 7月 22日

己亥日。初昏时分，孛星出现在北方，旋转流动，不久消失无迹，大小如钵，青赤色。太宗亲眼看见，询问书云观守更者赵好璇，回答不知道，下令下狱，第二天释放。

太宗 13年 7月 23日

庚子日。百官穿着礼服，举行千秋贺礼，陈列乐器但不演奏，因为是顺敬王后的忌辰。

太宗 13年 7月 24日

辛丑日。减少东、西北面田租十分之二。金承霔报告说：“道内土地原本贫瘠，现在刚刚丈量，收取租税不可与其他道相同。”听从了，并命令东、西北面也采用此例。

太宗 13年 7月 25日

壬寅日。命令兵曹禁止东郊杂人渔猎。

将内厩马三十六匹，分养在京畿广州等官署。

设内侍卫三番。每番十人，以总制一人为节制使统管，都选择有武艺的人。

太宗 13年 7月 26日

癸卯日。左政丞河崙等人到宫阙请求接见，太宗说：“干旱之际，又有东风伤害谷物，因此忧虑劳累无法入睡，而且出汗，难以接见。”河崙说：“如今听说上国将要北征，又派人到东北。野人虽然与我朝和亲，但最终或许会图谋我们，不可预知。而且担心穷寇会逃亡进入我疆域。在这个时候，为何不见臣等商议？如果身体不适，应当在卧室内引见。”太宗说：“防边的策略，选将帅、储粮食、练兵器三者而已，还有什么计策？皇帝征东征北，是他自家的事，不必忧虑。而且我正在允许派遣武臣防备，卿等不必当面请求。如今东西二界有干旱之变、虫蝗之灾。诸卿身居燮理之职，不担忧这个，却以中国为虑吗？”河崙回答说：“这些虽然可忧，也是常事。他国的军队如果突然到来，仓皇之际，确实难以制御。”退下后又说：“昔日秦交远国而最终灭齐，不可只依赖皇帝亲近我们。前朝己亥、辛丑年间，都城失守，而有红贼之变。修都城、筑山城等事，或许是上思虑不及之处。”太宗听后说：“我虽不能通达古今，但不服此言。他日当与诸卿商议。”第二天，太宗驾临庆会楼，召左右政丞及李天祐、李叔蕃，笑着说：“昨天卿等筑城的议论，何其仓促？事情危急到守都城的地步，那还怎么治理国家！万物有盛衰，皇帝并非父命而自立，南征交趾，北攻沙漠，哪有暇东顾？如果真有灾难，我将举兵直走。岂宜守城以待？不如坚固修筑平壤、义州之城，暂且安置妻子，派人驰报捷音即可。”群臣都说：“臣等所未考虑到的。然而前朝红巾之乱，都城不守，人们都离散。不如深沟高垒，收纳妻子，则民众没有离心，尽死于力。然后直走，则进退有据。而且与日本合力是可以的。”太宗说：“我也考虑过，但天不可违。皇帝虽有东征之意，我岂敢违天？当尽心竭力事奉罢了。万一有急，势不得已，不可事先图谋。”

太宗 13年 7月 27日

任命延嗣宗为谷山君，李原为东北面都巡问使，李从茂为东北面都安抚使兼兵马都节制使，金承霔为西北面都安抚使兼兵马都节制使。

全罗道和庆尚道的海水变了颜色。顺天府长省浦的水，从壬辰日开始变红，到丁酉日变成黑色，鱼虾死了浮出水面。如果把水打起来装在容器里，颜色就和平时一样。梁州多大浦，从乙未日到丁酉日水变红，从甲辰日到乙巳日又变红，鱼死了浮出，取水装在容器里，凝结得像煎过的牛毛汁。绝影岛从乙未日到丁酉日水变红。东莱外坪，戊戌日水变红，富山浦从甲辰日到乙巳日水变红，见乃梁在戊戌日水变得深红，鱼死，樊溪浦从戊戌日到辛丑日水呈红黄色，鱼死，豆毛浦在丁酉日水变红，包伊浦从丁酉日到戊戌日水变红，昌原府都万浦等地，戊戌日水变红黑色，鱼死，镇海在戊戌日水呈淡黄色，鱼死，机张在丁酉日水变红黄色，鲍鱼、蛤蜊和鱼都死了，兴海从戊戌日到庚子日水变红，鱼死。太宗说：“天狗坠落就会发生这种变乱，祭祀也没有用。不过去年也有这种变乱，派人去祭祀了，现在也可以举行解怪祭。”于是派遣检校工曹参议崔德义去全罗道，判书云观事艾纯去庆尚道举行祭祀。

太宗 13年 7月 28日

任添年、崔得霏、郑允厚等人，从京师回来。

减轻倭人童时罗的罪责。时罗想采海苔谋生，擅自前往全罗道黑山岛，按理应处杖刑一百。太宗说：“这是因为他不知道法律条文，应该减等，用赎刑代替笞五十。而且国家之前没有发布命令而欺骗百姓，非常不妥。今后让汉城府张贴告示，禁止那些冒领路引、私自下海牟利的人。”

命令朝廷内外练习射片箭。太宗对金汝知等人说：“之前让近侍练习射片箭，这种箭非常微小难以看见，但射中必定伤害东西，而且能射到二百步远，攻击敌人的武器没有比这更好的了。太祖潜邸时，担任偏将攻打辽城，辽人守城的人只露出脸，从下面射上去，很多人被射中而死。回回达比佥院，号称勇将，也被擒获，这都是片箭的威力。不知道这种箭始于哪个朝代？”金汝知等人查考《山堂考索》，才知道是唐武后时期发明的筒射。于是命令练习片箭。

太宗 13年 7月 29日

回到昌德宫居住。议政府进贺，太宗说：“移居景福宫，不是为了避灾，只是为了避暑，不必庆贺。”

各道担任节制兵马职务的人前来辞行，都赐予弓箭。

日本江州太守平满家，派人进献礼物，请求赐予大钟。

太宗 13年 8月 1日

在便殿召见左政丞河崙、右政丞赵英茂、吏曹判书李天祐、兵曹判书李叔蕃。河崙等人启奏：“都城是国家的根本，理应坚固，请加以修治。”太宗同意了。设立京城修补都监，任命星山府院君李稷、宜宁府院君南在为都提调，任命中军都摠制金汉老、知议政府事朴子靑、吕称、骊川君闵汝翼、参知议政府事沈温、左军摠制禹希烈、仁宁府尹安鲁生、前都观察使李贵山为提调。政府启奏：“修筑城墙的民夫，调京畿道一万二千人、忠清道二万二千人、庆尚道二万七千人、全罗道二万四千人、江原道五千人、丰海道一万人，共十万名，迅速让他们服役。”太宗同意了。

太宗对河崙等人说：“昨天你们想修筑都城东西两角来扩大，我认为不太合适。现在有门庭之寇，为什么要修筑！太祖建国设都，招致众人怨恨，到了上王时期，大户都怀念旧都，于是迁回本京，到了我这里，又迁回这里。在迁都的时候，公私土木的劳役，难以言表！往年开川，现在又建长廊，还想筑城，那么民力就用尽了。我想休养民力，你们说说看。”河崙说：“臣认为现在诚心侍奉大国，本来没有什么可忧虑的事情。假如上国的人逃进来，那么一定会命令将领防备。那些从军的人，谁没有父母妻子呢？如果父母妻子能依靠坚固的城墙，那么人们就不会有背叛之心了。而且都城是国家的根本，现在没有战事，修筑城墙是合适的。”太宗说：“国家的事情，我怎么能漠不关心？现在没有敌人而劳累百姓，我不忍心做。”赵英茂等人说：“陛下说得对，请暂时停止。”河崙说：“事情应当做的，怎么能停止呢？过去余古、者罗大以及契丹之乱，前朝因为守城而免于祸患，辛丑年红巾军之乱，因为不守城而失败，这确实是明证。”太宗说：“上国图谋我们则难说，如果他们擅入，一个边将就能制服。怎么能引到千里之内来守都城呢？”事情就搁置了。河崙等人又启奏：“禹希烈说：‘国家有变故，陛下上马，那么一定要命令将帅守都城，城墙不能不改建。’这话确实有道理。应该让各司讨论是否可行。如果都同意，那么即使使用民力，怨恨也在下面。”太宗说：“图谋国家大事，是我和两三位大臣而已。怎么能去问各司呢？依我估计，今年冬天一定没有守城的事。如果有逃兵，就应该在边境上攻击，怎么会有骑马的忧虑？如果事不得已，就应该等到春天和暖，不伤害百姓生命。”

河崙进言：“蓴堤开凿池塘进行漕运的事，不能废止。”太宗说：“这事大家都说不行。”河崙坚持请求，太宗任命朴子靑为忠清道都体察使，司宪执义金孝孙为副使，前去考察蓴堤的便利情况后回来报告。朴子靑等人启奏：“虽然缺乏见识和度量，但怎敢不尽心！我们前去观察初八、十五两天潮汐涨落的趋势，就可以知道了。”太宗同意了。

起用李原恢复官职。李原还没有结束母亲的丧期，所以议政府请求起用他。

将京畿右道的白州、延安、江阴、牛峰、兔山等官署，划归丰海道管辖；将忠清道的骊兴、阴竹、阳智、安城、阳城，江原道的加平等官署，划归京畿左道管辖。将右道各仓库宫司田共一千六百十三结、各品科田功臣田共二万零四十一结以及丰海道各郡仓库宫司田共一万七千三百四十五结，都划归军资，以准备粮饷。将骊兴等地的军资田一万四千七百结以及左道各郡军资田二万八千二百五十七结来补充。这个建议始于壬辰年八月，到现在，政府重新禀告旨意后施行。

太宗 13年 8月 2日

在广延楼设宴，宴请权跬、吕称、权永均、郑允厚、任添年、崔得霏等人。

任命吏曹判书李天祐为西北面都体察使，前往视察城堡和武备，赐予弓箭，派中官为他饯行。

太宗 13年 8月 3日

东北面甲州等地，下霜损害了庄稼。

押送唐人的官员林密，从辽东回来启奏：“鞑靼军队向铁岭卫进犯，辽东已有防备。”

太宗 13年 8月 4日

刮起东风，前往东郊视察庄稼。

奏闻使宣存义前往京师。这是为了赴京的宦官金音、崔仁界等人的亲人丧事以及通事崔浩收骨的事。

太宗 13年 8月 5日

辛亥日，前往西郊，也是视察庄稼。

赦免前大护军权继的罪行。司宪府启奏说：“父母追荐时所用的佛排数量，按照尊卑等级定有等差，已有明确法令。如今权继在父母丧事期间，佛排数量超过规定，请求治罪。”太宗说：“权继正在服丧期间，应该暂且赦免他。”

太宗 13年 8月 6日

壬子日，司宪府上疏。疏中说：

居安不忘危，是保邦的长远之策；广储粮饷，是军国的要务。恭惟殿下，事奉大国以诚，交邻国以信，在国家闲暇之时，修整甲兵，崇尚节俭，节用度，守国的道理可说尽善尽美了。臣听闻中国北方有胡人警讯，已发兵征讨；东方有倭人挑衅，再次命令设防。我国地接胡境，海连倭国，边境的忧患不可不虑。日前分命文武智勇之人，委以方镇州牧之任。如今中外谷粟之数，有三百五十六万八千七百石，积蓄不可谓不多。然而散在四方，道路阻隔，漕运不通，若遇紧急情况，岂能朝夕转运供给费用？今日之事，没有比这更紧急的了。除各官文庙祭田外，愿将别赐田、元从功臣田、回军功臣田、寺社公廨田，全部收取其租；各品科田、三功臣田，收取一半，暂时充作军粮，以备不测。

奏疏留在宫中未批。

议政府上言：“功臣田、别赐田、科田，请求收取三分之一，以备粮饷。”太宗命收取五分之一。

户曹启奏：“大小受田之人，已呈报单子，二十结以上的，收取五分之一。事情已经执行，但有人不呈单子，仍按旧例收租，此类田地应该一并由官府收取。”太宗听从。

废除东北面千户等私自役使管下民户的做法。政府启奏：“东北面前来归附的向化人千户金高时帖木儿管下的李求大、崔也吾乃管下的金良龙等七人告状说：‘过去在元朝时，各自以毛物、鹰子进贡于皇帝，如今仰慕义德前来居住，千户等役使他们如奴隶，不堪其苦。希望依照其他军士的条例服役。’臣等认为，这些人归附已有年头，不能不从其所愿，应该将上述千户及其他千户子孙中二品以上者，给予奉足十名，四品以上五名，六品以上四名，百姓正军则给予二名作为定例。”太宗听从。女真遗种，祖先称为伊彦千户百户，投附元朝，称其部属为管下百姓。自我国开国以后，慕义归化，时间已久，但沿袭旧习役使，多占者以百数。又东北面土豪，私自占有百姓如奴隶，父子相传，弊端极大，即使在王室，也将良民称为家别抄。太宗深知其不可，于辛卯年尽去家别抄改为官军，宗室都观感而革除，唯独都总制李和英，是李之兰之子，尚不革除。至此，召见他对他说：“东北面良民，既为公役，又为私役，困苦至极。虽说是世代相传，但于义实不安，所以自桓王以前所占的别抄，我已革除。我岂无子孙之计？只是法不可违。国家常欲革除，我因卿而为难。然卿必以王室为心，岂以此事为念？况且如今上国有变，宜将其民归属官军。我无内外之心，卿岂有疑虑？但卿有老母在东北，不可无民，民中可役者，悉数报上姓名，我将下旨，归属卿。”和英说：“臣所役使的，约有五十人。臣不依赖这些，尚可得生，但有老母在。父亲未死时，尚不居京。何况如今年迈，岂敢来京？陛下担忧臣的老母，冒法给民，臣虽顽愚，岂敢不知感激！”检校汉城尹朱仁、姜具，也是东北面多占良民之人。因担忧上国有变，则势与野人相通，于是召见他们。

命惠民局助教金敬珍等四人，归属司仆寺，学习马医方术。其升迁转任出身，依照缮工监权知直长的例子。

太宗 13年 8月 7日

癸丑日，以星山府院君李稷为东北面都体察使，前往视察武备及城栅。李稷辞行，太宗说：“李和英有功于社稷，非他人可比。其管下百姓五十名，虽非政府详定之数，但当从其请求，酌情给予。”李稷回答说：“归化的良民，应归属官军，但和英、崔也吾乃等人，现暂且保留，以宽其心。”太宗听从说：“凡所布置，惟卿是从。”赐弓矢，命中官在东郊饯行。

太宗 13年 8月 8日

甲寅日，太宗身体不适。

宗贞茂派来的客人和林温派来的客人等，前来进献土产。林温投化来仕，受将军之职，后还入对马岛，成为倭人万户。

太宗 13年 8月 10日

丙辰日，朴子青、金孝孙等，从蓴堤返回并献上图说：“工程难以完成。”随即上书条陈，太宗说：“待我病愈，当亲自询问详情。”命交付政府议奏。

其一，自沙渡浦重载大船到泊处至南防筑六千尺，自南防筑至第二防筑一千三百九十尺，自第二防筑至第三防筑一千三百尺，自第三防筑至第四防筑一千三百尺，自第四防筑至北防筑石崖九百尺、肉地二百六十六尺，自北防筑至敦衣岛大船泊立处八千三百十七尺。一，黑石外屿草，每月望、晦潮满时，都深没水中，即使遇水浅，看见所植标木，则可知屿草所在，行船不难。一，每月望、晦，自六水至十水，沙渡大船可至南防筑。一，自第四防筑至北防筑石崖处退筑三百余尺，其高至二十尺，则虽不凿石崖，可行船。一，自北防筑至敦衣岛泊立大船处，用平底船，在望、晦大潮时，可以转载。一，大船所载，转至平底船，到南防筑，依次转载，共七次则其弊不小。且北防筑石崖间，只行小船一艘，故全罗租税，一朔内毕转为难。

右条政府议得：

全罗一年漕运，不过九万石，分为三运漕转，故每运不过三万石。一大船所载不过五百石，二十船所载不过一万石，故大船二十艘，在水深处来泊，则以平底船二十艘，每一艘各载二百五十余石，两度载来，则可输一万石。且一船骑军六七十名内，守船十名，以五六十名，一日之内，传载五百余石，凡六七度，则一朔内可毕输。一，黑石屿外大船泊立处西面有峰，可遮西风，三面低阔，重载大船，难於久泊。右条漕转三万石载来船六十余艘，到高峦岛审风便，二十艘先到潜文串，以平底船二十艘，一日两度载来，则一日毕输，一度则二日毕输。然后还高峦岛，则大船不久泊立。一，各防筑内流入之水，浅且细，故旱则漕转亦难。右条大旱岁不常有，虽或有之，留待数月，则必得雨水。当农隙之时，用万人筑堤开渠，用百余人凿开崖石，率二十日，则民不失农，利及万世。

太宗 13年 8月 11日

丁巳日/参赞议政府事柳廷显前往昭格殿，举行北斗醮。太宗身体不适共四天，赞成事柳亮、兵曹判书李叔蕃、左代言李灌等人，监督煎制药饵进献。左政丞河仑亲自撰写青词，令柳廷显举行醮祭祈祷。第二天，太宗对代言说：“我素来有风疾，近日复发疼痛剧烈，到昨夜有所好转。你们不要为此忧虑，凡有需要启禀的事情，必须立即启奏，不得滞留。”

太宗 13年 8月 12日

戊午日/丰海道海州、瓮津、长渊、载宁、永康发生蝗灾，粟穗全部枯死。

赐给赞成事柳亮、左代言李灌每人衣服一套，又赐给杨弘达、曹听、金藻楮货各一百张，典医监丞金土、注簿李轩楮货各五十张。这是为了慰劳他们煎制药饵的辛勤。

司宪府请求治通事崔云、姜庾卿的罪。崔云等人接受国家的布匹、人参，前往北京换购缎绢，都不用心，太宗下令交付巡禁司治罪。

分别派遣敬差官到各道。议政府启禀敬差官奉行的事项:

一，核查禾谷的实际损失情况，进行踏验。一，各官府的义仓和军资粮谷，全部收纳。一，询问百姓的利害。一，各官府分散安置的良人和水军原额以及生产、死亡、各司未现奴婢，一并追查并编制成籍册。一，各官府山城的旧基修缮处、新基建造处，进行巡视审查。一，各官府仓库建造的间数，此后奉行与未奉行的守令姓名一并追究。一，各官府军器的好坏进行区分，守令姓名一并上报。

太宗同意了。

太宗 13年 8月 13日

己未日/太宗下令杖责宦官朴猷、柳文义，并流放远方。起初，世子派人向忠宁大君请求小鹰，偷偷放在宫中。太宗知道后大怒，立即命中官传旨世子说：“鹰犬之娱，我曾禁止，为何不服从君父的命令？”于是抓住内奴崔豆彦审问，崔豆彦回答说：“这只鹰，是尹达亇过夏所养的。”中官抓住小宦官周希山等人带回，世子害怕太宗发怒，托病不去宫廷。辅德权遇等人请求说：“父母发怒，鞭打流血，也不敢怨恨，反而更加恭敬孝顺，这是做儿子的道理。何况如今圣上身体不适，大小臣僚都到宫廷问安，殿下唯独可以缺席吗？”再三请求，世子不听。太宗命将朴猷和柳文义囚禁在巡禁司。他们的养子小宦官姜敏、韩龙凤等人，曾侍奉东宫，以臂架鹰犬的淫技取悦世子，太宗命令将他们赶回本家，到这时，姜敏等人偷偷来到养父家，重新进入东宫，像以前一样献媚。太宗听说后，派中官捉拿，世子坚决阻止但没能成功，生气地对中官说：“我知道你的姓名了。”太宗更加愤怒说：“我知道你的姓名，这是什么意思？”巡禁司启奏：“朴猷与柳文义等人，不畏君命，私藏罪人，其罪当死。”太宗下令减一等，赎杖一百，流三千里，将周希山贬黜到蔚州。命令敬承府，自四月以后看守宫门的人，全部鞭打。

太宗 13年 8月 14日

庚申日/议政府问安，太宗说：“我的病很快痊愈，是你们祈祷所致。”

忠清道都观察使李安愚上书。书中说:

如今政府因蓴城的缘故，以妄报之罪处罚我，请求派遣大臣与近臣台员，前往当地察看，但所见各异，只顾一时曲意迎合的谋划，不考虑万世安民的大计，我愤懑不平。以管见一二，条列于后。一，如今差臣的启文内说，从高峦梁到黑石屿外屿有草处，设立标木，那么即使水浅时，行舟也不难。我认为，风顺潮满时，没有难行的道理；若潮退水浅，众船争相进入，突然遭遇暴风，则有很多屿草，旁边没有曲折的岸边，必定有倾覆的危险。今年夏天有高峦的兵船护送全罗的漕船，到牛潜屿，遇风沉没。长期居住的人尚且如此，何况那道之民呢？这是明证。一，全罗漕船到潜文串，分出军人，乘坐平底船，转运到南防筑下，再辗转输送到北防筑外停泊的兵船，然后返回，所以平底船上没有另外的乘人，这是政府的意思。我愚见认为全罗的粮食，不下九万石。分出军人乘坐平底船，七次转运才到北防筑外的兵船，然后才能返回，那么一个月内只能用十天。凿石处，只容得下一只小船，难道能在一两个月内全部运完返回吗？若另用他人代授，则全罗之民，将粮食运到南防筑边的假库，在五六月梅雨季节，改量九万石粮食授受，然后退去，其弊如何？七次转运之际，其损耗又有多少？每区各置平底船十余艘，则当不下七十艘。一艘船所需乘员，须用二十余人，则七十艘船所乘之军，计一千四百余人。这些军队从哪里来？而且一艘平底船所载，不过一百五十余石，从狭窄处七次转运，则九万石粮食，即使半年，也必定不能全部运完，百姓的劳苦失业，由此可知。一，如今台员见凿石处，认为可以不再凿，而堤畔水深之处，高筑填塞，则自然水深，可以浮舟。我愚见认为水源不多，干旱则必定不能承受舟船。而且各处防筑不垒石修筑，则在夏季梅雨时，必定有泛滥决毁之弊。到那时，再用何人修築？实在不是长久之策。一，安行梁水深没有屿草，近年来未听说沉没，舟人视为坦途。为何舍弃这里，曲从狭隘险要之地，而使百姓受害呢？我愚钝，只知道畏惧上天，岂会害怕时相的权威？

太宗召见朴子青问道：“温水和蓴城相距几里？我将前往温水，然后去蓴城，亲自察看开渠是否可行。”朴子青回答说：“两邑之间有大山，道路险峻，恐怕劳累圣体。”太宗说：“为百姓而去，我怎么会觉得劳累呢？”当时河仑极力主张蓴堤开凿之议，有很多阿谀附从的人。太宗命令代言司说：“蓴堤之事，你们定夺其可否上报，则不必远劳车驾。”金汝知回答说：“日前，派遣四五位臣僚前往察看形势，仍未定夺可否。何况臣识量浅薄，尚且未见过其形势？以臣所闻，确实难办。在前朝睿王、肃王，以及末世，都动民疏凿，未见其效。温水与蓴堤很近，车驾亲临一次，可决断万世之议。”柳思讷说：“若动用数万人，期限数年，哪有不可开凿的道理？”太宗说：“不亲自察看形势而定夺可否，则与议政府之议有何区别？”

太宗 13年 8月 15日

辛酉日/庆尚道见乃梁等处，海水深赤，如血般持续三天。

世子贰师刘敞、宾客韩尚敬、赵庸、卞季良等人，率领书筵官属，到宫廷启奏说：“臣等不才，不能辅佐教导，以致触动了殿下的威严，世子流泪哭泣，数日不吃东西。而且如今圣上身体不适，大小臣庶，无不奔走问安，唯独世子未能问安，窃恐国人会如何看待？”太宗说：“世子不吃东西，是难以抑制他的愤怒。哪里是悔过！你们都知道大体。想效仿汉臣史丹的言辞，以免除他的过错，但如今世子的过错则不同于那时。前日问我的使人姓名，就说：‘我已经知道了。’这不是幼儿之言。古时有废黜世子的事，都是由于宦官姬妾的谗言，我没有这种情况。世子的心，必定认为他的地位足够依仗。如果确实不悔改，则宗室中难道没有合适的人吗？以往，因鹰犬之娱，被责备多次了。如今又这样，这就是你们教诲的效果吗？我想杖责他，以正其罪，只是担心伤害恩情。你们暂且退下。”于是停止了书筵。又令敬承府的官员吏员都回家。命令金汝知说：“敢有谈论世子之事的人，我将发出非常的愤怒。”

罢免司宪监察金孝诚等七人及权蹈的官职。司宪府大司宪尹向等人启奏：“监察金孝诚、柳复中、尹江、尹焕、李叔畤、崔攸久、柳浛等人，与房主监察金保重、孙宽、郑其，挟私猜忌，罗织罪名，含糊其辞地上告，士风浇薄。请依律惩戒。”太宗下令交付巡禁司，赎杖六十。监察权蹈上书说:

前日宪司申请处罚孝诚等人之罪，殿下交付巡禁司。臣当时因担任祭监，虽未署名，实际参与了议论，而唯独免于责罚，心中不安，前往巡禁司自首，巡禁司以宪府的状申未提及而拒绝，臣私下感到惭愧。恳请殿下，将臣交予巡禁司以正法。又私下思考，壅蔽是古今的通患。因此古昔圣帝明王，无不以从谏为美德。如今我国，既设谏院，又设宪府，凡有所言，无不听从采纳，这是为了广开视听而通达下情。如今臣等的罪过，多有可议论之处，宪司听闻不实，反而以臣等为含糊其辞地上告，歪曲直理为曲，变是为非。既然作为殿下的耳目，反而堵塞聪蔽明，则壅蔽之患，先从耳目产生了。臣虽微末，滥蒙圣恩，充任监察，而不能自明于仁明的大度，则其有损圣明，不算小了。这是臣等敢于冒犯雷霆之威而不能自制的原因。如有不实，请以狂妄之罪论处臣，则臣甘愿受责，终不后悔。

太宗命令将权蹈一并罢职。

太宗 13年 8月 16日

壬戌日，西北面义州、江界等七个郡降霜，杀死了豆子和荞麦。

赐给宗贞茂米二十五石。

太宗 13年 8月 17日

癸亥日，赐给西北面都体察使李天祐宫廷御酒和內药。李天祐启奏说：“暂时停止抚州药山城的工程，广泛修筑要害的安州城。”交给政府商议，认为应该同时修筑药山城。

命令廉致庸赎杖刑一百并流放安东，闵若孙赎杖刑七十。起初，黄州儒学教授官罗得卿，带着妓女居住在圣殿附近，牧使廉致庸责备了他。罗得卿暗中记录了廉致庸十多条罪行报告给监司，监司审查处理。廉致庸擅离职守，偷偷进入京城向王殿的宦官和宫妾控诉监司，又让他的妻子，列举监司五六条罪状，呈给司宪府。监司审查的报告相继到达，太宗对代言等人说：“廉致庸家的婢女进入王殿做侍妾，廉致庸被任用，是因为王殿的请求。现在他这样做，你们知道。”司宪府上书说： 黄州牧使廉致庸，私用国库剩余的米豆三百石，又让水军私自饲养鹰犬，擅自离任去见生病的妻子；丰海道监司闵若孙，在三月正农忙的时候，与各官守令，带着妓女奏乐，违反禁令宴饮，喝醉后骑马奔驰，暴怒乱用刑罚，让娼妓骑驿马，导致死亡；经历吴乙济，不规劝监司的举止；黄州判官梁汝恭，也不纠正牧使的错误，反而跟着浪费；察访金庚，违反禁令赴宴，并且擅自给内官金希丁提供驿马；凤州知事宋南直，把官府的楮货、米谷、鱼物私自给记官和妓女，请求都加以治罪。 下旨给巡禁司处理。廉致庸的罪，应当斩首，命令减一等，刺字，流放远方；闵若孙罪应杖八十，也减一等；吴乙济、梁汝恭、金庚、宋南直的罪，都减一等。河崙到朝廷请求说：“廉致庸，是我外孙的养父。他把剩余的物资作为官府之用，没有归为己有，请求宽恕。”命令除去刺字。梁汝恭上书辨明自己的罪行，与廉致庸不同，命令不没收告身，又除去流放，只赎杖刑一百。

太宗 13年 8月 19日

乙丑日，传旨给东北面咸州，命令进献鹰子。

宽恕前商议中枢院事南实等人。

太宗 13年 8月 20日

丙寅日，西北面熙州、江界、理州、碧潼发生蝗灾。

封宗亲的女儿：益安大君的女儿、已故摠制金闲的妻子，镇安大君的女儿、大护军李叔亩的妻子，前判官安从廉的妻子，怀安大君的女儿、赵慎言的妻子，前副事朴景武的妻子为翁主。

斩杀淮阳人郑成。郑成制造谣言说：“今年春天应当兴起大军。”又说：“春天牛日出行，春牛会互相争斗。”巡禁司按律上报，斩杀了他。

太宗 13年 8月 21日

丁卯日，兵曹呈上吹角法令。启奏说：“先前义兴府掌管兵权时，吹角法令，与现在本曹有不同的地方，现在重新详细制定上报。如果要用兵，兵曹入直堂上官，亲自禀命接受宣字旗，立在宫门外吹角，命令入直摠制及上大护军、护军、内禁卫、别侍卫、甲士等，都穿铠甲拿兵器守卫各门，凡有任务，不得有缺，禁止出入，奉命召唤出入的人，不在此限。出番的各军摠制及各卫上大护军、护军、内禁卫、别侍卫、鹰扬卫、当番都城卫节制使，听到角声，立即到宫门外，各卫军士驻扎等待命令。太宗特别召见将帅，亲自授予事情机宜，各赐织纹旗，然后出去，根据地形，立在宫门外。摠制以下的军士，看到自己军队的织纹旗奔赴命令，受命的将帅，听从兵曹号令施行。没有织纹旗而发号施令的人、没有看到织纹旗而奔赴命令的人以及平时没有兵曹文书而私自聚集军士的人，都以谋逆论处。如果有违反命令的人，允许他人告发，告发属实的，超三等赏赐官职，把犯人的家产、田地、奴婢给告发者，诬告者反坐。宿卫、巡逻、警戒等事，一律按照以前颁布的教旨。”太宗听从了。

命令司宪府就职。起初，宪府因为曾经与监察等人相互弹劾，避嫌不任职，所以有这个命令。尹向等人启奏说：“金孝诚等人，因为小事，想陷害同僚，模糊告状，反而认为臣等是模糊启奏，上书请求对质。臣等私下认为，自古以来监察与台长，没有相互争执的时候，现在与臣等反唇相讥，他们的罪很大，只让他们罢职，臣等实在有遗憾。”太宗说：“罢职已经足够，不要再说了。”尹向等人上疏说： 臣等都以平庸的资质，愧居言官，纵然缺乏启发劝谏、纠正过失的益处，但在分辨词讼方面，希望不违背天心的万分之一。日前请求治金孝诚等人的罪，权蹈上书，有话说：“宪司把正直歪曲为邪曲，把对变成错。既然作为殿下的耳目，反而闭塞聪明，壅蔽的祸患，先从耳目产生。”臣等诚惶诚惧，实在惭愧，不知所措。私下认为，闭塞聪明，即使是一般同僚，凡为臣子者，都知道不可触犯。何况现在臣等，既然任耳目之官，自己先废职，产生壅蔽的祸患，那么罪过属于不忠，死也无法补偿。天眷虽然深厚，命令处理事务，臣等有何面目，冒名借权，在朝廷上展示给士大夫呢？而且权蹈的书中说：“辨明不实，臣甘愿受诛。”臣等也认为，如果查实臣等的罪行，权蹈的话不假，把臣等置于不忠的律条，作为千万世闭塞聪明者的鉴戒，如果不实，权蹈等人开始以不奉教旨，谋害同僚，其律应杖刑并徒刑，最终以闭塞聪明，诬告臣等，其罪更重，而反坐之律，国家有常法。殿下已经命令巡禁司，会同各位代言，让本府掌务，与权蹈等人在庭上辩论，彼此曲直，天意已经昭明。伏候圣裁。 知司谏院事臣安耋等人上疏说： 欺罔的风气一旦兴起，则侥幸的习气随之而起。开始欺骗人，从而陷入罪过，最终欺骗君王，以实现自己的意图，这是古今明主所应当深察的。现在监察权蹈，开始与金孝诚等人，因小事产生矛盾，谋害同僚，其心志狠毒。宪府审理其是非，申请治罪，这是金孝诚、权蹈等人小惩大戒的时候。他们因志不得遂，愤恨不已，不顾自己的错误，上书自我辩解，反而说宪府把正直变成邪曲，壅蔽聪明；妄称保全重要启事失时，废搁教旨。废搁教旨、壅蔽聪明，都是奸臣不道之事。岂能因私愤，编造虚名，滥冒天聪呢？而且殿下命令宪府，与金孝诚、权蹈等人，都进到庭上，亲自裁决曲直，命令宪府就职，罢免金孝诚等人的官职，权蹈等人反而说：“前日辩论，我等已经辩明。”于是殿下减罪，认为宪府不胜，这是由于殿下宽免笞杖，不严加绳之以法的缘故。希望殿下，命令有关部门治金孝诚、权蹈等人虚称教旨、妄说壅蔽之罪，公道幸甚。 太宗不答应。 前仁宁府司尹黄子厚，请求实行号牌之法。上书说：“国家虽然命令才人、禾尺这类人，不得流动迁移，但没有号牌，所以迁移无常，不从事农业。希望从现在起，不仅这类人，而且所有百姓，都发给号牌。”太宗说：“此前谈论号牌的人很多，我也一直想实行，命令在职和退休的两府及各司讨论其可否上报。”政府会合诸君、耆老、文武百官，讨论号牌之法，认为可行的人很多，命令按照多数意见施行。对群臣说：“号牌之法，去年请求施行的人很多，我停止了。现在想施行，命令百官讨论可否，赞成的人占多数。而且号牌的设立，对百姓无害，对国家有益，同时钞法的推行，可以借此容易施行了。”群臣都说：“是。” 命令内侍别监许础赎杖刑一百。艾纯到庆尚道驰报：“臣带来的祝文，不是解怪祝文，而是汉江、木觅祭祀的祝文。祭期已近，重新选择吉日如何？”金汝知启奏说：“书写祝文，是役朔的职责；封存香祝，是内侍别监的职责，而香室别监许础，错误地封给艾纯。”太宗说：“礼房代言和书写祝文的人也有罪，命令宪司推问。”于是都下交巡禁司。许础罪应杖一百，役朔金尚鼎、礼房代言韩尙德等罪，笞四十。命令许础赎杖一百，对韩尙德说：“你的罪不小，特别怜惜你母亲年老，姑且宽恕你。”

太宗 13年 8月 22日

戊辰日/前往东郊观看放鹰。

刑部请求追究前户部议郎方与权的罪行。方与权在奴婢文书上擦去盖印处，擅自书写名字，伪造印信使用，命令减轻一等处罚。河崙引用宋朝赵抃的话说：“伪造行为发生在赦令之前，使用发生在赦令之后。赦令前未使用，赦令后未伪造，按照法律都应赦免。如今方与权的事情在赦令后暴露，则不可追究，只以伪造文字进行诉讼，论罪即可。”太宗同意，不追究伪造印信的罪名。

太宗 13年 8月 23日

己巳日/派遣司钥方演，修缮公州儒城温泉。

宗贞茂派来的客人，前来进献土产。

罢免大护军南宫启的官职。兵部启奏说：“南宫启，别无才德，过分蒙受主上恩宠，官至三品，本应小心奉公，这是他的职责，但他不顾这些，身为巡官，妄称生病，这是第一条罪状。点巡后不报告本曹，退宿私宅，这是第二条罪状。行巡之际，自己不亲自去，让甲士代替，这是第三条罪状。请将他交给有关部门，以严明军政。”太宗命令免除其他事情，只罢免官职，因为他是元从功臣。

任命同知摠制郭承祐为内侍卫中军节制使，金万寿为左军节制使，崔润德为右军节制使。

放牧繁殖的马一百多匹到江华吉祥山。每十匹为一屯，指定两名牧子，周围修筑围墙，以防逃散，这是听从司仆寺的请求。

太宗 13年 8月 24日

庚午日/庆尚道两艘漕船在江原道遭遇风浪沉没，太宗震惊叹息，立即传旨给政府说：“江原道风浪险恶，而且其人民不熟悉驾船，才导致如此，东北面的漕运，应该立即停止。前日，政府认为庆尚道的粮食，三天可以到达金迁，如今用陆路转运到东北面，有什么不可？马牛虽然困乏而死，不也比人死好吗？”

命令草伐、石积等处，允许百姓割草。传旨给广州说：“草伐、石积等处，曾为本宫割草之地，今后不要禁止百姓割取。”

太宗 13年 8月 25日

辛未日/赐给代言等人内厩马各一匹，并赐给承传色尹兴阜、崔闲各一匹。

派遣知司译院事康邦祐，押送钱得舆、郑良旭等四人到辽东。钱得舆等人，是中国宁波府的百姓。曾被倭寇掳掠，如今逃到庆尚道固城，于是遣送他们回去。

太宗 13年 8月 26日

壬申日/任命知司译院事张有信为丰海道采访使。张有信，本是市井之人。他说用中国药材炼铅，可以变成银，最终没有效果。这是河崙的请求。

司谏院请求停止温泉之行，太宗不允。

宗贞茂派人请求归还居住在忠州的几十名本岛人，太宗允许。

太宗 13年 8月 27日

癸酉日/召见刑部都官掌务佐郎崔自河，询问奴婢判决的数量：“相讼的奴婢和良贱未判决的有多少？判决后又诉讼的，也有吗？”崔自河回答说：“判决后再次呈报误判的很多，诉讼之事，哪有尽头！未判决的数量，臣将回到本司，详细考察后上奏。”

太宗 13年 8月 28日

甲戌日/议政府进献本国地图和道路里程数两簇。

太宗 13年 8月 29日

乙亥日/户部启奏关于禄转的法令。启奏说：“丰海道移属军资田三万九千结内，有禄转一万二千二百七十五结。如果将禄转运到京畿，则京畿军资完全缺乏，而且京畿州郡，没有禄转折给的惯例，宜将禄转仍置于该道。又将西北面附近黄州、安岳等处的禄转，移到延安、白州等处。”交给政府商议，都认为便利，听从了。

太宗 13年 8月 30日

丙子日/巡禁司兼判事朴訔，请求申明死刑三覆奏之法，太宗听从。启奏说：“臣考察《经济六典》，死罪则令三覆奏。如今刑曹和巡禁司未曾施行，请依照《六典》。”太宗说：“对。从今以后刑官应当施行。”

议政府上奏关于干尺、白冠等人女孙立役的法令。启奏说：“在前朝，身分良而服役贱的人，只有琴尺的女儿，定为妓役，其余都没有赋役。国初，属于司宰监的身良水军的女儿，都不定赋役。请求将干尺、白冠等人的女孙，自壬辰年受教以后从良的人，依照前朝判定百姓的条例立役。”听从了。

命令宗庙荐新用新酒。

刑部都官上奏判决诉讼的法令。启奏说：“司里以一名官员，分房听讼，到合议时，他房文书繁多，不能精察，因此导致诉讼拖延。请求以正郎和佐郎各一员为一房，与参议商榷判决，如果供状立案，则依照前例全司共同署印。”交给政府商议：“请求按照所启。对于供状立案，则只由该房二员与参议共同签署，如果其中一员空缺，则令其他房一名通敏的官员，与参议共同处理为便。”听从了。

命令议政府，不得擅自使用典医监的中国药材。

对马州管领源荣，派人进献礼物，告知禁止贼寇之意。

太宗 13年 9月 1日

丁丑朔日/设立奴婢中分法。太宗驾临便殿，引见河崙等人说：“国初，太祖厌恶诉讼者的烦扰，所诉讼的奴婢，允许给当时持有的人。如今问都官，说：‘诉讼者大约二千人。’我认为如果给当时持有的人，则一人必定怨恨，如果中分给两人，则本是同宗，必无大怨。大抵骨肉相残，正是由于这个原因，怎么办？”众人都说：“这是上天启发主上的心意。这个法令一行，则诉讼的人明日必定互相笑语。”太宗说：“卿等如果认为对，则应当迅速施行。中外所诉讼的，应以今日为限。”政府上启本说：“奴婢争讼，多年未结，导致骨肉相残，风俗不美。如今九月初一日以前中外相讼之事，两边中分判决给予。如果诉讼者一边人数多，一边人数少的，按人数分给；奴婢数量少，不能中分的，用以后所生奴婢充给，强壮的、老弱的和会，抽签中分。限定京中十月、外方十二月，完成分给。”听从了。

召见世子宾客韩尚敬等人到书筵任职。命令说：“世子废学已久，我不忍看。你们更应努力教导。如果又不改正，则又能怨谁呢！”又召见判敬承府事李之崇等人说：“世子宫中的事情，今后如果有一件违误，当以法论处，你们要知道。”

命令禁止铁原、平康等处的私人狩猎。

议政府商议号牌之法后上奏：

一是形制。长三寸七分，广一寸三分，厚二分，上圆下方。二品以上用象牙，替代用鹿角，只在进宫时用；四品以上用鹿角，替代用黄杨木；五品以下用黄杨木，替代用资作木；七品以下用资作木。上等官员可以用下等材料，下等官员不得用上等材料。庶人以下用杂木。京中汉城府、外方各界首官掌管，令本人制作牌子缴纳完毕后，才准许盖印，那些不能自己制作的，允许缴纳木料，令工匠制作给与。二是面书。二品以上书写某官，现职和散职相同。显官三品以下书写某官；散官三品以下，书写某官姓名居住某处某里。庶人也相同，但加上面色、胡须有无。军官不拘职级，都书写某军某牌属、身长几尺几寸，现职和散职相同。杂色人，书写某役人、某处奴、某户奴、年龄、居住某处某里、面色、胡须有无、身长几尺几寸，都盖火印，显官免于盖印。三是号令。来十月初一日出令通告，十一日开始，依次制作给与，到十二月初一日给与完毕。如果有不缴纳接受的人，从重论罪，在限期以后，不接受牌子的人，允许他人举报，依照制书有违律论罪，如果有借用和允许借用的人，各减二等，流移的人减一等。里长和守令不能考察还本的人，各减二等；关津官吏放任无牌的人通过，也减二等。伪造的人，以伪造宝钞律论罪；遗失的人，依照不应为判处笞刑后改给；忘记放置的人，也以不应为判处笞刑；七十岁以上十岁以下，不论罪。

听从了。

忠清道都观察使李安愚，上奏时务数条，太宗嘉奖采纳，交给议政府商议后决定：

一，凡是防御之法，水战和陆守，不可偏废。道内五十五州原定船军之数，五千五百三十七名，侍卫星军二千七百五十四名，各自编成军籍，水陆的防备，可以说是没有缺漏了。前日加定的船军一千三百七十七名，全部从沿海侍卫星军中选取充任，倘若倭寇窥视没有船的地方，突入陆地，则用什么军队来抵御？而且船军不止是取射御之能，陆地上的各种器物、营田、煮盐等劳役，无所不做。如今充任的侍卫星军内，曾经担任显职的人以及两府子孙，都隶属于其中，不仅不能胜任其劳役，而且本朝尊卑有等级，对于承袭门荫之法，不无遗憾。臣认为海边各官加定船军内，选择其中可以充当侍卫的人编成队伍，定为陆军；各官侍卫内，选择其中应当充当船军的人定为船军，则沿海和陆地，防御两全，有荫子孙也无怨言。

右条，宜完全依照所启。

一，道内路程距离京城很近，所以那些有奴婢、家境丰实的人，图谋逃避外方的劳役，请求归属没有受田的京牌，只应春秋亲点，退居田庄的人很多。希望命令上述人员，差定其乡军役。

右条，京中户籍，付有汉城府明文者外，完全依照所启。

一，曾降教旨，公私贱口与良女通奸，一律禁止，违反的人，允许他人举报，照律论罪，征收布二百匹；举报人充赏，勒令离异；通奸男女及所生子女，都归属官府；本主不知情者，不论。如今道内公私贱口，犯奸良女的人很多，其奴以本主不知情为由，都免于归属官府，而良女则全部成为官贱。臣认为这是破东补西。其子孙世代成为贱役，则公私有什么区别呢？希望立法度，一律禁止，如有犯者，依照教旨施行，不要让该女永远成为公贱，如果重犯肆意妄为者，依照前朝例，徒刑三年，然后放还其家，也足以惩戒。

右条，完全依照所启。

一，嫡庶之分，如同天建地设，不可紊乱。然而人情迷惑于庶妾，轻易抛弃嫡妻，不顾及子孙承重的人，常常有很多。道内洪州人故典书李坡，起初娶李氏，生子李详。李详年长就学，中进士，生了五个儿子。李坡竟抛弃李氏，迷惑于故崔有龙之妾麻加女，使李详不得进门，反而给麻加女前夫之子李湑与李湑之女宝帒，奴婢三口，又给收养的三寸济州牧使尹临，奴婢二十四口以及家舍、钱物、土田，都是李坡亲手所写的文契。辛巳年秋，李坡去世，李详以承重嫡子居丧，尹临只留下所得的奴婢十口，其余奴婢与家舍、土田、器皿，全部还给李详。李详服丧期满后，便拿着宝帒所得的婢女万香使唤，李湑向官府诉讼将近三年，官吏拘泥于李坡的文契，夺走万香还给宝帒。李详再次申诉，仍未判决。臣认为应该没收李湑与宝帒冒得的奴婢，还给李详。世上之人轻嫡惑妾，造成如此弊端的，或许还有，希望命令有关部门，详细核查事实，不拘泥于文契，取旨判决纠正，以激励风俗。

右条，如果不用父母文契，则将有不肖之人不肯尽孝的弊端，依照前例按照文契判决。至于尹临，则因收养有文契，传得奴婢财物，又还给其子，其义可嘉，宜加赏以劝后来。

一，外方州县，对于屯田、鱼盐之利，刑决笞杖之赎，不能擅自使用，官府没有所需。前年又下岁贡楮货之令，随州郡大小，所纳数量各有等差，多至五百张。如今当收纳之际，争相接受判决，请求除去岁贡，以慰民望。

右条，仍旧。

议政府启奏说：“从京畿到义州各驿站，都是使臣所经之处。从延曙到招贤，从西北面生阳到义顺，都称驿丞，唯独金郊到丰海道敬天，称察访，不妥当。请求都称丞，让监司考察。”听从了。

太宗 13年 9月 2日

戊寅日/前往东郊观看放鹰。

太宗 13年 9月 3日(己卯)

己卯日/修缮学宫。礼曹判书黄喜启奏说：“成均馆的东西斋舍狭窄，学生中很多人患病。请求改建修缮，并修建食堂。”太宗同意了。

司宪府大司宪尹向等人上疏。奏疏大略说：

臣元桂、和等人，既然是宗室的支系，他们的子孙却与王子王孙并列官位，没有区别，不仅贵贱不分，我们之前已经详细陈述上报。上月十九日，任命之崇为崇判敬承府事，李澄为蓴城镇、兴发为长渊镇兵马使。臣等私下听说治国要靠礼，礼没有比分别尊卑、辨别贵贱更重要的。名分不能混乱，等级不能侵犯，这是天地的常理、古今的通义，不是一时可以私自处置的。况且签署告身（授官凭证）的法令，即使是下级士人，尚且要辨别族属、分清嫡庶，以清理士流。何况之崇等人，是皇室的分支，而血统并不纯净呢？殿下以包容的度量、亲爱之恩，尊崇宠信他们，致使低贱的庶孽混杂在高贵的皇室之中。臣等身居宪司，怎敢枉法徇私、破坏国法、玷污朝廷呢？李澄和兴发，在国有危难时出征边疆，暂且签署他们的告身还可以；之崇官高位显，确实超越他的本分，又不能与那二人相比，他的告身怎么敢签署通过？恳请圣上裁决。

太宗说：“签署告身的法令，到了这种地步，就应当恢复旧制。”又上疏说：

臣等私下认为，前朝末期，纲纪败坏，是由于私田。我太祖在潜邸时，建议革除弊政，以杜绝兼并，百姓得以复苏，国家用度得以充足，我们东方千万代百姓的安乐富裕，实在依赖于田制的整顿。建国之初，仁智之臣、忠义之士，辅佐拥戴、协力赞助的功劳，不仅限于一时，几乎与社稷共存亡，于是报功的典制，有赏赐土地田产，并让他们世代享用；随后确定社稷功臣、佐命功臣，也都有赐田。殿下也命令世代相传，刊载在《六典》中，优厚地展示无穷，确实因为定社、佐命的功勋，不低于开国功臣，是万世所依赖而不忘的。至于元从功臣，他们的侍从功勋，确实应当重赏，但活着时坐享公田的收益，死后子孙承蒙宽宥罪过的恩典，功勋劳绩的回报，可说是极致了。其他一时的赐田，称为别赐的，田产数量也很多，如今都在世代相传的例中。以田报功的制度虽然好，但用本朝有限的田地，也都世代相传，那么事情就不能流传于后世，而且恐怕田地不够用。况且以一时的功劳，与三功臣（开国、定社、佐命）同列，同样蒙受世代相传的赏赐，那么大小功劳、轻重赏赐，又怎么区别呢？何况这三功臣之外，功臣的别赐田，不让世代享用，政府已经启奏并得到允许，颁布中外，作为成典，如今又有命令说：“赐牌上有子孙相传的文字，允许世代相传。”臣等认为轻易更改，不是好事。如果这样，前朝私田的弊端，就会在此重新兴起，将会看到太祖的良法美意，不过数代就荡然无存了。恳请除三功臣外，将元从功臣的田地、别赐田，依照议政府受教，不许世代相传，以留下永世的典制。至于回军功臣，只是在攻辽战役中倡议而已，与国家无关。以此称为功臣，已经不能传信于后世，他们所接受的田地，不仅不应世代相传，也不能让他们安然坐享其成。请求将这些田地，用来充实国用，永远去除无名的赏赐。

下发给政府拟议。

又上疏请求追究方与权的罪责。奏疏大略说：

日前，刑部审理方与权伪造印信的案子，启奏请罪，依法应处斩，命令从轻处理。这是圣上爱惜生命的念头，出于至诚，自然不能自已。臣等私下认为，方与权作为士族后裔，读书做官，历任六曹，对事情的是非并非不清楚；家中传有财产奴婢，并非迫于饥寒是明白的，但他贪得无厌，暗中施展诡计，以至于伪造印迹，在这清明时代，应当憎恶并痛加杜绝。如果让此人苟延残喘，不仅奸邪之徒得不到惩戒，也恐怕流毒迷惑善良之人，恳请依法处置。

命令说：“我对方与权，没有私恩，只是我在潜邸时，与权在对门生长，不忍心杀他，不要再说了。”

又上疏说：

《尚书》说：“五种过失的弊病，是求情和反坐。”因此刑罚的施用，不仅在于审判的明察公允，更应当努力杜绝请托的行为。殿下上遵五刑五用的训诫，近守当朝颁布的律令，以慎重体恤之心为本，以仁明之鉴明察，判决狱辞、徒刑流放的时限，无不契合人心、符合律典。并且让司法部门，每月初开列囚犯姓名、徒刑流放名额，逐条陈述罪由，禀告圣鉴，时常加以赦免，没有无辜滞狱的囚犯、超过期限拘留的冤屈。偶尔有大小臣子，怀有亲属故旧的私情，在判决未上呈、刑期未满时，趁机启奏，以求得私惠。殿下素来有不忍之心，屡次允准，请托之徒得以实现私惠，这对殿下的好生之德虽然无损，但对垂世之教、惩罚之典，为害不轻，不可不禁止。穆王命令吕侯，尚且告诫刑罚的弊病，何况盛世朝廷而有这种事吗？希望从今以后，大小臣僚如有私下请托、敢破坏成典的，立即依法处置。

太宗 13年 9月 5日(辛巳)

辛巳日/前往东郊观看放鹰。

命令忠清道都观察使，在李居易的葬礼上设奠。

太宗 13年 9月 6日(壬午)

壬午日/赐酒给东北面都体察使李稷、西北面都体察使李天祐。

司谏院上疏。奏疏大略说：

过失灾祸可以赦免，怙恶不悛则处以死刑，这是古今用刑的准则，不可不谨慎。如今南宫启、廉致庸、方与权等人，犯下不可宽恕的罪行，殿下都从轻处理。臣等私下认为，罪入徒刑、流放而允许赎罪的，确实是出于情理和法律的怜悯可疑。那廉致庸、方与权的贪赃、伪造印信之罪，是法律所记载、人心所愤恨的，而南宫启欺瞒天听，有不忠不敬之心，推究其发展，不止于贪赃造印，而是无所不为。这些人如果不惩处，赏罚没有章程，善恶如何劝勉和阻止？恳请殿下命令司法部门，将廉致庸、方与权及南宫启的罪行，明正典刑，以惩戒后来者。

太宗不听从。

司谏院请求停止南巡，太宗说：“从前君主有巡狩的制度。如今我在位十四年，在国家无事之时，巡视南方，本来无害于义理。”台谏上言：“臣等私下听说，这次巡幸不只是到儒城，还将到全罗道。如今庄稼还在田里，秋耕正在开始，恐怕不太合适。”金汝知制止说：“这不是臣等所听到的，这话从何而来？再详细打听后上奏。”宪司请求随驾，太宗说：“随从人员的所作所为，你们一定听说了。如果有所听闻，应当等驾还后极力进言。”

太宗 13年 9月 7日(癸未)

癸未日/刑曹都官上奏关于奴婢中分判决的条目：

一，之前诉讼中，丁丑、戊寅年呈报诉状的、庚辰年呈报误判的、丙戌年亲自署名的，都已审理判决。如果超过年限未呈报与不受理，其中超过年限呈报与未呈报难以分析的颇多，一并中分如何？一，最初以逃亡奴婢呈状，最终成为互相诉讼的，一并中分如何？一，本月初一日以前只呈报诉状，但完全没有出庭的，一并中分如何？一，父母奴婢，不论子女生死、是否共同诉讼，平分；涉及互相诉讼的，则根据诉状内亲自署名、出庭的人数分给，如何？一，因奴婢妻子是良人还是贱民而相争，其后所生奴婢，依照其他诉讼案例中分，如何？一，因双方都不应得而属公的奴婢、投托公处的奴婢，争论者很多，公家和私方也令中分，如何？一，嫡妻与妾的子女，依照前例差分，至于收养、侍养的奴婢，一并中分如何？一，无子女之人的奴婢，限定四寸以内给予，已有前例。如今限定寸数以外相争的，也不再分辨，一并中分如何？一，奸诈贪婪之徒，甘心占据使用，在定期限内虽然出庭，但不提交花名册，而且在提交花名册到官府时，隐瞒不报实情；定期限内不出庭、不提交花名册的也有，一并给予当时诉讼者，其花名册中隐藏的奴婢，一并属公如何？

下发给政府拟议，回复说：“应按所奏。”太宗同意了。司宪府启奏：“限于年限已呈报的良贱互讼，至今未判决的，不论先前判决有无，全部归属司宰监水军，以伸张冤屈。”太宗同意了。

太宗 13年 9月 8日(甲申)

甲申日/派遣大护军李君实前往全罗道任实县赵菑，那里是打猎的地方。

济州进献了一百四十五匹马。

太宗 13年 9月 9日

乙酉日/司宪府上疏。奏疏大略说：

举动，是君主的重要节操，不可不慎重；台谏，是君主的耳目，不可片刻离开。我太祖顺应天命开创国家，直到殿下，礼乐齐备，朝鲜万世的效法，正在今日。数百里的遥远，十多天的长久，怎能没有侍从，从而开启后世轻率行动的端倪呢？恭惟殿下，刚强明达仁德智慧，出于天性，凡是所作所为，举动合于礼法，台谏侍从，实在没有什么补益。然而担心后世以此为借口。今年春天驾临平州，接着去海州，不许台谏侍从。臣等私下考虑，台谏一员出行，随从仆役之数，最多不超过十人，天子出行，繁简之势，确实不取决于十人的增减。臣等岂敢只考虑眼前，而不为后世忧虑，以致连累大德？恳请允许扈从，以尊重视瞻，垂范万世。

司谏院也上疏请求扈驾，都不听从。

书筵官进献世子讲学事目：

一，每天天亮时，世子坐在堂上，贰师以下轮流进讲经史三张或两张，讲至十遍，午后又十遍或五遍，并且温习旧课，到申时结束。一，每天世子举动，入番为首的内官和司钥，报告书筵和敬承府，不报告则台谏请罪。一，敬承府上直一员，进入宫门内住宿，司钥必须去报告，然后开门关门。一，宿卫之法，应该在左右前后。应令敬承府、宿卫司各一员，到西北墙外，轮流宿卫。一，宫墙浅短，应改筑得高大厚重，以严肃瞻视。

代言司因为行幸日期迫近没有启奏。

召见世子左辅德权遇等人说：“明天早晨世子到阙门，依照各司惯例，随班恭送，入见中宫，回邸勤学改过，然后我也见他。”

太宗 13年 9月 10日

丙戌日/上前往仁德宫告别出行。

命召成石璘、赵英茂就职。司宪府弹劾石璘、英茂，不将罪人孙兴宗的奴婢归公。

已故光禄少卿李文命的儿子茂昌、少卿吕贵真的侄子吕干等人赴京师。

将庆尚道的沃州、报令、黄涧、永同、青山，改隶属忠清道。

太宗 13年 9月 11日

丁亥日/前往忠清道儒城温泉。世子率领百官在敦化门外恭送。上说：“山丘坑坎，都有神灵，应每天祭祀。”侍女中的八名妓女随驾。每天拂晓，祭祀名山大川。

大司宪尹向，弹劾执义金孝孙、掌令兪勉。尹向与这二人不和，借口孝孙曾任政府舍人，不将罪人黄居正妻子的奴婢归公；勉任礼宾少尹时，有过失而弹劾他。

日本大内殿，派使者来进献土产。

太宗 13年 9月 15日

辛卯日/免除路旁田租。上忧虑军士踩踏损坏。

蓴城镇兵马使李澄辞任，以大护军金仲钧代替。

命停止忠清、全罗道筑城。政府上言：“全罗、忠清道内筑城的地方，共十三处。如今大驾巡临，中国没有变故，请求暂时停役。”听从。

派内侍，祭祀镇州胎灵山神。

太宗 13年 9月 16日

壬辰日/派内侍，祭祀文义壤城之神。

命忠清、庆尚、全罗道，抄送驱赶野兽的军士。上听说任实县之地禽兽众多，想要巡幸。庆尚、忠清道各一千名，全罗道二千名，本月二十四日，会合于锦州南济院，各自携带十天粮食。全罗道则将才人禾尺及各镇番上军官与番下侍卫军，全部抄送。

太宗 13年 9月 17日

癸巳日/驾临公州儒城温泉。

派内侍，祭祀荆角津神。

左政丞河崙等人，前往成均馆宴请诸生，命题赋诗，并且相看食堂的地基。

太宗 13年 9月 18日

甲午日/派内侍，祭祀鸡龙山之神。

赏赐侍从诸臣及军士六日粮米豆各有等差。下至吏典仆隶，都赏赐。

完山父老前典书崔?等九人，前来行宫谒见。

太宗 13年 9月 19日

乙未日/上王前往衿州、南阳放鹰，然后返回。

刑曹上奴婢启本：

一，判决后仍然占据的奴婢，依照判决文书给予。其中在应当诉讼时，有的称病出使，胡乱登记姓名进行诉讼的，两边平分如何？一，越官占据奴婢，占据明白，并且使孙及传继文书确切的，给予原告；两边文书无法分析的，依照相讼奴婢例平分如何？一，逃亡奴婢，同宗使孙及收养侍养等人诉讼的，都平分如何？一，容隐奴婢，容隐情状明白，并且传继文书确切的，给予原告；同宗使孙及收养侍养等人诉讼的，都平分如何？

都听从。

太宗 13年 9月 20日

丙申日/李天祐复命启奏说：“安州城，在一道之中，应修整拓宽。”随即进献两只鹰。

知议政府事朴子青，到行在问安，启奏说：“左政丞河崙说：‘臣曾任全罗道观察使，任实等地，完全了解。山高水险，草木深密，请上不要驰马。’”上说：“不想驰马，只是观看打猎罢了。”赵英茂及扈从诸卿，再次请求停止任实之行说：“如今打猎，不是合适的时机和地点。并且让百姓割草来打猎，史书一定会记载，后世会怎么看？”上说：“放火烧荒打猎，古代就有。如今让百姓割草，我实在惭愧。隋炀帝开渠，冬天剪彩绸做花。我割草，和隋炀帝有什么不同！”又说：“卿等请求停止此行，明天就回去，供应能来得及吗？”政府认为应当问监司。监司许迟说：“臣曾听说车驾将前往全罗，所以供应都准备在南州。如果再在北道置办，就来不及了。”金汝知逢迎上意，也说：“其他供应的准备，或许容易置办，但帐幕已经运到珍州，来不及转移设置了。”上对政府说：“古代的贤明君主，听到劝谏而停止的多了。如今我虽非本心，岂敢不勉强听从？但监司来不及供应怎么办？”于是前往任实。当初，赵英茂等人上言说：“臣等听说将巡幸任实，认为不可。当初因上体不适，才有这次温泉之行，如果接着巡幸任实打猎，那么人们会说：‘不是为了温泉，实为游玩打猎。’如何取信于民？而且任实山川险阻，驰骋打猎，恐有跌倒之忧。臣等又听说先派人到任实，将讲武驰马的场地，割去草木焚烧，焚林打猎，先圣所戒，恐怕招致后世讥讽。”上说：“任实之行，如今尚未决定，但有人说隔二日程，麋鹿成群，停马观看打猎，没有比这里更好的了，想去看一看。至于割草焚烧草木，我不知道。”英茂等人上言说：“巡幸蓴城，亲垂睿鉴，确定漕渠疏凿的便利与否，然后到附近郡县打猎返回，人们没有闲话，史册增光。前朝忠烈王，巡幸金海府，是为了饯别金方庆侍中征东之行，不可说是无名。如今任实之行，有什么名义？”上说：“如今正当无事时，国主出去游玩打猎一次，有什么妨害！”

命司译院舍人林义，押送广东海南卫崖州人刘官保的妻子等两名到辽东。官保等人曾被倭寇掳掠，丢弃在海岛，庇仁县人看见而收留，忠清道观察使报告此事。

司宪府上疏。奏疏说：

政府受教：“癸巳九月初一日以前诉讼的奴婢，都令平分判决。”简化词讼伸冤抑的方法，没有比这更好的了，只是刑曹都官受教条件内，似乎有未尽之处。一，已呈报的诉状内，限年呈报和未呈报未分析的颇多，也令平分。臣等私下认为，限年呈报和未呈报之际，为浅近而易知。平分之法，实出于简化词讼的深切考虑；限年之禁，已载于圣祖的令典。如果连限年未呈报的也令平分，则不只是更改成法，恰恰是增加诉讼。请求将限年呈报和未呈报，精细分辨，按照格式施行。其中情涉暧昧者，以限年未呈报，不许平分，差不多不违背立法本意。一，九月初一日以前，呈报诉状，但完全不现身对质的，都允许平分。臣等私下认为，各执所见，互相诉讼于官府，辛苦多年的，得到平分是可以的。那些在丙戌年亲自签名以后、今年九月以前，完全不现身对质的，有的自己反省理亏，原告不肯现身，被告不敢对质；有的暗中窥测事机，在当前月二十日以后突然呈状。像这类人，有的已无心诉讼，有的乘机谋取利益，不是值得怜悯之事。不许提及，以杜绝侥幸，简化词讼。臣等又私下想，平分之法，虽说不同是非，但伪造文契的，奸恶特别严重，不是赏善罚恶之道。请求将伪造官文私券，且情节暴露事实清楚、文案已成的，全部令其定罪，不许平分。

听从。只有九月初一日以前呈状，完全不现身对质的，依照都官受教施行。

太宗 13年 9月 22日

戊戌日/从温井出发，驻扎在全罗道珍州猿山坪。大王望见太祖的胎山说：“供奉胎室，虽然没有旧礼仪，但应该仿照祭祀所经过山川的礼仪来祭祀。”派遣内侍，祭祀太祖的胎室。赐给侍从诸臣和军士四天的粮食，数量不等，三道的驱赶军士都聚集在这里。

全罗道都观察使赵源、完山府尹辛克恭、判南原府事边颐等人，在行宫谒见。

太宗13年9月24日

庚子日/射杀一只狼和一只鹿。

赐给兵曹判书李叔蕃一匹御马。

太宗13年9月25日

辛丑日/派遣中官向诚妃殿和上王殿进献禽兽，同时赐给政府。

派遣内侍祭祀龙潭县的龙渊和珠㟧山神。大王听说完山府准备用结彩和傩礼迎接御驾，命令停止这样做。

太宗13年9月26日

壬寅日/派遣使者祭祀马耳山神。

太宗13年9月27日

癸卯日/御驾驻扎在任实县乌原驿南郊。自从月望以后，每天早晨阴雾笼罩，气候异常，到这一天，早晨雾气四面弥漫，咫尺之间，分辨不出人马，山路险峻狭窄，互相践踏错乱。大王为此勒马登上高原，等待辎重全部出发后才前行。

完山将校李末冲有武艺才能。李君实先到任实，察看狩猎场所，当时末冲能够办好这件事。君实把他推荐给大王，大王说：“完山是我故乡。让他免除乡役，充任卫士。”

太宗13年9月28日

甲辰日/命令放走庆尚道、忠清道的驱赶军士。传旨说：“游览蓴堤，是原来的心愿。现在人马都疲惫，想从直道返回京城，住宿地点应该重新安排。至于蓴堤的事情，等到来年春天也不晚，应该停止这项工程。”

太宗13年9月29日

乙巳日/赐给全罗道兵马都节制使马天牧、水军都节制使洪有龙各一匹马。

尚州道兵马都节制使曺备衡，派人进献一匹马。

命令户曹判书朴信恢复职务。当初，朴信在六月二十八日吹角时，坐在本曹，将自己骑的马请求到司仆寺治疗，借骑官马前往朝廷。大王知道后，命令左右说：“不要泄露，我会处理。”不久罢免了司仆官洪理等人的职务。到此时事情败露，司谏院弹劾他，所以有了这个命令。司谏院又上疏请求治罪，命令不予追究。

太宗13年10月1日

丁未朔日/御驾驻扎在完山城东防墻，完山的父老和乡校生等人，在道路左边迎接，各自献上歌谣，大王在车上答礼通过。

派人向宗庙进献禽兽。大王从珠㟧山到这里，共射杀了十四只鹿。

派遣中官赐给芳幹酒肉。大王曾想进入完山府谒见太祖的真像，因为芳幹在这里，所以没有成行。

左政丞河崙等人，呈上关于丰海、忠清、江原道米谷收纳事宜的奏议。启奏说：“丰海道的禄转米，应该收入该官署，用来充作军粮；广兴仓的颁禄，应当使用军资监的陈米。另外忠清、江原两道的粮食，每年都在冰冻前上缴，因此庄稼未成熟就急忙收割，这是多年的弊病。请求依照其他道的例子，等到春初转运缴纳，以消除百姓的苦难。”听从了这个建议。

太宗13年10月2日

戊申日/派遣领恭安府事李枝，祭祀太祖的真殿，又派遣中官金寿澄，祭祀完山城隍神。

李稷回来复命说：“冰冻难以筑城”，立即命令停止工程。

命令放走驱赶军士。征发完山及旁郡的军队两千人，驱赶乾止山，只捕获了七八只獐子。

赐给赵源、马天牧、洪有龙各一段绢，又赐给辛克恭和观察使经历柳滨、节制使经历柳翼之等人衣服。赵源和柳滨，都安排不周到，行宫的供应物品，大多有缺失。大王知道这种情况，也没有责备他们。

太宗13年10月4日

庚戌日/派遣中官，赐给芳幹两连鹰。

太宗13年10月5日

辛亥日/派遣内侍，祭祀鸡龙山神和熊津神。

太宗13年10月6日

壬子日/赐给忠清道都观察使许迟、都节制使李之实等人各一段绢。

太宗13年10月7日

癸丑日/世子派书筵官，请求在中途迎接，没有被允许。大驾南巡以后，世子想读完所学的《大学衍义》，以在大王面前表现，每天读五页或七八页，孜孜不倦。侍学官和朝官，都高兴地感叹说：“世子以英明卓越的资质，如果从以前就这样，那么这本书哪里需要六年才读完呢！”

太宗13年10月9日

乙卯日/赐给龙驹人李帖木儿五石米。帖木儿八十六岁，在路边谒见并诉说田地之事，命令户曹拨给田地，又赐给米。是怜惜他年老。

太宗13年10月10日

丙辰日/御驾驻扎在广州的东亭，射杀两只鹿，命令代言赵末生，骑马进献到宗庙。大王曾说：“在全罗虽然进献了所捕获的禽兽，但路途遥远肉味都变了，想驱赶广州的山林，再次进献。”

杖打广州判官卢尙信八十棍，罢免职务。尙信作为差使员，修治道路，炭川桥坍塌，三匹官马掉入水中，一匹当即死亡。

命令禁止在杨根、砥平、横川等处的私人打猎。

太宗13年10月11日

丁巳日/赐给京畿都观察使李殷、判广州牧事黄禄各一段绢。

派遣内侍，祭祀广州城隍神。

上王殿派遣中官设宴。

贺千秋使赵秩，从京师回来启奏说：“金山达达，让他的妹妹朝贡，进献一千匹马。”

世子赠给前恭安府尹薛偁衣服。偁到东宫禀告说：“希望殿下勤于学问，起敬起孝，不要触怒大王。”世子被感动，赐给衣服，于是接见他。

太宗13年10月12日

戊午日/返回宫中。政府请求迎接谒见说：“南行一个月，在路边迎接，心中非常盼望。”命令停止说：“一个月被风吹日晒，脸色黝黑，不能相见。”并且禁止百官在郊外迎接。这次行幸共三十三天。

禁止在东郊私自放鹰。

命令从今以后十月望祭，同时进献橘柚。

太宗13年10月13日

己未日/火星进入太微垣。

太宗13年10月14日

庚申日/命令吉州都安抚使进献海东青。

日本大内殿的使送客人前来进献土特产。

把济州进贡的马匹放养到珍岛古邑。

司谏院请求追究宪府的罪责。

太宗 13年 10月 15日

辛酉日/更改各道各官的名称。太宗对河崙说：“全州现已改为完山府，但还叫全罗道；庆州已改为鸡林府，但还叫庆尚道，应当改过来。”河崙说：“不只这些，东、西北面也应该改称号。”太宗说：“对。”于是把完山重新改为全州，鸡林重新改为庆州，把西北面改为平安道，东北面改为永吉道。因为平壤、安州、永兴、吉州都是界首官。又把各道的单府官改为都护府，监务改为县监。凡是郡县名中带“州”字的都改为“山”字或“川”字，宁州改为宁山，衿州改为衿川，这就是例子。

太宗 13年 10月 16日

壬戌日/刮大风并下雨。

罢免大护军朴去非的职务。宪司弹劾朴去非无故打人的罪行，太宗只命令罢职。因为他是功臣锡命的儿子。宪司再次上疏认为：“朴去非罪重，只罢免他的职务，有违惩罚罪恶的原则，请求依法处理。”太宗不听。

将大司宪尹向、执义金孝孙、掌令兪勉、持平徐省、知司谏院事安耋、献纳全直、正言禹承范、崔孟良等人关进巡禁司。此前，尹向担任鸡林道节制使时，接见罪人朴蔓，私下允许他使用驿马回留后司探亲。现在尹向担任大司宪，金孝孙等人想弹劾审问他，徐省暗中窥探金孝孙、兪勉的意图，阿谀依附尹向，暗中指使托辞先弹劾他们。尹向罗织罪名弹劾金孝孙、兪勉。金孝孙等人又与安耋等人说明缘由，安耋等人以给罪人提供马匹一事弹劾尹向，以无罪同僚被审问一事弹劾掌务掌令崔士刚。尹向上密封奏章申诉说：“安耋等人经常到金孝孙、兪勉家中，私下结党陷害臣。怎料清明之时还有这种朋党？”徐省也上密封奏章，陈述谏官往来金孝孙等人私宅、私下结党的罪行，大概是援引尹向。礼度监监察孙宽借着衙门朝会进入殿庭，让书吏对正言禹承范等人说：“大司宪已经上书自诉，谏院应该退下。”禹承范厉声斥责说：“台长上书，是为了谋免自己的罪过。你这个监察，怎能让我进退？”太宗说：“禁止台谏风闻公事以及私下互访已经很久了。为何还私下结党，触犯国法？”于是将他们关进监狱，同时把谏院的奏疏和尹向、徐省的密封奏章交给他们，凭此拷问。尹向给马一案的文件曾收入台库，巡禁司想凭此调查，尹向秘密与孙宽谋划，盗窃了那些文书，事情败露。右献纳鱼变甲因合议不顺利，被本院弹劾。

右政丞赵英茂因病辞职，太宗允许。

刑曹请求追究泥城节制使金宇的罪行：“金宇率领军士到别国领土打猎，并且用官中的人参换取上国货物以充私用；他父亲还没死，就向各郡请求丧葬用的纸烛。请求治罪。”太宗命令不予追究，因为他是功臣。刑曹又请求：“金孝廉担任慈州官员时，用衙内奴婢在所管辖的令史顺州人金吕海家养蚕，并且把金吕海定为百户，贪婪不廉到了极点。”太宗命令交给巡禁司依法定罪。

刑曹都官呈上奴婢判决条款：

一，财产主人只有一个，但继承的人很多，有人只声称一两个人的名字呈状，想独占财产主人的奴婢，只在所称的一两个人中如何分配？一，分配时，根据两边原追呈中本人亲自出庭的人数进行分配。如果已经得到奴婢，原告一方应按照原追呈中的人数分给。以前使唤的奴婢，如果在诉状中没有署名，也被全部夺走不合理，请求不论署名与否，也一并分给。使唤奴婢数量少的，不要额外加给。一，财产主人只有一个，但继承的人很多，一人作为原告，想独占的，分配时，将多个继承的奴婢各自分配，只给原告一人如何？并且将多个继承的人合并为一边，按照两边人数分配如何？一，双方自行协商分配并认可的，是否允许？一，已经分拣的奴婢，无论老弱，通过抽签分配。其中多年使唤的，如乳母、婢妾及其所生子女，都一起抽签分配，导致他们离散，不合人情。这类情况应保持原状，用其他年龄相当的奴婢补足如何？一，因奴妻良贱相争的所生奴婢，已经全部分配。如果一人的子女中有诉请从良的，其他一两个子女是他人奴妻所生，并跟随父亲服役的，都想让他们从贱，但有的从良，有的归属司宰水军。然而奴妻所生的子女，都参与分配如何？

交给议政府议定：“六条中有一条，财产主人只有一个，但继承的人很多，一人作为原告全部分配，那么原告所得太多。一家父母和众子合并为一边，则被告一家所得较多。被告中亲兄弟、收养、侍养的人合并为一边，一家父母和众子中没有明确继承人的，合并为一边，应该对等分配。其余五条都可行。”太宗都听从了。只有奴的良妻所生子女，按之前判决的惯例执行。

太宗 13年 10月 17日

癸亥日/派遣刑曹判书崔龙苏、汉城府尹金谦前往京师。祝贺新年。

太宗 13年 10月 18日

甲子日/太宗前往仁德宫，告知回宫。

济州一艘兵船因飓风沉没。因为护送敬差官，遭遇倭寇交战，被飓风吹沉，淹死六人。

台省不肯签署检校工曹参议朴賁兼任成均司成的告身。因为朴賁的母亲曾被父亲休弃，朴賁擅自缩短服丧期，并和妓妾一起，所以台省议论他。朴賁上书申诉说：“臣只是依礼而行，怎敢薄待母亲？”太宗也认为他不对，但大臣推荐他，所以又任命了他的职务。

太宗 13年 10月 19日

乙丑日/把海豊郡德水县划归留后司管辖。听从政府的请求。

释放徐省出狱。

太宗 13年 10月 20日

丙寅日/把副留后安纯、前府尹朴习关进巡禁司。因为安耋的告发。安耋说：“关于尹向给朴蔓马匹的事，安纯对我说：‘我当监司时也有这件事，事情也牵连到我。’朴习也说了同样的话，并非臣等诬告。”大概朴习是金孝孙的妹夫，所以暗中指使。巡禁司上言：“金孝孙、安耋、全直、禹承范、崔孟良等人访问私宅，私下结党，罪当杖一百。”太宗命令都允许赎罪。朴习因为是亲戚减三等，杖七十，太宗命令宽恕他，因为他是元从功臣。

移栽数百株柑橘树到全罗道沿海各郡。派遣上林苑别监金用前往济州移栽。

太宗 13年 10月 21日

丁卯日/命令大护军李君实巡视杨根、砥平、洪川、横川。观察禽兽的多少。

议政府启奏实行楮货法。启奏说：“中国的宝钞薄而柔软，携带贸易的人，有时折一次，有时折两次，有时折三四次，有的藏在袖子里，有的藏在靴子里，不觉得携带困难，即使破损，也照样贸易。只是根据新旧论价有差别，等到完全不能用了，才交给官府换领。如今我朝的楮货厚而硬，稍有折痕就不用，稍微柔软、稍有破损就不用。人们认为携带使用困难，甚至有人用浆糊补贴破损处，因此获重罪。从今以后公私使用的楮货，都允许有折痕，不拘折痕次数，即使柔软破损，也允许使用。如果交给官府，官吏不得拒绝接收；完全破损不能用的，主管官都允许兑换给付；官吏拒绝接收以及私下不使用的，允许他人举报。按《大明钞法律》，民间买卖及各种税收，都允许收受，违者杖一百。”太宗听从。

命令政府讨论宪府的上疏：

一，奴婢诉讼中，奸诈之徒贪图多得，告状无休止。只有圣上清楚这一弊端，允许当时判决的给予。恳请殿下命令有关部门，一律按当时判决的给予。一，民生之初，没有尊卑之分。恳请殿下体察民生之道，将限期呈状的良贱相讼至今未决的，不论之前有无判决，全部归属司宰水军。

以上两条，按照九月初一日以前的敕令施行。

一，官职有大小，才能有长短，所以人不称职，官废其职，就看不到能办好事情。如果才能长且能干的，升到大郡，以示为官择人的意思；才能短且不能的，任小县，不违背用人不求全责备的意思。这样就能人尽其职，没有不修明的。

以上一条，按宪府所申施行。

一，汉城府掌管都城五部，事务向来繁多，如今又移来刑曹所审理的诉讼，而郎官的名额没有增加。罢免一位尹，增设郎官，分掌审断，那么就能吏尽其职，诉讼自然没有积压。

以上一条，从各司中闲职者中，兼判官一人、兼参军二人差任。太宗听从。

太宗 13年 10月 22日

罢免赵英茂，任命他为月汉山府院君，柳亮为文城府院君。任命南在为右政丞，李天祐为议政府赞成事，李叔蕃、朴訔为参赞议政府事，柳廷显为兵曹判书，韩尚敬为吏曹判书，赵涓为知议政府事，朴子青为右军都摠制，成发道为刑曹判书，崔龙苏为工曹判书，沈温为司宪府大司宪，李原为永吉道都巡问察理使，崔迤为平安道都巡问察理使，尹坤为庆州安东道兵马都节制使，李从茂为永吉道都安抚使，金承霔为平安道都安抚使。提升济州都安抚使尹临的资历。当初，太宗召见河崙、李叔蕃说：“如今赵英茂生病很久了，谁能替代他？我看《宋史》，担任宰相的人，有时被罢免，有时被任命，几乎没有空过一年。我却认为宰相实在难以找到合适的人选。太祖的宰相，只有赵浚、金士衡罢了。现在有李稷，应该能够担当这个职务。等到世子的时候，怎能没有宰相？而且李稷与左相有亲戚关系的嫌疑，现在还不可以。只有南在在那里。但是南在处理事情时，往往被勇猛所迫，怎么办呢？”河崙回答说：“凡事不立即勇猛去做的，赵英茂尤其严重。我们想要做一件事，他就坚决阻止，所以做事很困难。”太宗笑着说：“这是因为赵公正直的缘故。”河崙说：“古代有通过占卜选宰相的做法，怎么样？”太宗说：“凡是占卜，只有先决定自己的意志，我的意志决断，就是天地宗庙的占卜。”

京畿的马山道丞改名为青坡，金谷道丞改名为重林，丰海道的七站改名为洞仙宝山道。增设京畿青郊道、庆尚金泉道的驿丞。

下令恢复四品以上官员的官教法。命令说：“朝谢之法，古代史书中没有，应该恢复四品以上官员的官教之法。”当初，安省、李天祐、李之崇、柳廷显的告身，被台省拒绝签署，所以有了这个命令。

河崙、李叔蕃秘密向太宗回报说：“桓王的妾室子孙，在开国之初，很快升到大官。从今以后，这些子孙即使有功勋，也只赏给田地、民户、钱币、布帛，不要任命他们担任显要的官职。”太宗命令代言李灌，详细记载在内藏的《宗亲录》中。

下令归还金音的告身。司宪府请求不要归还，太宗不听。因为河崙的儿子河久，娶了金音的女儿，所以有这个命令。

太宗 13年 10月 23日

天气温暖如春。

释放尹向、安纯，罢免他们的官职。巡禁司审讯时，安纯说：“不是我说的。”他与耋互相诘难，没有回报，所以得以免罪，实际上却是安纯说的。尹向给马的事情，证据已经明显，太宗特意宽恕他，连同徐省只罢免了他们的官职。

太宗 13年 10月 24日

太宗迎接上王，在广延楼设宴，尽兴到夜晚才结束。太宗对汝知说：“我的兄弟虽然多，但今天在这里，只有我和上王。父母的在天之灵，只有你们知道，你前去迎接上王过来。”

通事宣存义，从京师回来，带来了崔浩的骨殖。太宗命令说：“今后出使京师的使臣，要兑换象毛，以充实国用，永远作为常例。”

命令永吉道都巡问使，进献堆困鹰子。

太宗 13年 10月 26日

天气温暖如春，夜里刮大风。

太宗 13年 10月 27日

阴雨大风。

太宗 13年 10月 28日

免除东北面吉州的月课军器。因为虫害特别严重的缘故。

太宗 13年 10月 29日

太宗陪同上王，在杨州的天宝山、海龙山打猎。当初，太宗召见李叔蕃说：“前日上王对我说：‘请在同一天观看打猎。’现在该怎么办？”李叔蕃回答说：“南巡不久，是不是太频繁了？”太宗说：“不能食言，那该怎么办？”李叔蕃说：“那么就在近郊打猎可以。”于是决定海龙山的行程。太宗担心政府台谏会进谏，所以保密。

太宗 13年 10月 30日

车驾停留在枫川，射中了三只鹿和一只狐狸。

派遣内侍别监，祭祀海龙山神。

太宗 13年 11月 1日

派中官向诚妃殿进献猎物。并且赐给赵英茂，因为赵英茂生病了。

太宗 13年 11月 2日

回宫。陪同上王在松溪院设宴，尽兴夜晚才返回。兀良哈的李都乙赤也侍从，因为喝醉了用刀刺伤了一个盖陪的人。

太宗 13年 11月 3日

恭安府尹退休的唐诚去世。唐诚，是浙江明州人。元朝末年，躲避战乱东来，起初担任征东行省掾史，行省撤销后，以中郎将身份担任司平巡卫府评事。他通晓律令，遇到事情敢于直言。当时，掌权者厌恶成石璘不依附自己，诬陷他犯罪投入监狱，掖兵马都统使崔莹，将要处以极刑，唐诚说罪行不至于处死，崔莹不听。唐诚坚决争辩没有成功，于是拿起律文扔在地上，对崔莹说：“都统是比律文先出生呢？还是律文比都统先出现呢？都统怎么能凭一己之见，而舍弃律文呢？”崔莹因为唐诚刚直而不发怒，我太祖也营救成石璘，于是得以减死。唐诚多次升官到判典农寺事，代替李元弼掌管事大文书。等到太祖即位，历任户、礼、刑、工四曹的典书。曾经在辨定都监诉讼奴婢，没有胜诉，在朝廷上扬言说：“如今这个都监，不是辨定，而是不定。”因此被免官。不久，以检校判汉城府事的身份，提调文书应奉司。辛巳年，太宗接受诰命后，唐诚当面启奏说：“以前国衔称‘权署国事’，如今只称‘国王’，名正言顺，言辞简洁，非常好。”接着伏地请求说：“小臣的头衔，也想去掉‘检校’二字。”太宗笑了，改任命他为开城副留后，再升为恭安府尹。己丑年，以本官退休，命令终身给予全俸。唐诚性格勤勉谨慎，年纪超过七十，精力不衰，凡是遇到事大的文书，必定亲自审查复核，很少有差错，太宗信任他，赐给他乡贯密阳。去世时七十七岁。太宗非常悲痛，派中官吊唁，赐给赙米豆各四十石、纸一百五十卷，给棺椁，赐祭，中宫也赐祭。成石璘作诗哭他说：“学兼文吏两精强，有益东邦孰可方！都统律文先后语，此生难报死难忘。”

女真子弟四十二人前来，每人赐给米豆五石。

监察郑其等九人上奏。奏书说：“近日台长都被弹劾，监察孙宽，指使监察黄敬敦、朴笺，擅自打开台库。请求交给有关部门，审问其中缘由。”太宗立即命令宪府处理。郑其等人上奏，是在前月十八日。代言司金汝知，暗中庇护孙宽等人，没有立即上报。

太宗 13年 11月 4日

司谏院上疏。疏中大致说：

法令频繁更改，是古人所警戒的，早晨制定晚上更改，下面的百姓会怎么看！百官的告身，由台谏签署，是为了奖励节义、砥砺廉耻。不用刑罚，而人们自然畏惧，转变人心、辅助治理教化，没有比这更紧要的了。台谏请求施行并得到允许，推行了几个月，就突然改变，非常不妥。署谢之法，也有可以商议的地方，任用贤人不分门第，是圣贤的教导。如果那人贤能，即使是贫寒人家出身，也一定能成事；如果不肖，即使是高门大族，对国家有什么益处呢！如今的署谢，有时不明白这个道理，于是使好的法令不能推行。我们希望一品以下署谢之法，不要变更，在评论的时候，重视其才能品行，轻视其世系，那么尊重贤才之道、激励士人之方，庶几可以两全了。

太宗看了说：“早晨制定晚上更改，固然可耻。但是告身之法，旧史中没有，官教之法，是太祖的令典，不可更改。不要再说了。”朝会结束后，对金汝知说：“命令台谏不要以私情行事。前朝的台谏，都依附大臣，以推行自己的意志，这是我亲眼所见的。近来的台谏，互相结党营私，不能免罪，难道不感到惭愧吗？”

司宪府上疏。疏中大致说：

我东方，自从王氏统一以来，无论官职大小，都等待告身由台谏签署，如果出身有污点，行为不洁的人，必然扣留告身以惩罚他们。因此人人各自砥砺，崇尚节操，巩固维持，将近五百年。我太祖，顺应天命开国，建立纲纪，无不是为了子孙万世考虑，只是告身由台谏签署，只限于五品，后来有人议论，推行到四品。这是建国初期一时的权宜之计，不是持久保持万世的策略。从此以后，人心日益松弛，等到接受官教，则有人指着台谏嘲笑。如今殿下，清楚知道这个弊端，从今年四月开始，施行告身的旧法，希望人心有所约束，不到一年却又改变。恳请殿下，恢复告身的旧法，全都由台谏签署。

太宗不听。

下令免除科田五分之一的征收，议政府认为不可。太宗说：“以前听说上国有变故，所以命令征收五分之一，以准备军粮。如今没有变故，粮饷也充足，何必收取寒士的涓滴之利，以补助公室呢？如果有变故，即使全部征收，也没有害处。”

初次设置洪原县监。根据永吉道都巡问使李原的报告。

礼曹上奏陈述祭祀典礼几条：

一，谨按唐代《礼乐志》，古代先王，都列入中祀。本朝先农、先蚕、文宣王，列入中祀，檀君、箕子、前朝太祖，应当升入中祀。一，宗庙奉祀，只限于五室，却以前朝君主，祭祀到八位，似乎不合礼制。太祖以下七位中，显宗能够驱逐辽贼，为民除害；恭愍王能够事奉大明，安定民生，对东方有功，理当一起祭祀，其余五位，准许革除。一，谨按校书馆祝板式，对檀君、箕子称“国王”，对前朝太祖称“朝鲜国王”，似乎不合理。准许对檀君、箕子称“朝鲜国王”。境内山川称“国王”；望祭北郊，称“朝鲜国王”，也不合理。准许在北郊，也称“国王”。马祖祝称“朝鲜国王”，先牧祝称“国王”。先牧也不是境内的神，准许依照马祖的例。

又上言：“司仆寺用巫觋祭祀马神，是淫祀。请求从今以后祭祀马祖、马步、马社、先牧的神灵，让司仆官接受香火来祭祀。”又启奏：“大朝会殿下出入时，通赞喝“鞠躬”“平身”。今后每个衙日及凡是朝会，也依照这个例子。”都听从了。

太宗 13年 11月 5日

辛巳日/司宪府上书。 上书说：

根据土地出产确定贡赋，是古今的常规制度。大禹划分九州，贡赋品种错杂，这是因为根据各地方土产来征收。我们朝鲜王朝，按照土地征收贡赋，这个制度由来已久，只有东西两道，在以前的高丽王朝，多次经历战乱，州郡动荡不安，田地荒废，把百姓迁移到镇守，以供防守，暂时实行按日耕作的方法，放宽收租，以充裕民生，贡赋制度没来得及修订。本朝开国以来，休养生息二十多年，人口既多，生活富裕，田地不断开垦，田界已经划定，修订贡赋上缴朝廷，正在此时。那些巡问、总戎的官员，征收大量土产，却不向朝廷缴纳贡赋，只充作军营的费用，对国家没有益处。请求依照各道的惯例，将当地土产，参考斟酌确定定额，作为常贡。

下发给政府议论，都认为可行。命令将之前征收的数额，除去该道无法避免的经费之外，全部运送到京城缴纳。

○日本萨摩州源佑镇，派人来进献土产。

○赐给明通寺盲人等人米三十石。

○命令将大象安置在全罗道海岛。兵曹判书柳廷显进言说：“日本国进献的驯象，既不是陛下所玩赏的，也对国家没有益处，还伤害了两个人。如果按照法律论处，那么杀人的应当处死，而且一年所供应的草料豆子，几乎达到数百石。请求仿效驱赶犀牛大象的做法，把它安置在全罗道海岛上。” 皇上笑着听从了。

太宗 13年 11月 6日

○壬午日/引见议政府各位卿相及星山府院君李稷，商议增广京城东西两角是否便利。右政丞南在进言说：“在戊寅年定社的时候，殿下多方加以救护，使我死而复生，如今又任命我为右相，论义是君臣，恩情如同父子。但是作为臣子的职责，应当直言极谏，如果那样又恐怕伤害恩情。” 皇上说：“宗庙社稷的神灵，暗中引导我的心意，所以任用您为相。至于直言，那是官员的职责，您不必如此。” 南在回答说：“作为宰相，怎么敢沉默不语白拿俸禄！而且体察天道是君主的职责；调理阴阳是宰相的事情。臣不知道该如何调理？” 皇上笑了笑。河崙进言说：“曾经出家为僧，获得僧职的人还俗后，就没有做官晋升的途径。请求授予检校之职，同时兼任济生院惠民局的职务，级别比本职降低六级，以此给予俸禄。” 皇上听从了。

○命令禁止在杨根、原州、横川等地私人狩猎。

○重申平分奴婢的法令。议政府启奏：“两边平分限定的奴婢，奸诈贪婪的人，甘心于当下役使，不听从教旨，不立即执行抽签平分的人很多。今后原被告不执行抽签的，他们的奴婢全部没收归公。” 又命令平分的方法，不论人数多少，只在两边之间平分。

太宗 13年 11月 8日

○甲申日/上王请求迎接皇上到仁德宫，摆酒宴极为尽欢。

太宗 13年 11月 9日

○乙酉日/傍晚起雾，近在咫尺不能分辨来人。

○建州卫千户金希珠，派人进献土产。一岐州上万户大郎古罗，派他的儿子贵生进献土产，请求授予贵生官职。

○将砥平县令安余庆下放到巡禁司。巡禁司审问安余庆饲养国家马匹不谨慎，以致马匹瘦弱的罪过并上报，命令免除徒刑三年，只判杖刑一百并赎罪。

太宗 13年 11月 10日

○丙戌日/气候像春天一样。

○政府启奏号牌事宜。政府通过汉城府上启说：“现在的号牌，东班官员直到九品，不写年龄相貌，西班官员从佥总制到副司正，都写年龄相貌，似乎不妥。请求西班四品以上，依照东班的例子。” 皇上听从了。

○任命汉平君赵涓兼任判司仆寺事，吴致善为奉礼郎。吴致善是已故将军金德生的女婿。金德生曾经跟随潜邸，射虎有功。现在任用吴致善，是因为这个功劳。

太宗 13年 11月 11日

○丁亥日/命令各司判决奴婢诉讼。议政府启奏：“刑曹和都官，人员少诉讼多，在规定日期内无法判决完毕。请求依照之前辨定监的例子，将诉讼分送到各司，让他们的行首分派到各房掌管判决，将详情发文到都官，出具立案文书，如果有误判的，依照教旨追究行首和房掌的责任。” 皇上听从了。各司分送的诉讼，总共二千一百多件。

○确定各道各官乡校奴婢的数量。江原道都观察使启奏说：“外方各官乡校的奴婢，留守官二十户，大都护府牧官十五户，都护府十户，知官七户，县令县监五户，按此定额之外，奴婢都移交给没有奴婢的乡校，以补足其定额。” 皇上听从了。

○确定各品级农舍园圃的步数。已故参赞崔有庆的妻子李氏向政府告状说：“亡夫的葬地，选在龙驹县前将军金召南农舍旁边。灵柩到了，金召南阻拦。” 政府议论后启奏：

一品以下直到庶人，坟墓的范围都有定制，但农舍园圃还没有定制，以致富强者广占山野作为柴地，使贫困的人不能居住，甚至达官贵人的丧葬也不能占地，互相争讼，官吏不加禁止。请求一品农舍园圃方圆一百步，每品降低十步，直到庶人方圆十步，定为制度，使不得滥占相争。

皇上听从了。

○刑曹上奏奴婢判决事宜。启奏说：“相争的奴婢，一律平分，这是为了简化诉讼、伸张冤抑。然而现在该官将两边的文契，按照子孙宗派和年限是否呈状，一一分别后平分，那么诉讼更加繁杂，弊端又和以前一样。除了判决后仍然占据的以及按照之前判决立案、因年限未呈状而判决的以外，九月初一日以前呈状诉讼的，不论是非，双方平分，以断绝诉讼，伸张冤抑。良贱案件，已经依照司宪府的启闻，限年限呈状，至今未判决的，不论之前是否有判决，全部归属司宰监。丁丑、戊寅年以后，到今年癸巳年九月初一日以前，呈状称逃亡而诉讼的以及年限未呈状、伪造良籍、不明确诉良的，有很多。请求将这些人都归属司宰监。” 政府议得：“九月初一日以前呈状诉讼的公私奴婢，则依照台谏、刑曹和都官受教的条款判决。初一日以前呈状诉讼的良贱案件，良贱典籍都不明确的，依照乙酉年教旨，限今年十二月，都归属司宰监。” 皇上听从了。司宪府上疏说：

现在奴婢在公私处平分，恐怕将会有互相容留藏匿的弊端。请求将私贱典籍明确的从贱处理，不明确的则归公处，即使没有文籍，也一并归公。

皇上听从了。政府启奏：“司宰监的水军实际人数为九百一十一名，请求让该监的两名官员与都官郎厅共同坐衙，将原来隶属的文籍仔细查推从前的接任处。” 皇上听从了。

○司谏院上疏。疏文大略说：

臣等谨考，《尚书》有《说命》、《微子》、《蔡仲之命》等篇。后世任命官员的制词，其源头大概出于此，高丽王朝鼎盛时，也实行此法。请求依照古制，凡在授官时，二品以上，叙述其德行并撰写制词任命；三品以下，由台谏署经。

下发给议政府议论，认为应该按照司谏院所启奏的，但皇上没有听从。

○议政府启奏禁止刑日的法规。启奏说：“承蒙下旨，令刑曹考察禁止刑日不处理事务的古制。刑曹回报：‘初八日、十五日、二十三日，为禁止刑日不处理事务，但没有明文规定，只在律文中有禁止刑日，而决罚罪人的处以笞刑四十。’ 又令礼曹稽考《文献通考》说：‘宋太祖开宝九年，旬休日不处理政事。太宗即位，旬休日又处理政事。’ 其后又下诏：‘从今以后内外百官，除了旧制给予休假外，每月旬休、上巳、重午、重阳，都休息一日，三司、开封府，事情关系急速的，不在此限。’ 又说：‘斋戒日，不判署刑杀文书。’ 又说：‘每年立春到秋分以及朔望、上下弦、二十四节气、下雨及夜间未明、休假的日子，都停止执行死刑。’ 本府据此考察，高丽王朝以来，三暇日与宋朝的旬休日相同，但说事情关系急速，不在此限，那么三暇日似乎不必强行使用，从今以后允许处理事务。出纳官在三暇日及六衙日朝会后，都到本司处理事务，只有刑曹、汉城府、巡禁司，在斋戒日、暇日，不得进行拷问和决罚。除了之前的禁止刑日外，上述上下弦、二十四节气、下雨及夜间未明，不得执行死刑。”

太宗 13年 11月 12日

司憲府上疏。疏中说：

臣等听说治国之道，没有比端正风俗更重要的；教化百姓的方法，只在于敦厚孝悌。如今制定礼乐、兴办学校，风俗不能说是不正，孝悌不能说是不敦厚。但是百姓人口众多，不容易改变，偶尔有人因为奴婢冒名取得而产生怨恨，因为钱财滥用而挑起争端，亲戚反而成为仇敌，甚至有终身怨恨不化解的，这就是孝悌不敦厚、风俗需要先端正的原因。请求凡是互相诉讼的人，虽然不是期亲，但如果属于九族之内，除了关系到国家社稷的事情外，不论是非，一律依照律文中“干名犯义”的条例，先以不孝不悌定罪，然后才允许受理案件，这样或许可以回归孝悌的根本，风俗也由此得以端正。

下发政府商议决定：“疏文的意思与永乐十年十二月某日的教旨大意相同，应该按照先前的教旨施行。今后凡有请求实行的事项，先考察先前奉行的教旨，有则执行，没有则申请，作为常例。”太宗听从了。

司谏院上疏。疏中说：

我们目睹政府所受的教旨，其中一节说：“世家子弟，如有犯罪，永远剥夺其田地，一朝陷入贫困。请求除了家产没收归官、永不录用之外，所犯罪行依照律文处罚，不要夺取其田地，已经没收的也令归还。”臣等私下认为，家产没收归官的是谋反、大逆、谋叛等罪，世上不常有，其余重犯，情法不可宽恕的，名例很多，犯人接连不断。如果施行姑息，不夺其田，那就是恶人的幸运，根本不是惩恶警诫后人的办法。而且一概称为科田，哪里有犯重罪被收职牒，无论生死还享有其田的道理？京畿内的田地有限，新来从仕的人日益增多，如果让罪恶之人世代享有其田，新来从仕的人从哪里受田？善恶如何区别？臣等考虑我太祖革除前朝私田的弊端，垂示永世经界之法。确实应该坚守，不要更改，如今看这个法令，似乎违背成宪。依太祖的制度，犯杖以上罪、被收职牒的人，没有夺取他们的田地，以此来惩罚作恶。

太宗听从了。

日本宇久殿派人前来进献土产。

永吉道永兴府龙神堂前的大河滩水，断流后又重新流动。水在卯时断流四百多尺，到辰时末恢复流动。

太宗十三年十一月十四日

司谏院上疏，下发议政府商议：

第一，世禄，是君王用来对待士人的，不能不均。我国革除前朝私田的弊端，设立京畿科田之法，从公卿大夫到士人，都接受土地，这是文王“仕者世禄”的美意。然而掌管的人不体谅圣意，反而将公平正大的法令，变成了厚薄先后的打算，所以做官多年，最终得不到一顷田地的人，间或有之，实在不便。希望从今以后，分田的时候，让台谏一名官员，轮流参与，计算他们先前接受多少，考察他们出仕先后，使不滥用，那么多受的人不敢觊觎，未受的人开始蒙受圣泽。

这一条，政府商议决定：“曾令台谏负责给田，实行多年。台谏每天坐在给田司，与普通官员无异，所以废止了，只令司宪府考核每日给田的各品姓名，其中有不当给而给的，便进行弹劾。此后宪府很久没有实行，应该下令执行。”

第二，唐太宗说：“百姓安定，这就是我的甲兵。”有子说：“百姓富足，君王怎么会不足？”如果能使百姓安定且富裕，那么兵粮怎么会不足呢？我国重视粮饷储备，担忧损耗的弊端，用军资库的陈粮，换取百姓的新粮。百姓的常情，暑雨严寒尚且怨叹。何况终年勤劳，指望秋收，反而违背他们的愿望，用旧粮换新粮呢？况且义仓之法，春天发放冬天征收，出纳得当，百姓都知道恩惠，但征收的时候尚且认为有害。更何况用新旧粮食，强迫百姓交换，怎么能没有怨恨？程子说：“生民之理有穷尽，则圣王的法令可以更改。”恳请殿下革除这个办法，以符合百姓的期望。

这一条，政府商议决定：“汉、楚对峙，胜败未定的五年之间，韩信献计，用旧粟换新粟，最终成就帝业。何况以数十年的积蓄，不明新陈相换的策略，那么先入库的都会腐烂而无用了。而且所换的粮食，不必都备为国用，也是为了考虑民食。即使是百姓中最愚昧的人，也知道最终对自己有利，怎么会必然怨恨呢？从明年开始，春夏发放，秋冬换纳。”太宗听从了政府的建议。

忠清道竹山有一艘猛船，在唐津浦遭遇风浪沉没，溺死二十四名。太宗说：“掌管船只的人没有审察风向水文，导致沉没，应该推问定罪。”

下令将义州人金毛珍、蔡贵珍囚禁在巡禁司。平安道都巡问使报告说：“毛珍等人制造妖言说：‘今年八月，在石城下见到八九岁的山童，山童说：十二月十七日、二十四日，有兵乱。’”下令囚禁在巡禁司。毛珍等人招供说：“我回到山谷，应当见到山童，听他说了这些话。”下令巡禁司司直玄仲仁，率领毛珍前往义州，核实他的话，如果果然是假的就囚禁他。并且下令说：“此人罪虽重，应该给予棉衣，不要让他冻死。”玄仲仁复命说：“毛珍的话果然是假的，所以囚禁在安州。”

前任判江陵大都护府事金自粹去世。

太宗十三年十一月十五日

设置京城修补都监，以星山府院君李稷为都提调，朴子青、金汉老等十二人为提调。

将王庥的儿子巨乙吾未下狱到巡禁司。起初，金汝知启奏说：“前朝王氏的后裔，是国家法令所不容留的。有个公州人李密冲，用私信通报臣说：‘前朝王庥娶了密冲的妹妹为妾，有个儿子叫巨乙吾未。如今正当号牌，将怎么办呢？’臣在初九日收到信，因为先祖母忌日，没有立即上报，害怕别人知道而烧了信。”太宗说：“虽然有后裔，哪里有可疑的道理呢？但是不遵从国令而容留隐藏的人，是不对的。”下令派巡禁司大护军赵赉前往公州抓来，命令议政府、刑曹、台谏各一员，同巡禁司一起审理。王庥，是前朝王氏的后裔。王庥娶公州人李密冲的妹妹为妾，生子叫巨乙吾未。他的母亲十分卑微无知，所以得以躲避甲戌年的诛杀，藏匿在密冲的家里。密冲，是金汝知的伴人。曾经写信给汝知，汝知收到信，过了五天才上报。又有人说王庥的两个儿子，逃亡做了僧人，名叫性云、性如。于是，逮捕了王庥的妻子权氏以及姐夫前副留后禹洪富和他的两个儿子、王庥的女婿李韵?李伯黎、王庥哥哥的女婿尹殷、两个僧人的师父安分，都加以拷问，没有得到实情。逮捕两个僧人询问，都说：“我们是王庥祖母郑氏的奴仆。”问安分，回答也是如此。又有人说寿延君王珪的儿子也有活着的，逮捕王珪的妻子金氏和他的女婿郭存中询问，也是假话。对密冲施加压膝刑罚，审问再三，也没有不同供词。巨乙吾未也说王庥的两个儿子，再没有了。牵连二十四人。讯问官请求将金汝知下狱，与巨乙吾未对质，并且追问拖延不报、烧信的缘由，太宗不允许，对金汝知说：“这是不紧要的事，但是作为臣子的职责，应该立即告发。国人必然认为你不对，可以回家等待。”台谏、刑曹弹劾金汝知，又令看守，并上疏说：

凡是变故妖孽，随着所见所闻，奔走申报，是人臣的职责。何况是朝夕侍从的臣子呢？金汝知在本月初八日看到密冲的书信，不立即申报，拖延数日，本来已经可疑，等到台谏要求交出书信，他托词已经毁裂，最终不交出，信中所载的言辞，尤其可疑。何况巨乙吾未今年二十岁，密冲来往于汝知的家，也有多年了。于是因为号牌的命令，通书信商议如何称姓，难道曾经不知道而突然有这种商议吗？而且汝知的农舍，靠近巨乙吾未的住所，他知道的时间长短，不得而知。恳请交付有关部门，审问其中的缘由。

太宗不听从，命令解除看守。巡禁司启奏李密冲招供说：“王庥的嫡子一人出家为僧，住在忠州，现在不知去向。”下发议政府，行文各道，各山僧人内，年龄四十以下十五以上的，追溯祖系，详细推查上报。

太宗十三年十一月十六日

壬辰日/天气暖和得像春天一样。

太宗身体不适总共三天。他对代言司下令说：“我的手还没有完全恢复，难以执持玉圭。在冬至那天面向宫阙行礼如何？”左副代言赵末生说：“应该穿着平时的衣服行礼。”

太宗十三年十一月十八日

甲午日/将司宪监察孙宽、黄敬敦、朴笺交给巡禁司，依法赎罪；罢免皇甫仁、郑其、蔡知止、安思敬的官职。司宪府上疏说：

台库所藏的文书，关系重大。监察孙宽、黄敬敦、朴笺等人，听从被弹劾台长传达的话，擅自开闭库门，私下相互勾结。另外，监察皇甫仁值班时，巡禁司发公文到府，要求追查朴蔓文字移送之事，皇甫仁不报告上级，擅自打开台库。监察郑其等人认为孙宽等人擅自开库是不对的，向代言及本府报告，如今巡禁司的公文送到府上，反而没有请示旨意，让监察蔡知止、安思敬分台开闭，违背了问责孙宽的本意。蔡知止、安思敬也听从监察分台，擅自打开台库。这些人的罪行，请圣上裁决。

太宗听从了。监察辛淑清等四人上书说：“我们已经与郑其等人共同商议，请求罢免我们的官职。”事情交给吏部处理。

太宗十三年十一月十九日

乙未日/刑曹、台谏一起上奏章，请求追究金汝知的罪行。奏疏说：

前朝的残余逆贼巨乙吾未，逃亡到公州地区，逃脱天诛已经二十年了。我们前些日子弹劾指控金汝知知情的内情，未能蒙受允许，非常惶恐。我们私下认为，金汝知想掩盖自己的罪行，不止一次地掩饰欺诈。起初说初七日收到密冲的书信并启奏，后来又说初八日重新启奏，这是第一次欺诈。审讯时回答说：“初八日收到信，到初九日才打开看。”如今看到密冲的供状，他把信交给金汝知的奴仆，详细说明了信中的意思，那么那个奴仆必定先说了缘由，哪有等到第二天才打开看的道理？这是第二次欺诈。金汝知又说：“不想让别人知道，立即撕毁了。”这是一般有见识的人都不会做的事，难道金汝知会这样做吗？那封信中一定有难以言说的事情，他假托撕毁，这是第三次欺诈。又说忘记没有启奏。这难道是能忘记的事情吗？这是第四次欺诈。又说：“初九日，因为忌日祭祀，与兄弟在母亲家聚会，才看到密冲的信。”却又说害怕泄露立即撕毁，这是第五次欺诈。听到这类事情，立即启奏，是愚夫愚妇都知道的，现在却拖延，这是第六次欺诈。密冲的供状内说：“金汝知的农舍，紧邻巨乙吾未的住处，奴婢互相往来，旁人都知道。”这说明金汝知的奴仆，难道独独不知道并报告主人吗？而且金汝知近来因随从护驾，扫祭祖坟，巨乙吾未的继父吴仁永对金汝知说：“想在年底带着糊涂的儿子上京谒见。”随后就有这封信，金汝知早就知道情况，这是很明显的。从这些事来看，他运谋变诈，深不可测。虽然没有其他证据，但他的情状已经暴露，请求没收他的告身，审讯追问缘由。

台谏和刑曹再次联名上奏章说：

如今巡禁司所推究的吴仁永供词，符合我们前些日子所申报的情况。吴仁永曾跟随金汝知的父亲金涛，出入他家门很久了，怎么会不告诉他？金汝知没有申报，他的罪行很大。请求没收告身审讯。

太宗没有听从。

太宗十三年十一月二十日

丙申日/冬至。天气暖和，没有结冰。

太宗邀请上王到广延楼下，设宴尽情欢乐。

太宗十三年十一月二十一日

丁酉日/对马岛的宗贞茂派人来进献土产。

命令庆尚、全罗道进献黑漆箱。庆尚道一百个，全罗道七十个，内层竹制外层皮革。等到正朝时进献。

命令礼曹，考察前代帝王对待前朝君王子孙的方法并上报。太宗对群臣说：“历代帝王，改朝换代后，剪除前代子孙的事，我在史书中没有见过。”礼曹参议李之刚回答说：“臣等奉命，查考三代、汉、唐、宋，都保全了他们。剪除的，只有五胡五季的君主罢了。”太宗说：“应当效法唐、虞三代的盛世，何足谈论五季衰世的事？太祖开国之初，前朝的后人没能保全，本来不是太祖的本意。一两位大臣认为，当时正值草创，人心未定，应该除掉他们的后代，以统一众人意志。我年少时，不懂古典，未能请求停止那个议论，至今遗憾。”吏曹判书韩尚敬进言说：“建国之初，臣担任知申事，得以听闻此事，确实不是太祖的本意。台谏上疏请求除掉，太祖没有听从，一两个奸臣，以利害关系启奏，太祖不得已才听从了。”太宗说：“我想保全他们，心意已定。”玉川君刘敞说：“臣也参与了此事，绝不是太祖的本意。今日圣上有此命令，实是我国国祚万世延长的征兆。”太宗说：“如今王庥之子，本来无罪，不应处死。只有隐匿不告官的人，可以论罪。”命令代言赵末生，前往巡禁司，保释巨乙吾未及其母亲和妻子儿女。巡禁司及政府、台谏、刑曹请求说：“这不是小事，如今尚未结案，不宜迅速释放。”太宗命令说：“如果有需要询问的事，他的三叔李密冲及牵连人禹洪富等都在。”太宗又对群臣说：“前朝的后代，即使有十人，我也没有嫌隙。如今巨乙吾未，放置不追究，那么知情不首的人，也得以免罪了。”

免除镜城李大豆所耕田地的田租。听从永吉道都巡问使李原的报告。吾都里建州卫千户金希珠告状说：“辛卯年从吉州迁来，在当地耕种田地，请求免除田租。”也听从了。

议政府请求追究全罗道水军都节制使洪有龙的罪行，太宗同意了。因为洪有龙多次遭受倭寇侵扰，一次也没有追捕的缘故。

政府又启奏：“平安道都巡问使报告：‘道内各州县仓库，近来因平壤筑城，未能营造，雨漏火灾，确实令人担忧。’请求免除筑城，营建仓库。”太宗命令说：“除了城子不得不修葺的以外，应听从其请求。”

太宗十三年十一月二十二日

戊戌日/议政府审议上司宰监的呈文：

第一，本监专门掌管舟船，中外船只，应全部知道数量，随时考察。从今以后，京畿及地方公家船只，命令各道监司，每逢寅、申、巳、亥年的季度月份内，派员审查检验，按格式造册，送交本监。

上述公家船只，都打上火印字号，依次刻写，造册上纳；私家船只，一并打上火印字号以及船主小名详细记录，分别造册上纳；船只，交还验证，以备参考。

第二，兵船、漕运船、水站船、公家捕鱼船等一切公家船只，如果打算拆解，或者打算改造，必须报告监司，转报政府，等待行文。擅自改造拆解以及擅自出售的，依法论罪。

上述条款，按呈文施行。如果确实无法拆解改造，必须出售的船只，也要向监司呈报，不要导致朽坏。

第三，各处随时新造的船只，不限年限，掌管官员立即报告监司，按格式打火印刻字号，转报政府，移文本监，续写在籍册上。

上述条款，按呈文施行。

第四，都城靠近大江，船只使用很多。庆尚道每年进贡，只有哨吗船十只，稍有船只使用，就必须抢夺私船来供应。从今以后，上幸亭子船二只、哨吗船二十只、小居刀船十只、平底船八十只，定为贡额，分派各道，每逢戊、癸两年农闲时，坚实建造，上纳本监，点验打火印，续写在籍册上。

上述条款，忠清、江原、丰海道平底船各十只，庆尚道全部，全罗道哨吗船十只，按呈文施行。

第五，鱼梁水梁，专属本监，收税用于国家，记载在《六典》中。近来因考课废弛，中外公家豪门，各自占据捕鱼，到收税时，多方托故，不立即纳税。从今以后，各处鱼梁箭主、水梁船主，即使属于公家及豪门，所在官严格考察，一并征收其税，以充实国用，违者从重论罪。

上述条款，按呈文施行。

第六，各道各官鱼梁水梁所产鱼物以及鱼水梁的上中品，四标箭主、船主、小名住处，命令两界及各道监司，分别造册上送。两界的船税、箭税，暂时按旧例，或者上纳或者出售，以便国用，其余各道船税、箭税，按已定数额，按时征收，立即如前报告。

上述条款，明年二月内，推究呈报事行移。

第七，本监祭祀宴享所用鲜鱼的来源，也应当考虑。从今以后，各道岁贡网子，酌量制定规格，江河鱼的大小，随时捕捞。又在江边，开凿三个水池，一个供祭祀，两个供宴享如何？

上述条款，明年春天再报告。

第八，各处鱼梁水梁新出产的鱼物，按理应当最先进供。今后安山、仁川鱼梁各二所，都以上品规格，命令该官，按时结箭所捕鱼物，立即给状上纳。丰海、全罗、忠清各道水梁所产，命令所在官，也以最先捕到的，给状传递上纳；进上前私处先到的，箭主船主，所在官从重论罪。

第九，各处祭享鱼物，今后直接缴纳典祀寺，以保持精洁如何？

上述两条，都按呈文施行。

太宗十三年十一月二十三日

身良水军重新归属司宰监。议政府根据刑部都官的呈报启奏说：“根据先前颁布的教旨，举报身良水军的人赏钱，而该水军则归还司宰监，但官员们不理解‘还属’二字的含义，未能执行。请求将之前逃避劳役、从贱籍归公的水军，以及赏赐给举报人的水军，全部清查，重新归属司宰监，并给予举报者赏钱。”太宗同意了。

太宗十三年十一月二十四日

命令议政府巡视检查都城扩建的基址。

命令总制柳殷之、大护军李君实等人，前往原州、横川等地审查讲武场。

出使日本回礼的官员朴础回来复命。

济州人生员高得宗进献三匹马，赏赐他米豆三十五石。

宗贞茂的弟弟宗右马多茂世以及和田浦万户兵卫时兵卫沙卫门，派使者进献礼物。

太宗十三年十一月二十六日

命令储备平安道、永吉道的军粮。这两道与上国边境相连，但军粮匮乏，因此每年将丰海道的租税运往平安道，江原道的租税运往永吉道，并作为永久定例。

平安道都巡问使崔迤上书请求减免田租。上书内容大致说：“过去一日耕作的土地，纳税七斗，现在依照其他道的例子丈量土地，则要缴纳一石。去年虽然减免了十分之二，但加上官府的征收，百姓不堪其苦。请求今年再减免田税。”

李叔蕃进言说：“根据损失情况给予减免，已有明确规定。现在平安道的庄稼虽不饱满，但依照其他例子给予减免即可，何必请求减免田税呢？”太宗同意了他的说法。

命令释放王巨乙吾未，并罢免知申事金汝知的职务。关于王巨乙吾未的案件，逮捕关押的人很多，严刑拷打，多日未能查明实情。太宗召见巡禁司、政府、台谏、刑部问事官等说：“现在正值严寒，长期拖延案件实在不忍。应当立即释放王巨乙吾未，并迅速判决被牵连的人。”并且说：“僧人性如，有自己的父亲，不是王庥的儿子，这是很明显的。我曾查阅史书，历代帝王改朝换代，有的封赏前朝后代，使其祭祀不断，有的赐予爵位，以表彰贤能，没有灭绝而使其无遗留的。即使在衰世，或许有这种事，但这并非君主好生之德，根本不值得效仿。我应当保全王氏的后代。”众臣都说：“僧人性如等人的事情，请求务必核查实情，予以辨明。”太宗说：“不对。即使王巨乙吾未是王庥的儿子，我也不想加罪于他，两个僧人即使真是嫡子，又有什么罪呢？”李叔蕃说：“陛下的教诲真是万世帝王的典范啊。”太宗说：“这个案件拖了很久了，政府大臣为什么没有一句话提到，就像越人看秦人的肥瘦一样？”群臣感到羞愧。刑部、台谏请求诛杀王巨乙吾未，太宗不听从，说：“自古以来，帝王并非一姓与天地共存亡，都是由于祖先积德而兴起，到了子孙，因失德而灭亡。如果李氏有道，即使一百个王氏存在，又有什么可忧虑的！如果不是这样，即使没有王氏，难道就没有接受天命而兴起的人吗？况且建国之初铲除王氏，其实并非太祖的本意？你们不要再说了。”于是下旨给政府说：“今后王氏的后代，无论是自己出现，还是被人告发，都听凭他们自愿居住，以安定他们的生活。”巡禁司启奏：“王巨乙吾未，知情藏匿吴仁永等四人，按罪当斩；知情不首的禹洪富等二十人，杖一百流放三千里。”太宗说：“王巨乙吾未尚且释放，何况其他人呢？但如果不加以惩戒，以后遇到大事，也不会有人告发了，可以各减二等。金汝知，虽然没有立即上报，但最终自首，应该只罢免官职。”于是用李灌代替金汝知担任知申事。

太宗十三年十一月二十九日

赏赐永吉道都巡问使李原各一匹段绢。因为他进献了海东青。

三省联名上奏，请求诛杀王巨乙吾未，太宗不听从。奏疏说：“臣等认为，在混乱发生前治理国家，在祸患未发生前考虑预防，是古今治理国家的道理。太祖在王氏覆灭之际，不杀一人，顺应天命进行革命，想要保全前朝后代，让他们按意愿安置，好生之德已达到极点，但他们却包藏祸心，暗中图谋不轨，进行占卜巫术。大小臣僚请求治罪，以致受到天讨，是咎由自取。如果有残余的孽种，人们会告发，哪里想到像王庥的儿子王巨乙吾未这样的人，还潜伏在村庄，而有人藏匿不告呢？这正是臣等拍胸惊恐，不能自已的原因。祸患生于疏忽，这是理势的必然，不能因为王巨乙吾未是案板上的肉就置之不理。现在被牵连关押在监狱的，将近六十人，这些人虽然微小，但确实是祸患的根源。现在如果不依法处置，怎知将来的祸患不会比今天更严重呢？恳请陛下根据大义，依法处置。”

三省又上疏请求治金汝知的罪，太宗说：“既然已经免职，应当不要再议论了。”

太宗十三年十二月初一

三省再次联名上奏，请求诛杀王巨乙吾未，太宗不许可。奏疏说：“王巨乙吾未混入平民之中，长久逃避天诛。臣等前几次请罪，现在承蒙教旨，特别下令赦免，连同那些知情藏匿的人，也从轻处罚。臣等考虑，无赖不逞之徒，每个时代都有，国家的祸变，也难以预知。倘若有人幸灾乐祸，趁机结党暗中发动，或者因被欺骗迷惑，逃奔到其他地方，从而制造事端，实在值得忧虑。又承蒙教旨说：‘消灭前朝后代，古代没有这种事。’臣等认为，古今情况不同，时势也不一样。尧舜禅让，汤武征伐，皇帝王霸，各自根据时势来补救弊端。怎能拘泥于古代，而不适合当今呢？况且我们国家，区区一片土地，怎能和中原的广阔相比，又怎能和冰炭相容相比呢？而且祸患生于疏忽，事端起于微小，这是古今的通病。看今天被牵连关押的众多情况，那么将来祸害滋生事端，大概可想而知了。陛下最终吝惜一个人的性命，难道不考虑众多的人吗？恳请陛下体察太祖不得已剪除的意图，依法处置，宗社幸甚。”

太宗说：“三省的臣僚，都是明白事理的人。革命之后，还担心前朝后代存在，全部消灭不留，这是庸君的行为，我怎能忍心做呢？你们不顺着我的美意，为什么对此喋喋不休呢？王氏的后代，无罪而被杀，我心里认为不可以。现在已经决定了，不要再进言了。”三省又请求治金汝知的罪，太宗不听从。

巡禁司启奏：“前朝益城君子孙是否存在，询问了金英富、任腆、金哲、申加究之、龙安等人，他们的供状都说：‘不知道。’”命令全部释放。巡禁司又启奏：“前朝王氏后代，知情不首的李实等二十一人，囚禁在处仁县，药婢囚禁在振威县。”命令减二等执行。又启奏：“李於仇知声称巨伊豆的姓为王。”命令释放巨伊豆，追究李於仇知的罪，减二等执行。又启奏：“李宜山因调查王阳贵的儿子巨伊豆的生死被囚禁。”命令释放。又启奏：“藏匿王巨乙吾未的巨乙金，按罪当斩。”命令减二等。又启奏：“王巨乙吾未改名换姓为李阳，他的妻兄加勿，因不知情被告发。”命令减二等。前少监洪义忠，杖一百，流放到镜城，加役三年；前朝怀原君的妻子卢氏，杖九十，徒二年半收赎，因为她诬告前朝寿延君的儿子还活着。

京城内外大小臣民，开始佩戴号牌。各道人口，因号牌而新登记的人日渐增多。太宗担心扰民，传旨说：“号牌的命令已经执行，百姓没有隐瞒姓名的。如果根据号牌的数量来征发劳役，那么百姓必定惊骇疑惑，应依旧根据耕种田地的多少来差定。”

派遣通信官检校工曹参议朴贲前往日本。命令庆尚道都观察使，交付虎豹皮十张、松子十石。

太宗十三年十二月初二

丁未日，树上的冰挂像雪一样。南山的云雾如同春天的气息，傍晚刮起大风。召来司宪府、刑曹、巡禁司和汉城府的掌务官员，传旨说：“现在天气不顺，所有监狱中的囚犯，必须尽快判决，不要让案件积压拖延。”

将击鼓告状的四百三十多人押送到巡禁司。上个月十八日，因误判而击鼓的三百多人，以及二十七日，因丙戌年未能亲自到场而击鼓的一百三十多人。传旨说：“中分之法已经确立，这些人想要轻易破坏已成的法令，不能不加以惩戒，应当依法处置。”

太宗 13年 12月 3日

戊申日，将神武侍卫司改为忠武侍卫司。

太宗 13年 12月 4日

己酉日，汉江渡口的一艘船沉没在江中，船上有四十多人，幸存者只有十多人。

太宗 13年 12月 6日

辛亥日，任命金汉老为艺文馆大提学兼判义勇巡禁司事，金南秀为知议政府事兼判司仆寺事，韩珪为知议政府事兼判军器监事，权弘为判恭安府事，吕称、崔龙苏为左军都摠制，尹向为工曹判书，金学知为典农判官兼汉城判官，郑克从、元滉为奉礼郎兼汉城参军。汉城府的兼官制度从此开始。

兀良哈的千户八人前来进献土特产。

太宗 13年 12月 8日

癸丑日，前往东郊观看放鹰。

司宪府请求追究前判事宋千祐的罪责：“宋千祐在奴婢诉讼时，以贿赂权贵为借口，欺骗自己八十岁的老父亲，索取大量金银布帛。请求没收他的告身文书，审讯问罪。” 同意了。

重申号牌法。命令司宪府：“无论大小官员，凡没有号牌的，不必上报，依照之前的敕令，按违背制书论处。”

忠清道都观察使报告：“现在发放号牌时，新发现的人口共一万六千二百九十七人。请求一并发放号牌。” 同意了。

太宗 13年 12月 9日

甲寅日，将检校参议金藻关押到巡禁司，第二天释放。因为制作腊药不精细且缓慢。

命令永吉道都巡问使，再进献松鹘。国王说：“之前进献的松鹘只有一只，担心它有什么意外。”

太宗 13年 12月 11日

丙辰日，前往东郊观看放鹰。

太宗 13年 12月 12日

丁巳日，下雨。国王与各位大臣商议说：“现在的《大明律》，像谋反大逆之类的案件就算了，其余许多条文不符合我朝的《六典》。用我太祖的《六典》和《续六典》来施行，怎么样？”

兀良哈千户加乙多等四人以及日本九州节度使派来的十人前来进献土特产。

宽恕了被流放到镜城的金光美、机张的朴輶、河东的柳文义、安东的廉致庸、唐津的金孝廉。又下令归还金久冏、廉致庸、梁汝恭、朴輶、柳文义等人的告身文书。

议政府呈上各司奴婢免除贡役的办法。启奏说：“各司的奴婢中，如果有三个以上子女服役纳贡的，他们的父母即使未满六十六岁，也允许免除其劳役。如果父母年老生病，有五个以上子女服役纳贡的，其中一人可以免役回家赡养父母，怎么样？” 同意了。

太宗 13年 12月 13日

戊午日，阴雨。夜里，大雨并伴有雷电。

命令议政府商议，因犯罪被没收财产的人，其妻子一方的奴婢是否应当没收归公。议政府商议后启奏：“谋反大逆条款中说：‘母女、妻妾、子孙、兄弟、姐妹、儿子的妻妾，赏给有功之臣为奴，财产全部充公。’奴婢并不在此列。本国的罪犯妻妾，都归属各司为婢，但各司原本所属的奴婢，也有可供役使的奴婢。请求免除妻子一方奴婢的没收，怎么样？奴婢如同财物，是否都应充公？” 命令按旧例施行。

下令各道清理积压的案件。下旨说：“外方各道有疑难案件积压的，令该道监司将详细情况报告给政府，政府上报朝廷，永远作为常例。”

太宗 13年 12月 14日

己未日，天气温暖如春。国王召见政府、六曹官员说：“现在这种天变，确实是我的过错。我深刻反省，君主的过失，不过是声色、财利、嗜酒、音乐、高大的房屋、雕梁画栋罢了。如果有声名，一定会传到外面，我确实没有这些；唯独女色虽然不能断绝，但别人不知道的暗中私通，我确实没有，这是上天可以明鉴的。我对于财利，即使在贫微的时候也从不留心。现在身为国君，难道会去追求吗？至于嗜酒音乐，我因酒醉而困倦，所以并不喜好，只有在向上王祝寿的时候才会饮酒。高大的房屋和雕梁画栋，也不是我所做的。以前建造庆会楼，样式似乎奢侈，但这不是我的本意，是为了接待上国使臣。现在看宰相们，都很谨慎，没有放纵傲慢的。我实在愚昧，不知道招致灾变的原因。上天显示警戒，虽然是由于君主的失道，但百官各司，也是代行天职的人。以前遇到灾异，向各品官员征求言论，却没有可以采纳的。你们各自谨慎履行自己的职责，都说说吧。” 兵曹判书柳廷显进言说：“殿下敬畏上天的谴责，这是百姓的福气。现在外方筑城，百姓极其疲惫困苦，冬天异常温暖，如果到春天变得寒冷，恐怕会导致疫病，百姓多有死伤。增筑京城的工程，应该暂时停止，以安抚民心。” 国王说：“我也仔细考虑过了，不如暂时停止更好。” 于是下旨给政府，命令在征发之前，迅速发文书停止，只有政丞河崙心里不以为然。柳廷显又进言说：“敬畏上天的警戒，在于励精图治。希望每天更加谨慎，亲自处理各种政务。” 国王说：“有关钱粮、军器、威仪，各司应当谨慎地坐更和防火，违者，当值的官吏要重重治罪。”

对马岛宗贞茂的使者回去了。

太宗 13年 12月 15日

庚申日，命令谨慎遵守救日食、月食的方法。国王说：“今后日月食，如果是阴天或者发生在夜间，不必观测到亏缺后才去救护，应当根据书云观确定的时间，就击鼓救护，这样才能符合谨慎对待上天警戒的意思。” 当天有月食，所以下了这个命令。

赐给朴础一套棉衣。朴础被任命为全罗道水军都万户兼知海珍郡事，前来辞行。

太宗 13年 12月 16日

辛酉日，命令议政府官员都回到职位上。此前，台谏因为天变，上疏议论：“议政府权柄太重，只有诚心报国、公而忘私、国而忘家的人才能担任。如果不这样，其误国之害难道不大吗？请求罢免政府的机务，归到六曹。” 国王将奏疏出示给政府，政府官员退职不仕，所以才有这个命令。河崙到朝廷，请求听从台谏的话，没有同意。在此之前，大司宪沈温对国王说：“政府统率百官总管政务，做了很多非法的事。如果认为我的话不可信，那么用政府每天处理事务的文案来验证，就一清二楚了。” 这大概是厌恶河崙专权独断，毫不避嫌。台谏一起上疏，请求罢免政府，大意说：“论道经邦，燮理阴阳，是政府的职责。现在亲自处理细务，在论道方面，却没有听说。请求仿效古制，政府设置三公，让六曹各自履行自己的职责。” 没有同意。政府又避嫌不出。国王命令说：“不要避嫌，就职。” 政府一起进言说：“台谏的话，上遵古法，又遵从当代的制度，不可不听从。” 国王说：“乙酉年间有过这样的议论，很不可行。我如果认为可行，应当在昨天早朝时当面商议是否可行来定夺，没有商议，是因为我不想这样做。” 宪府弹劾政府吏房录事，因为本月十六日衙朝，分发通知太晚，致使堂上官在第三次击鼓后才到达朝廷。台谏又上疏议论政府弄权病国的弊端，并引用中国罢免中书省、专任六部的事例，国王说：“革除政府后，万一发生变故，谁能代理各种事务？近日雷雨之变，如果是因为政府用人不当所致，那么政府成员都不是合适的人吗？古时有谏臣直言：‘烹杀桑弘羊，天才会下雨。’你们为什么不直接指出具体的人呢？高皇帝确实是古今天下的英主，即使没有中书省也可以，我则鄙陋，不能没有政府。何况应对上国使臣，尤其困难。” 六曹启奏说：“接待使臣，是礼曹的职责，可以没有失误。” 国王心中同意，但还没有明确表示要革除。当时河崙弄权受贿，尤其多在奴婢方面，常常有卖官的讥讽，台谏的议论，用意大概在此。

赐给大护军平道全两套衣服。平道全请求回本国扫墓，所以赐衣服送他走。

太宗 13年 12月 18日

癸亥日/皇上前往仁德宫设宴，极为欢乐。

宽恕了被流放到洪州的陈铺。

太宗 13年 12月 19日

赐给通事张有信一套衣服，并命令承政院说：“今后出使的人以及有功劳的人，赏赐所需的绸缎、棉布、绡子表里以及三节衣服各十多件，预先准备放在院中。”

刑曹上奏停止诉讼的期限。启奏说：“互相诉讼的奴婢，分送各司，规定月份判决，但还有不现身对质的人。本月二十日以后，才开始现身诉讼的人，不许受理判决。”听从了。大概是想停止诉讼。

议政府启奏开采金银的方法。启奏说：“各官守令、乡吏等人，虽然知道金银矿石的产地，却隐瞒不报告，甚至有报告的人，就胁迫阻挠，甚至鞭打。应该命令各道监司派遣首领官，同采访使一起寻找，如果有不报告而后来被发现的，以不遵从教旨论处；主动报告的人，给予重赏以鼓励后来者。”听从了。任命张有信为采访使，巡视各道，寻访金银矿石的产地。

太宗 13年 12月 21日

丙寅日/平安道义州发生地震。

领议政府事成石璘辞职。辞呈说：“臣年老昏聩，位居百官之首，常常担心不能胜任。如今台谏请求罢免政府官员，他们的话很恰当。希望免去臣的职务。”右政丞南在也辞职说：“自从臣居于相位以来，冬天像春天一样，树木挂冰如雪，大雨雷电，天灾屡次出现，燮理阴阳的职责，怎么适合臣呢？”都不允许。召来政府各位卿相，再次告谕说：“不要介意台谏的话，回去就职。”河崙上言：“近日皇上亲自前往山陵，臣也呈递辞呈，但凡事恐怕有废弛的弊端。如果不是因为这个原因，臣一定呈递辞呈了。”皇上也看似同意了。

赐给兴教寺三十结田地。是听从上王的请求。

分别派遣敬差官到各道。是因为忧虑天变而咨询访问。京畿道成均司艺李阳明，忠清道司成柳颖，庆尚道济用监崔洵，全罗道前都事柳升，江原、永吉道前府使张允和，丰海、平安道前府使曹致。外方各道，狱中囚犯长期滞留，民间积弊，不免伤害和气。重囚没有赃证而严刑导致怨恨的、疑案多年未判决的、轻囚数月未裁决的、徒刑年限已满而未释放的，在各官守令处推究审核。大小军民官，贪污不法，重敛害民，不遵条令的、品官乡吏作乱侵民的，访问推究考问。二品以上，则由首领官及判官、镇抚，三品，本人监禁后启闻，四品以下，依照法律直接判决后启闻。鳏寡孤独贫困不能自存的人、军民各户的苦乐有无，也都访问。

太宗 13年 12月 22日

丁卯日/皇上前往健元陵，举行别祭。

永吉道的濬源殿及八陵，命令都巡问使与附近三品以上的守令行祭，听从政府的启奏。皇上说：“齐陵，在有名日的别祭，除留后行香外，派遣宗亲行祭，宗亲有故，则派遣大臣，作为常例。”

司宪府上疏。疏略说：

谨按《续六典》一款，公处奴婢，有的因为兵祸，有的因为盗窃，没有确实的旧籍，不应该像私贱一样一概判决。公处奴婢申诉良籍的，良籍明白，则从良，良籍不明白，则虽无古籍，但役使已久的，不动确定归属。如今决事官，依照中分教旨，公处奴婢也令中分。如果像私贱那样，文契有无、真伪不论而中分，那么公处奴婢将殆尽。况且同一根派的奴婢，一公一私，互相逃避，实在不便。希望私贱籍明白的，则从正判决，贱籍不明白的，则公处虽无文契，仍然归属公处，不要令其中分。

听从了，唯有辛巳年形止案开坐施行的奴婢，以及那一年之后投属的，从正判决。

太宗 13年 12月 23日

戊辰日/骨看兀狄哈、女真共三人，前来进献土产。议政府启奏：“骨看兀狄哈男女三百多人，来到镜城地界。如果遇到饥荒，恐怕必定成群结队进行盗窃。请每人给米五斗，男女并给布一匹，如何？”听从了。

太宗 13年 12月 24日

己巳日/全州临川寺的石佛出汗。

日本一岐州的源良喜，派送了七人，前来进献土产。

司宪府上疏。疏中说：

祖父母父母未分配的奴婢，前后妻妾的子女贪求得到，没有明文规定的事情，互相称为妾所生，拖延岁月，诉讼没有尽头。这类妻妾分辨的事情，以前京外官已经分辨的，依照曾降下的教旨判决给予；祖父母父母嫡妾分辨有明文规定的，按照明文判决给予；没有明文而互相称为妻妾的，在限定的月份内暂且中分判决给予。

听从了。

太宗 13年 12月 27日

壬申日/皇上率领百官，前往文昭殿举行别祭。在此之前，每逢正朝，皇上亲自祭祀文昭殿后，行向阙礼，又谒见上王殿。至此，皇上问礼官说：“一天行三四次礼，十分匆忙。正朝祭则让大臣摄行，我在腊月之末，亲自举行文昭殿祭如何？”礼曹判书黄喜等说：“皇上的教诲很对。”因此有了这次祭祀。

上王前往健元陵行祭。

任命左司谏崔卜麟为检校工曹参议。当初，司宪府弹劾崔卜麟，因为他出入权门，又违犯朝令，举行了女婿李禹兴新属行首的礼节。崔卜麟是河崙的同乡，他担任司谏，是河崙推荐的。宪府上疏请求追究崔卜麟奔走权门的罪过，疏留中。至此授予检校参议，大概是让他退休。

太宗 13年 12月 28日

癸酉日/将大护军权轺下交给巡禁司。当初，全罗道水军都节制使洪有龙，招聚各官娼妓，放纵淫行，不治理军事，命令权轺担任体覆使，推劾洪有龙的罪过。洪有龙申诉说：“权轺强迫取供状，并囚禁了镇抚。”因此有这一命令。

司宪府上疏请求追究前监务金雍的罪过。疏略说：

金雍将亲人的尸体放置在烈焰之中，又过了三年，拖延不葬，很不是人子之心。请求交给有关部门，依照法律施行。

听从了。

太宗 13年 12月 29日

甲戌日/议政府启奏六曹事宜：“六曹所掌管的事务，依照永乐六年正月初三日本府受教内，遵守施行。依照前例移送事，每在季月，开列数目，呈报本府，凭此考察。各人诉讼事，各司受理不明，则呈报司宪府纠察处理，宪司有拖延失误，则呈报本府考核后上报。”听从了。

军器监在殿庭设置火药驱逐疫鬼，是每年的惯例。于是让兀良哈和倭使观看。等到火箭交错发射，他们都惊恐奔走，有的烧着了衣服。

太宗 13年 12月 30日

乙亥日，司宪府上疏。疏文说：

奴婢案件每月定期判决，是为了减少诉讼纠纷；采用平分判决，是为了均衡分配使唤人手。本月二十八日之前已经判决的案件之外，原告和被告未到庭的、超过期限未呈报或未区分处理的、曾归入各官府文书却未查找到的、因各种原因未判决的奴婢，以及故意扣留奴婢不肯出庭的，全部按平分处理，上交官府档案并全部烧毁。原告和被告都未出庭的诉状，以及定期内未提出诉讼的奴婢案件，如果将来甲午年正月初一之后还有人胡乱争讼，将从严论处，不予受理。

下发政府讨论后，议奏如下：

一、本月二十八日前已判决之外，原告和被告中未出庭的奴婢，全部平分一事，除已有前判决的之外，按本府已受教旨执行。一、不再区分是否超过期限呈报或未呈报，全部平分一事，超过期限之前的案件，依《六典》不再追究；超过期限未呈报、未区分处理的，全部归公。一、各官府文书未查找到、因各种原因未判决的奴婢，全部平分一事，按宪府所申执行。一、故意扣留奴婢不出庭的，全部平分一事，按本府受教执行。一、上交官府的文书全部烧毁一事，待公私奴婢的官府文书出具后再烧毁。一、原告和被告都未出庭的、定期内未提出诉讼的、来甲午年正月初一之后胡乱争讼的，从严论处不予受理一事，九月初一日之前已递交诉状但原告和被告都未出庭的，按宪府所申审理判决，当前持有者不动，以杜绝争讼。九月初一日本来不是平分定期受理诉状的期限。在此之前未呈报的案件，再定一个期限受理诉状，依法判决如何？

太宗听从了，只是关于曾归入各官府文书未查找到的事、当前正在使唤的人不动的事、以及九月初一日之前未呈报的事，按宪府所申，不予受理。

司宪府又上疏说：

将戊寅年受理诉状之后案情暧昧的奴婢全部归公，似乎不妥。请求要么分给双方，要么判给当前使唤的人，命令各衙门在本月月底之前全部判决完毕。

太宗听从了。

这年冬天，世子、各位大君、公主为太宗献寿，演奏歌诗。忠宁大君向太宗详细询问诗中的含义，太宗赞赏他，对世子说：“这是将辅佐你决断大事的人。”世子回答说：“他本来就贤能。”太宗曾对大君说：“你没有别的事做，安享富贵就是了。”于是，书画、花卉、石头、琴瑟以及各种戏玩之物，无不齐备，所以大君对技艺无不精通。世子于是向大君学习琴瑟，相处融洽，没有隔阂，太宗非常喜欢他们之间的和睦。

书筵官制作了一架屏风，抄画了《孝行录》，并在上面书写了李齐贤的赞语和权近的注释。做成之后，世子让大君解说，大君立即解说，曲尽其意。

太宗恭定大王实录卷第二十六终

太宗 14年

太宗 14年 1月 1日

正月初一朔日，太宗穿着平时的服装，率领百官向明朝皇帝祝贺元旦，停止了本朝的贺礼。太宗前往仁德宫祝贺元旦，然后奉迎上王，在广延楼下献寿，极为欢乐。进献了一匹御马，赐群臣宴席。起初，太宗对代言等人说：“冕旒戴重了会头痛。凡是贺礼，百官穿朝服，我独自穿平时服装行礼可以吗？”知申事金汝知回答说：“没有什么不可以。”代言韩尙德回答说：“向阙贺拜，是大的礼节，平时服装不可以。”太宗听从了金汝知的回答。

太宗 14年 1月 2日

丁丑日，命令议政府就职。司谏院弹劾询问，议政府舍人李迹因为元旦那天，太宗亲自送别上王到敦化门，政府堂上官踞坐奏乐的原因，李迹回答说：“当时堂上官正在喝宣醞酒，都没有踞坐，而且不知道太宗的行踪，怎么能来得及出去？”司谏申槪等人上疏说： 君臣上下，靠礼节相互维系，如果废除了礼节，凭什么治理国家？上王的车驾回宫，太宗送到外门，政府官员踞坐在堂上，奏乐享乐。等到太宗回宫，乐声才停止，大大丧失了臣子的礼节，完全没有敬上的心。请求交给有关部门，依法处理。 太宗看了后发怒说：“昨天赐宴，大臣们都喝醉了，不知道我的出入，所以照常奏乐，不是因为不敬才这样。现在正当大祭的时候，弹劾大臣可以吗！况且从代言和舍人的话来看，不是踞坐是很清楚的，为什么急着定大臣的罪呢？”掌务正言宋乙开回答说：“太宗出入时，政府奏乐不停，所以我们认为一定是踞坐了。”命令巡禁司螺匠押送宋乙开，徒步回家。谏院都请假，命令政府不要回避嫌疑，谨慎准备祭仪。左政丞河崙和参赞李叔蕃非常愤怒，一定要给谏官定罪。河崙起草疏文说：“请求从现在起，台谏不得妄言大臣过失，垂法后世。”领议政府事成石璘、右政丞南在不肯署名说：“因为大臣失礼，反而提出这个请求可以吗？况且以此立法，后人一定会有议论的。”李叔蕃依仗宠信，亲自到成石璘和南在的家中，强迫他们署名，成石璘不得已署了名，但最终没有上奏。李叔蕃又唆使宪府弹劾，请求给谏官定罪。

世子夜里叫来倡妓。暗中派内奴到金汉老家取马，想骑给倡妓看。

太宗 14年 1月 3日

戊寅日，命令取消兵曹的祝寿斋。兵曹沿袭重房的旧例，用西普通都监的息钱，每年设祝寿斋。太宗说：“寿命长短有定数，何必祈祷？取消它。”

太宗 14年 1月 4日

己卯日，制定了婢妾所生子女限品赎身的规定。司宰监报告议政府说：“身世清白但被编为水军的女孙如何定役？”议政府讨论上奏说：“中国是礼义产生的源头，婚姻之礼端正，以阴从阳，女子嫁到男家，生下儿子和孙子，在妻家长大，人们知道本宗的重要，父亲是良人的都是良人。我们东方典章文物都效法中国，只有婚姻之礼仍然沿袭旧俗，以阳从阴，男子入赘女家，生下儿子和孙子，在外家长大，人们不知道本宗的重要，母亲是贱人的都是贱人。甚至把祖父的骨肉称为婢妾所生，都役使他们，不知道轻重到了极点。到我朝，太祖把各人自己婢妾所生子女定为身良役贱，隶属司宰监水军，不允许同时隶属他们的女儿，现在司宰监想役使女孙。前朝的制度，身良役贱的人，都不役使他们的女孙，丁吏、驿吏的女儿，嫁给良人就是良人，嫁给同类才立役。盐干、津尺的女儿也是如此，水军的女孙，应该和干尺的女儿相同。因此我私下想，各司的奴隶，父母都是贱人的，尚且蒙受限品之职。有幸是勋旧之臣的婢妾所生，隶属在尚衣院、上林园，选择其中识字开通的，让他们充任限品之职怎么样？”命令说：“二品以上自己婢妾的儿子，永久准许为良，限制在五品。今后公私贱妾，准许用自己婢子的身份赎身，他们所生的儿子，按照上例。丁丑年以后，在良贱之间文契不明的，充水军女孙之外，自己婢妾所生，隶属司宰监的女孙，永久免除水军。”

太宗 14年 1月 6日

辛巳日，李茂昌、吕幹从京师回来。李茂昌服丧期满，和吕幹赴京，皇帝敕令李茂昌继承父亲的爵位，又赐给两人白金、彩缯、鞍马。

李茂昌和吕幹各自进献皇帝赐给的胡马一匹和羊两头。赐给李茂昌御马一匹、楮货三百张，吕幹马一匹、楮货二百张，并传旨说：“权永均、郑允厚那里，我想赐给物品，只是忘了。”赐给御马、楮货和李茂昌数量相同。

命令济州都安抚使尹临，清点马匹送出。根据尹临的报告，清点马匹雌雄共一千八百匹，分作十五批送出，将要放到珍岛。

太宗 14年 1月 7日

壬午日，流星从北极方向出现，向南直下，形状像杯子。

命令平安道都巡问使和都节制使进献鹰。

太宗 14年 1月 8日

癸未日，派遣摠制柳殷之、大护军赵菑到江原道，巡视打猎的地方。并且传旨给横川县监说：“我将要去讲武，你查看解冻时候、禽兽多少，测量平地的宽窄，又把早谷播种时节，详细询问老农，可以在二月十五日之前来报告。”

太宗 14年 1月 10日

乙酉日，亲自祭祀宗庙，回宫。召见世子和宗亲，在广延楼下设宴，又赐宴给议政府及从享执事，特召右政丞南在赴宴。当时，兵曹佐郞裵闰因为误用金崇的事情被弹劾，在家回避嫌疑。

命令今后亲享宗庙的日子，供享官、诸执事的饭食，让礼宾寺供应办理，永远作为定式。

罢免了司谏申槪等人和礼曹佐郞郑慥的职务。司宪府上疏说： 本月初一日，向在上献寿，又赐群臣宴席，共享新年的喜庆。太宗奉送上王到外门，礼务佐郞郑慥不知道太宗的行止，导致政府失礼。现在谏院定罪的话说：“踞坐在堂上，奏乐享乐，大大丧失了臣子的礼节。”这是没有明察失礼的原因在于礼务，而把政府陷于不美的境地。谏院的话，失于狂妄；礼务的罪，在于不恭敬，请上裁决。 于是就罢免了申槪和知司谏权壎、献纳李穉、正言杨秩、宋乙开以及郑慥的职务。

太宗 14年 1月 13日

戊子日，改孝宁大君的名字从祐为补，第四子褈封为诚宁大君，宫人的儿子裶和裀封为正尹。以裀的母亲辛氏为信宁翁主，是中宫的婢女。洪氏为惠善翁主，是甫川的妓女可喜儿。起初因为善于歌舞得到宠爱。

任命李天祐为完山府院君，李叔蕃为议政府赞成事，柳廷显为参赞议政府事，李膺为兵曹判书，沈温为右军摠制，安腾为大司宪，金汝知为艺文馆提学，金廷儁为全罗道都观察使，郑幹为全罗道水军都节制使。太宗器重金汝知，所以急忙授予这个职务。

之前，赵源为全罗道都观察使，洪有龙为都安抚使。洪有龙荒淫暴虐，又不赶去办继母的丧事。赵源派人查问，并且上疏请求治罪，洪有龙不服，反而用流言蜚语中伤赵源，也上疏诉冤，太宗想把他们放在一处彻底审问，一起罢免了他们的职务。

太宗 14年 1月 15日

任命大护军朴允忠为永吉道采访使，负责采金。

太宗 14年 1月 16日

驾临广延楼，宴请参赞柳廷显，为他出使贺圣节饯行。

议政府上疏。疏中说：

听说，周公阐述文王的德行说：“文王的子孙，本宗支庶百世传承。”是为了本宗子孙和支庶子孙，共享福禄于百世之久。恭惟我太祖大王应运开国，如今我主上殿下继承大业，子孙众多、宗室吉祥，当与周室媲美。其嫡庶的品级次序，应有明确分定，本府曾受教旨，也有不完善之处。请求：即位的国王的嫡妃所生的儿子封为大君，嫔妃所生的儿子封为君，宫人所生的儿子为元尹；亲王子及亲兄弟的嫡室所生的儿子封为君，良妾的长子为元尹，众子为副元尹；贱妾的长子为正尹，众子为副正尹。元尹以上依旧，正尹为正四品，副正尹为从四品，贱妾的孙女也允许授予四品职，以此定为制度。

听从了。

骨看兀狄哈指挥豆称介、时应介等九人，前来进献土产。

赈济永吉道的饥荒，听从都巡问使的报告。

太宗 14年 1月 18日

癸巳日，改革官制。改典祀寺、宗簿寺、司仆寺、典农寺、内资寺、内赡寺、礼宾寺等从三品令、正都称为尹，四品副令、副正都称为少尹。缮工监、司宰监、军资监、济用监、军器监、典医监等从三品监称为正，四品少监称为副正，五品监丞称为判官。通礼门引进使称为佥知事，副使称为判官，通赞舍人称为通赞。司译院副使称为佥知事，舍人称为注簿，书云正称为观正。司膳署、司酝署、司赡署、京市署等六品署丞称为注簿，典狱署、惠民局、济生院、都染署令，供正库注簿都称为丞。宗庙署、恭安府、敬承府、丰储仓、广兴仓、架阁库注簿及典狱、惠民、济生、都染丞都称为副丞。典厩注簿今降为九品，也称为副丞。义盈库、长兴库、司膳署注簿都称为副直长，功臣都监录事称为丞。京市署注簿、功臣都监副录事、惠民局注簿、架阁库直长、济生院注簿、养贤库判官、大悲院副使都称为录事。惠民局、济生院、大悲院录事都称为副录事。升典祀录事为八品，景福宫、敬德宫司直称为副提控。改京畿左右道，只称京畿。

吏曹启奏：“除授的启本及移文内，出自特别除授的称为‘特旨’；以单子启闻除授的，称为‘某人荐’；功臣及二品以上的子弟女婿称为‘某子婿’；前衔官案附着的，称为‘前衔官案’如何？”听从了。又命令保举之法，一律依照《六典》所记载。

忠清道都观察使许迟请求推行里社之法。书中说：

朝廷颁布的礼制，州府郡县都设立社坛，又在乡村有里社。如今各道州郡都设立社坛，守令按时致祭，唯独里社之法废弛了。谨考察里社之制：凡各处乡村人民，每里一百户内设立坛场一所，祭祀五土五谷之神，祈祷风雨适时，五谷丰登。每年一人轮流担任会首，经常保持坛场洁净，遇到春秋二社，提前率人备办祭物，到日子聚集祭祀。祭祀用一羊一猪、酒果香烛纸。祭祀完毕，就行会饮，会中先让一人读誓词。誓词说：“凡我同里之人，各自遵守礼法，不要恃强凌辱。违者先共同制止，然后送官。如果有贫困无法赡养的，周济其家，三年不能自立，不让他参加聚会。其婚姻丧葬有缺乏的，量力相助，如果不同众人以及犯奸诈伪，一切为非作歹的人，都不许入会。”读誓完毕，长幼按次序就坐，尽欢而退，务在恭敬神明，和睦乡里，是厚风俗、劝人心的良法。请求依照此法，各在乡村，计算民户多少、衡量地域远近，或四十户、或五十户各立一社而祭祀。从今以后，凡是乡里之民不遵守著令，仍然进行淫祀，称为神堂，另外在里中立坛的，一律烧毁痛治。

下发给议政府，商议后上报施行。

太宗 14年 1月 19日

甲午日，宽恕李彦藏匿的三十四人。这些人曾发配各道边地，至此，都命令在外方随其所便。

罢免兵曹佐郎裵闰的职务。司宪府弹劾：“裵闰担任宗庙祭大祝，不牵牺牲到厨房，且戏笑不敬。请求没收告身，鞫问其由。”因此。

任命前郎将金允河为江原道采访别监。

太宗 14年 1月 20日

乙未日，开始实行生员汉城试、乡试之法，采纳全州教授官郑坤的建议。此前，权遇担任大司成，曾提出此议，河崙深以为然。至此才实行，依据科举名额增加两倍。

任命左军同知摠制金贵宝为镜城节制使。

太宗 14年 1月 21日

丙申日，议政府启奏各司官吏避嫌事宜。启奏说：“各司员吏，多因避嫌而不坐衙，以致公事拖延。从今以后，即使是台谏、刑曹，遇到有错误告状的情况，在分辨虚实、启闻取旨之前，不得避嫌，照常处理公务。”听从了。

太宗 14年 1月 23日

戊戌日，兀狄哈千户、百户七人前来进献土产。

司宪府派遣吏员，看守完原府院君李良祐及其子兴济、兴露的家。赞成事李叔蕃传密旨于政府说：“李良祐与芳幹同心，庚辰之乱中持观望态度，芳幹被发配后，私自交通。前年冬至，称病不朝，拖延观望，后来才赴宴。今春亲祭，也都称病不朝，派其子兴济启奏说：‘儿子兴发现今赴任长渊镇，诚愿生前相见。’我派杨弘达探病，并无病证，其不忠不敬之罪，岂能容忍？”于是，政府移文司宪府，司宪府上疏说：

李良祐总是托病不朝，其子兴济、兴露也助长父亲的心志，不曾匡正劝谏。请求没收告身，鞫问其由。

奏疏留在宫中没有批复。

命令颁发正尹裶、裀的俸禄。议政府启奏：“如今广兴仓不颁发正尹裶、裀的俸禄，已命令刑曹问其缘由。臣等认为，有官职者不受俸禄不妥，请求允许颁发。”上曰：“这两个孩子，职位虽是正尹，年纪都还是稚童，不宜享受俸禄。我因此不同意，但政府的请求，不可不从。”

太宗 14年 1月 24日

己亥日，命令李良祐回归永兴府。上谕示司宪府，解除李良祐父子家的看守，派遣代言徐选，前往李良祐家传旨说：“带领三个儿子，回归永兴本家。”司宪府大司宪安腾等上疏请求说：

人臣之罪，莫大于不忠，不忠之人，不可以苟且免罪。窃见李良祐在冬至朝贺时，托病不朝，等到殿下迎接上王入殿，他却观察间隙而到宫阙，这是为履新之庆而朝见吗？还是为上王来临而一时谒见？他因私觐而缺礼，以放肆不恭之意，大概可见了，这是不忠的第一条。瞻仰冕旒，步履王庭，本是为人臣者的最大愿望，李良祐却不是这样，即使是大朝会，也常常称病，这是第二条罪。亲祭太庙，是国家盛事，为人臣者，谁不相互庆贺？李良祐却安然在家，不以为庆，这是第三条罪。他别无尺寸之功，攀附宗室之裔，列名定社之策，位高禄厚，应当日夜图报上恩不暇。反而诬称身疾，驰告于阙，请求召见兴发，致上动虑，命医生诊候，这是第四条罪。臣等开具请罪，殿下不但不允，反使他归乡。父子兄弟团聚乡里，或许会生事端，不可预知。伏惟上裁。

上命知申事李灌晓谕他们说：“之前听闻医员杨弘达的话，确实有此事，卿等所言极为恰当。老兄愚蠢，不识礼法，我不忍心将他置于法网，已命令他携家带口，安置在其故乡，希望他悔悟，以后将召还。卿等要体谅我的心意，不要固执。”安腾等固执请求说：“如今在朝廷，尚且如此，如果回到乡曲，必定成为土豪，又畏惧谁呢？况且昨日劾问兴济，终日不回答，到傍晚驰至父亲家，这也是习见父亲行为，不畏国法的证据。请依臣等之言，以符合众人期望。”司宪府又上疏说：

赏罚，是人主的大权柄，赏一人而千万人劝勉；罚一人而千万人畏惧。治理国家者，不可一日没有赏罚。臣等谨列出李良祐不忠的情状，再三请罪，殿下以好生之德，不即允准。然而大舜诛四凶而天下服从；周公伐三叔而王室安定。功不能掩罪，私不能灭公，这是天下古今的通义。何况李良祐实际上并无定社之策，也不是宗亲的正支？那些叛逆之徒，即使斧钺加颈、陷阱在前，也不以为忌。难道以归养乡曲，就能作为改心易虑之地吗？他曾有不轨，殿下每每从宽处理，使他保全首领。于是，奸凶之人侥幸苟免，自以为得计，即使不行也无所患。大概李良祐的恶行，是先前效仿而成于今日的。如今又纵释，恐怕会有像李良祐这样的人，也效仿他而起来于后。伏望殿下，不要被私惠牵制，断以大义，将李良祐父子按律定罪，以慰臣民之望。

奏疏呈上，没有批示。司宪府又请求说：“李良祐特蒙上恩，得以归乡，本当恐惧感祝，策马就道。却还托诈病，乘轿而行，这是顽嚣无耻、至死不悔之心。请求下令追回制止，以正其罪。”于是派人拘留在路上。司谏院也上疏请求李良祐之罪。疏略说：

李良祐以宗室之亲，位列勋臣，特蒙眷遇，极其富贵，但爱敬之心反不及常人，忘记圣恩，放纵骄逸。朝正之日，辞疾不朝；亲享之时，不参侍从。宪司屡请其罪，而殿下以其为勋亲，特从末减，只令出外，钦恤之意至极了。然而《尚书》记载皋陶的话说“刑故无小”，古之圣贤对于明知故犯者，即使小罪也不宽宥，何况其罪之大者？李良祐之罪，当服最重的刑罚，却还带着功臣之号、府院君之衔，率领数子，安坐私庄，这不是治罪之法。如今出居之地，是李良祐的故郡。其心愤怨而反侧生变，不可预知。伏望殿下，断以大义，一律依宪司之请，没收其录券职牒，以正其罪；令其诸子不得团聚，分置他道，以快臣子之望。

司宪府又上疏，略说：

李良祐既已不忠，还带着功臣之号，享有一品之宠，率领众子，归回乡曲，无异于衣锦还乡。请依前日所申，将李良祐父子，置于法网。

台谏一起到宫阙，再次请求李良祐之罪，不听从，台员退而辞职。谏院上疏，又请李良祐之罪，不听从，也退而辞职。

命令禁止横川等处的私人打猎。

太宗 14年 1月 25日

国王前往仁德宫设小宴。

太宗14年1月28日

初次设立敦宁府，没有隶属机构，没有具体职事，用来安置不是太祖后代、不能封君的王室宗亲以及外戚姻亲和王室的外孙。撤销三军都总制、总制、同知总制、佥总制各一人；撤销领恭安府事、判仁宁府事、判敬承府事各一人。设置领府事一人，正一品；判府事一人，从一品；知府事二人，正二品；同知府事二人，从二品；佥知府事二人，正三品；同佥知府事二人，从三品；副知府事二人，正四品；同副知府事二人，从四品；判官二人，正五品；注簿二人，正六品；丞二人，正七品；副丞二人，正八品；录事二人，正九品。

议论的人有的说：“没有实际职事却为了安置人而设官，不合古制。”国王说：“王室宗亲如果都是贤能之人，那么在东西班任用他们是可以的。但如果他们不贤能而任用他们，他们可能会陷入法网；赦免他们则废弃法律，论罪则伤害亲情。我设置这个官职，是想完全履行亲爱亲族的道理，同时避免废法伤恩的过失。”议论的人又说：“政府（议政府）作为正一品衙门统率百官，敦宁府也是正一品，这不合适。”国王说：“王室宗亲中有年老有德且适合在政府任职的，当然可以，但难道都有年老之德吗？我设置这个机构，是用来等待宗亲中年老而情感上有所不得已的人。”议论才停止。政府启奏：“敦宁府的知印、令史、皂隶，用恭安、仁宁、敬承三府多余的人员补充。另外，用各司遗漏的奴婢三百口划归敦宁府。”国王听从了。

任命裶、裀为元尹，硕、昇为副正尹。硕是奉宁君福根的妓妾所生之子，昇是益安大君芳毅的婢妾所生之子。

任命李枝为领敦宁府事，韩釰为判敦宁府事，李之崇、闵无恤为知敦宁府事，尹向为开城留后司留后，朴子青为工曹判书，朴訔为参赞议政府事，李膺为兵曹判书，李殷为京畿都观察使。

罢免司宪监察李岱、辛回、朴禋、郑载等人的官职。前朝末年，监察房把新被任命的人叫“新鬼”，强迫他们玩各种游戏，无所不为。本朝严立禁令，但残余风气未消，互相仿效，胡乱侵犯新鬼的家。河崙深为厌恶，李岱等人违犯禁令，所以被罢职。

太宗14年2月1日

命令台谏处理公务。国王听从政府的请求，召见台谏，赐还辞状，并告谕他们说：“良祐虽然说不礼貌，但并未到严重地步，我的处理也还算得当。卿等有什么嫌隙，竟至于辞职呢？”

日本对马岛宗贞茂派人来进献土产。

将司宪掌令郑伸道囚禁在巡禁司，不久释放。之前，传旨给郑伸道说：“长渊兵马使李兴发不得抓捕。”郑伸道忘记了，把李兴发抓到京城，所以如此。

下令：宰相下葬时，官府拨给军人修造坟墓；朝廷士大夫有去世的，也给予牛只和随从，运送回原籍，以此作为常规。

赐给济州点马官护军高俊衣服一套。

命令停止日本通信使朴賁的出行。最初因河崙建议，任命朴賁为通信使，携带国书和礼物，走到庆尚道。这时，政府启奏说：“朴賁已经称病不去。现在有人议论说：‘把礼物让从事官带去为宜。’又有人说：‘交付给大护军平道全，可以送达日本王处。’但这些都不妥当，请求改命他人携带前去。”成石璘说：“日本贼船每年侵犯上国，皇帝发怒，想要大举雪耻，这是本国使臣所听说的。应该请上国声讨其罪，以同仇敌忾。如今即使不能如此，难道应当派遣使者与之交往吗？况且此前梁需到达其境，书信和礼物都被抢掠，几乎死去，他们的王竟然不治罪，其政治可知。即使不交往，又有什么损害呢？”国王说：“领议政的议论很对。”于是停止了朴賁的出行。

重申劝农的命令。议政府启奏说：“小民应当以务农为急务；守令专门以劝课农桑为职责。各道州县风土不同，所种的谷物本来就有不同的适宜性；耕种的时间也有早晚。希望将适宜当地土壤的谷物和播种的时间，详细书写公布，让守令知道劝课的方法，按时教授，这样百姓就不会错过时机了。”国王说：“我曾经观察同一片田野的同一类谷物，其成熟有先有后，难道是土地和谷种的过错吗？这是人力勤勉不勤勉的缘故。所以曾命令政府说：‘让守令勤于劝课，到霜降之前，没有不成熟的庄稼。’政府为何不明白我的意思呢？谷物的名称和播种的时节，老农都知道，不必公布。”于是下旨说：“劝农是施政的根本，各官守令对耕耘收获等事不肯用心，导致同一类谷物有经霜而不结实，或者不及时收获，以致被风雨损耗。今后守令按时监督，让百姓同时播种，等到成熟时立即收割。”

採访使张有信复命启奏说：“臣到庆尚、全罗下令说：‘若有报告金银出产地者，给予重赏。’报告的有五六人。在吹炼时，不用药而炼的，铅三斤得到芝麻般大的银一丸；用药则得到粟米般大的银一丸。各州所出大概如此。”国王说：“不可失信，必须赏给报告者大米。”

太宗14年2月2日

吾都里千户、骨看兀狄哈、建州卫百户各一人，来进献土产。

太宗14年2月3日

派遣参赞议政府事柳廷显赴京师，祝贺圣节。

太宗14年2月4日

京畿敬差官李阳明复命启奏说：

臣承受重任，恐怕不能胜任，奔驰在京畿地区，广泛咨询、广泛访问，直到平民百姓。百姓的疾苦，本来不多。然而私田收租的弊端、贡钞收赎的法规、割草藏冰的事务、瓦窑和繕工所需的木材，都是百姓深感痛苦的。我看，近年来，国家派遣使臣到地方的不止一人，访求民间疾苦的不止一事，但最终没有效果，我恐怕有关部门不肯执行，只是空行文书罢了。恳请垂察，由陛下决断，命令有关部门执行。

国王嘉奖并采纳了。兵曹判书李膺也极力陈说藏冰的弊端，国王说：“确实如此，我未曾听说。从今以后，命令各领的队长、队副以及各司的奴隶藏冰。”接着议论贡钞收赎的弊端，国王说：“贡钞之法，本意是让民间知道钞票的贵重，并且法令必须执行，其弊端不多，而访求民瘼的人屡次提及，这是知其一不知其二。”议论割草的弊端，李膺说：“过去是与百姓共享，而现在都归于权贵之家，百姓得不到丝毫利益，以致百姓困苦。”国王点头而不回答。议论罢除别窑，户曹判书朴信认为：“京城瓦屋，大都依赖此窑。现在如果罢除，士庶之家无法得到瓦片。”国王说：“太祖建都，我新建行廊，京城的规模已经大致完备，只遗憾南大门内的行廊尚未建成。”李阳明又启奏：“道内鳏寡孤独贫困无法生存的人，男女共一百五十九名。”下发给政府处理。

太宗14年2月6日

国王在便殿处理政事，对左右说：“近来水旱风灾，年年都有，损伤禾谷，民生堪忧。天灾虽然非人力所能避免，但错过耕种收获的时机而损害农功，责任在于守令。从今以后，政府要仔细考察，施行罢免或升迁。”

命令李灌传旨说：“观音窟的津宽寺、台山的上元寺、巨济的见庵寺，每年举办二月十五日的水陆斋，今后改为正月十五日举行，成为定制。”

司宪执义洪汝方启奏请求台谏随从讲武，国王说：“讲武本是检阅士兵，即使在东大门外，也足以陈列兵力。平康等地靠近东边，必然耗费粮饷。而且不能在山谷之间行军，姑且等待日后选定地点再议论。”

河崙启奏说：“现在马价太高，应参照太祖时制定的标准，不超过楮货四百张。”国王听从了。又请求：“吏典出身的人，要考察其四代祖先，如果未曾担任六品官职的，不许在东西班叙用。”国王说：“如果不是私贱，而且有才能品行的人，其世系即使卑微，也可以做到卿大夫。何况这些吏典，是公正地接受官职，不可以区别对待。”河崙又启奏说：“这些人如果允许在东西班叙用，将会反过来位居过去的司员之上。”国王说：“婢妾所生之子，尚且允许担任五品官职，难道对于吏典，偏偏要限制他们的官职吗？”河崙不能回答。河崙又进言说：“现在婢妾所生之子，限定品级授官，允许永远成为良人，有人援引其高祖以上的婢妾所生之例，想要成为良人的纷繁杂乱。同样是婢妾所生之子，有的为良有的为贱，在道理上何如？又追究高祖以上的派系而全部通查，则漫无边际难以穷尽。又同样为父良母贱，而自己婢妾所生之子独得为良，他人婢妾所生之子不得为良，近于不公平。又父良母贱、母良父贱的都让他们成为良人，似乎符合良多贱少的道理。又太祖确立的自己婢妾所生之子永远放为良人的法令，没有前后定限的区别。太祖立法之前婢妾所生之子，一并允许成为良人如何？”国王因为事情郑重而没有决断。

兀良哈千户六人，来进献土产。永吉道都安抚使李从茂报告：“从镜城二十五日程的罗毛罗居住的兀良哈指挥阿老管下千户毛下也进言说：‘女真都事也罗介率领中原众多军人，在前年正月，声称屯隐而来，从正月至四月建造大船和汲水小船各二百三十艘，载着军人从松渴江出发，经愁下江，向愁滨江进发，将要修筑巨阳城、庆源、薰春城，并让吾都里兀良哈充实其中。’”国王说：“这些人总是拿这种事情来报告。上国的军队即使来了，难道能乘船越过铁岭吗？这一定是虚话。或许是中原的边将在此处造船罢了。”

议政府就奴婢的事接受教旨：

一，文书未能找到的，奴婢都维持现役不动，则真伪得失，不无失当。命令收纳的各司核查其收纳簿，限期找出，有先前判决的不动；即使未能找出，但先前判决和收纳簿明白的，也按有先前判决论处；没有先前判决的，文书即使未能找出，但收纳簿明白的，也全部平分。在规定期限内不现身的不在此限。

一，限期内判决结案后，妄告误判的，依照先前降下的教旨定罪，其役使的奴婢全部没收归公，以严加警戒后续。误判的官吏，也依照先前教旨论罪。

一，限期内判决结案后，呈报误判的，京城在司宪府限两个月；外地在都观察使限三个月。

议政府请求惩处铁原府使南琴、杨州府使李漬、广州牧使黄禄的罪责，因为京畿敬差官呈报南琴、李漬非法设置屯田；黄禄在定额之外多收谷草和炭烧木的罪责。国王命令都不予追究。

命令将赵源、洪有龙囚禁在巡禁司。

太宗14年2月7日

司憲府上疏，请求治平城君趙狷、蓮城君金定卿的罪，疏中说：

现在功臣没有奔走服役的辛劳，过了几个月才仅仅有一两件祭祀的事，应该谨慎奉行。现在趙狷和金定卿早就接到了山川祭行香的命令，却互相推脱说犯了忌讳，推诿不去，导致让没准备好的人代替执行，失去了为臣奉上的大义，不敬没有比这更大的了，应该依法惩处。

太宗因为他们是功臣而不予追究。于是，政府启奏说：“接受点选后借故推诿，从今以后，诸君则在本所书题；摠制则通过三军录事，各自在堂上依次禀告，呈送单子到本府，录事再进一步禀告，列入抄选接受点选，作为定式。”太宗同意了。

将宗簿寺隶属在内诸君所，大君任都提调，元尹以上任提调，正尹以下任提举，其支应事务由宗簿寺掌管。

太宗 14年 2月 8日

戶曹判書朴信请求修建军资监仓库，没有批准。因为土木工程过于烦扰。

赐给乞食老妇人梁德米二石。代言卓愼启奏说：“我在广通桥见到这位老妇人。”太宗问她，她说：“我没有子孙，在市场上行乞，以此来谋生。”太宗怜悯她，便有了这次赏赐。

臺諫请求治李良祐的罪，启奏说：“不久前请求治李良祐的罪，陛下命令他回到乡里，臣等非常郁闷。”太宗说：“罪有轻重，怎么能一概而论？如果罪重，即使是同胞也不敢宽恕。这个老兄不学无术、顽固愚昧，只是想要稍加惩戒，以警告后来者。我听说他离开时擦拭眼泪谢过，深感恻隐。现在应当召他回来，不用再议论了。”

议政府启奏关于清查各司奴婢的事，启奏说：“京中各司的奴婢，官员没有用心清查，遗漏很多。从今年开始，详细清查并登记成册，每个季度末，将出生和死亡情况上报给上级部门，三年一次修改籍册作为定式。如果有不执行的官吏，按不遵从教旨论处。”太宗同意了。

设置庆州太祖真殿的侍卫。议政府启奏说：“请在庆州府太祖真殿，在有节日的日子举行别祭。并且用品官十人分为两班，轮换侍卫，用堂干十名定为下典。”太宗同意了。

太宗 14年 2月 9日

重申军士私人谒见的禁令。兵曹启奏说：“前朝鼎盛时期，侍衛的士兵只限于轮番入值，不敢私下谒见他们的将领，在路上相遇也不敢私下交谈，考虑得很深远。圣朝禁止府兵私人谒见管軍摠制的门，已有明确的法令。如今甲士裵乙成等人谒见赞成李叔蕃、摠制韩珪的宅第，私下相互献媚，违误军政，应该交给有关部门，没收他们的告身并治罪，充入水军以警戒后来者，那些接受谒见的人家，也交给有关部门治罪。”太宗说：“之前没有接受谒见的禁令，只罢免裵乙成等人的职务。”命令政府参定佥摠制以上管军之家，接受府兵私人谒见的罪名，作为明确的禁令。政府启奏说：“今后护军及甲士，如果称伴当或依附，相互跟随犯令的，依照先前明确的法令论罪，那些主人不肯对坐交谈的，只处罚私自谒见的人。族亲六寸以上，不在此限。”

召李良祐回来。传旨给政府说：“如今因为讲武，想要察看蓴堤。命令永吉道都巡問使给李良祐和两个同伴驿马，前来行在。”司谏院上疏说：

臣等之前请求治李良祐的罪，只让他回乡，现在不到几十天又召他回来。即使不将他绳之以法，也应该永远流放在外。

太宗说：“李良祐的罪，到此为止罢了。比这更重的罪，或许还有，何必一定要请求？况且回乡的命令，差不多二十天了，想必已经到家了。他路途跋涉的辛劳，也足以惩戒了。不要再固执请求。”司宪府也上疏说：

李良祐的罪，是不可赦免的，殿下特别施以仁恩，让他回乡，希望他能改过自新。作为李良祐，既然以不忠之罪得以保全首领，应当在命令下达之日，立即单人匹马奔驰上路。却乘坐肩舆而行，好像有病的样子，而且他的仆从簇拥在后面，两个儿子跟随，本来与平时没有区别。到了中途，又骑马而归，这就是所谓别人看自己，如同看到他的肺肝一样。如今还没到达他的家乡就被召还，哪里是他改过自新的地方？什么事是他改过自新的痕迹？臣等私下认为，殿下的仁恩，过分施予了不可赦免的罪过。恳请殿下不要召还他，终身不予任用，以安慰一国臣民的期望。

太宗看了之后说：“李良祐不学无术，十分愚昧，犯了这种罪而已，并非有异心。所以召他回来，不必强求。”

太宗 14年 2月 10日

放生员试榜。礼曹、成均馆录取赵瑞康等一百人。

任命李文和为参赞议政府事，朴訔为锦川君兼判义勇巡禁司事。

议政府启奏：“从金郊到敬天九站，请求依照平安道的例子，称为馆丞。”太宗同意了。

司宪府上疏。疏中大致说：

奴婢争讼，骨肉相残，风俗不好，没有比这更严重的了。中分之法、限定期限，是断绝词讼、伸张冤抑的令典。如今各司判决完毕之后，奸贪之辈，欲望填胸，不辨是非，向本府呈报误决的，一天之内几乎达到数百件。争讼如旧，他们的说辞都不过是说“明知不对而强令”而已，没有别的话。恳请对于呈报误决的人，除了出具官吏受贿的证据外，不许受理，以断绝词讼。

太宗将疏章下到政府。政府商议后禀告说：“受贿而误判，固然难以确知，徇私误判，也应该考察情理。请求重申并严明命令，如今已经收到误判的状子，都让他们退回重新呈报，使他们能够省悟，如果有诬告的人和误判的官吏，同样依法处置。”太宗说：“全部按照政府的规划办理。凡是误判的官吏固然可恶，那些诬告误判的人也可恶。从今以后，误判的人和诬告的人，都依照立法判罪。只有功臣的子婿除外，不得攀附请托，使犯法的人侥幸免罪，以扰乱我的法令。”

太宗 14年 2月 11日

临幸东郊观看放鹰。

太宗 14年 2月 12日

设立启马牌法。兵曹判书李膺启奏说：“当初，马牌属于尚瑞司，是很重视的。如今政府发出铺马，代言司不启奏就给牌，不合适。”太宗说：“今后无论大小人员，甚至到骑马的驿子，都要启奏之后才给牌，作为定式。”

分派各道的敬差官，还未出发就取消了。兵曹启奏说：“各道的军官器械，名存实亡，兵船朽败，军队不整肃精锐。请求分派镇抚担任敬差官，按时点验考核。”太宗同意了。不久又后悔说：“各道地广路阻，春季农事将要开始，恐怕给百姓带来弊端。即使已经出发的人，也都召回来。”

将直艺文馆的许诚下放到巡禁司。典祀寺启奏：“具宗之、许诚曾经担任都官官吏，夺取本寺的奴婢，送给沈公袭的子孙。”太宗发怒，将他们下狱治罪。巡禁司启奏说误判的情况尚未清楚，命令暂时释放被囚禁的许诚，让都官辨别真伪。

司宪府上疏请求治掌令郑伸道的罪，疏中大致说：

之前太宗召见郑伸道，命令制止兴发前来。郑伸道没有传达这个旨意，他的不敬没有比这更大的了。

又请求治持平陈遵的罪说：“凡是官吏地位低的先到，即使一般官员也都是这样，何况宪司的法度尤其严格，不能有推诿。如今陈遵怠于居官，上班常常落在别人后面，请求都治他们的罪。”疏章留在宫中未发。

太宗 14年 2月 13日

丁巳日/兀良哈千户马大愁等四人前来进献土特产。

礼曹判书黄喜因病辞职。

成均生员任征上奏，奏书写道：

臣的兄长任聘参与叛逆团伙，已经伏法，但因其舅舅赵昆自首，他的妻子儿女以及臣特别蒙受仁慈宽恕。臣想参加科举考试，三馆因臣兄长的缘故，停止了辛卯年和戊子年两年的科举。现在科举日期已临近，又担心受到三馆议论，无法在有司处应试，恳请圣上恩准臣参加考试。

交由议政府商议决定：“任征的兄长任聘虽参与谋逆，但因舅舅赵昆首告，妻子兄弟得以免于连坐。从今以后，父兄犯罪者，除触犯连坐律条外，子弟允许参加科举并任用。” 听从了此建议。

司宪府上疏，请求追究左政丞河崙的罪责。起初，宪府弹劾并启奏前恭安府尹金弥错误举荐罪人金崇，前兵曹佐郎裵闰偏私金弥，想消灭痕迹，在金崇名下标为特旨，似乎并非由金弥举荐。皇上命金弥自愿前往安置处，代言启奏金弥正在病重。皇上说：“等病好了再启奏。” 释放裵闰并说：“凡是臣僚所推荐之人已经启奏，则用特旨标注，并非从裵闰开始。裵闰确实无罪。” 宪府又弹劾启奏河崙想任命金崇为万户，将金弥的保举单子送往兵曹的罪责，皇上说：“同盟功臣，宪府因小事弹劾，这对轻重有何考量？” 李灌回答说：“臣也认为不可。” 皇上说：“是的。” 命河崙出来就职。

太宗 14年 2月 14日(戊午)

戊午日/河崙请求辞职，未获允许。皇上派李灌到他府上慰问晓谕，并退还辞状。河崙再次辞职，其大意是说：“宪府既弹劾金弥，又弹劾老臣，这是不对的。” 皇上又不批准。召司宪府掌务掌令柳博说：“治罪金弥是对的，但牵连左相是何原因？” 柳博回答说：“金弥推荐金崇的文书，河崙接受并送交兵曹，因此认为他有罪。” 皇上说：“金弥推荐金崇，河崙哪里知道金崇不好而拒绝呢？况且万户任命是兵曹的职责，却唯独请求治左相的罪是何原因？” 柳博说：“兵曹起初虽然不知，但知道后立即收回告身并上报，所以没有请求治罪。” 皇上命河崙处理政务。又说：“金弥正在病重，听凭他自愿安置，放在近郊。” 于是安置在果川县。

禁止公私宴饮。

司宪府上疏请求治洪有龙的罪。起初，全罗道敬差官柳升返回，逐条上奏洪有龙犯法数十件事。至此宪府启奏：“洪有龙不奔赴继母丧事，带领两名妓女，养田犬二十只，其供应费用全部出自营田。又去年冬天，皇上将巡幸蓴城，并到瑞州打猎，他私下说：‘皇上出猎，百姓非常憎恨。’ 其不忠如此。请求收回告身，审讯追究缘由。” 皇上说：“这并非事关重大，又无证据，仅凭柳升的启奏，不可仓促指为不忠。况且‘百姓非常憎恨’的话，并非阿谀奉承于我，而是顺应民情，尤其不可认为不忠。起初我要前往瑞州时，洪有龙禀告说：‘此地禽兽繁盛，打猎很好。’ 那‘百姓非常憎恨’的话，显然不实。不追究实情，仓促认为不忠，收回他的告身可以吗？” 命将柳升关进巡禁司监狱，允许洪有龙当面对质取证上报。召司宪府掌务说：“之前请求治左相的罪已不确实，又请求治洪有龙的罪，不先弹劾其情由，就仓促想收回告身，很失妥当，应该请暇。” 司谏院上疏，请求取消台员请暇，没有答复。

太宗 14年 2月 15日(己未)

己未日/丰海道都观察使李垠请求废除编户营田。奏书写道：

田地用来收租，民户用来出赋，由来已久。国家丈量田亩登记户籍，经界端正、邻保确定，租税征收都合宜，仓库充盈。近年来，实行编户营田，上户给种三斗，中户二斗，小户一斗，到秋收时每斗收五斗，用来补充军需，这是一时防备祸患的策略。臣巡行部属时，广泛询问民间疾苦，都说：“租赋之外，又有此法，这不是小弊病。” 请求废除。

交由政府议论上报。

太宗 14年 2月 17日(辛酉)

辛酉日/皇上侍奉上王，到东郊观看放鹰。白天到广津设宴，命演奏女乐尽情欢乐。京畿都观察使李殷、广州牧使黄禄、杨州府使李渍前来进献酒果。在此之前，传旨李殷、黄禄到广津来，至此传旨说：“今年春季讲武，当前往广州、杨根、抱川等处。”

太宗 14年 2月 18日(壬戌)

壬戌日/流星从鬼宿南边出来进入天社星，形状像瓶子，青赤色。

将棺椁色改为施惠所。

命释放赵源、洪有龙。巡禁司启奏：“洪有龙任全罗水军都节制使时，鹿皮一百张、鹿脯一万束存放处以及不奔赴继母丧事，有证人二十余人，抓来审问如何？” 命曰：“此事无关大体，且农时已近，释放洪有龙、赵源等人，其证人也不得抓来。”

命司谏院，对张住的告身解除限品。张住是思吉的妓妾福德所生的儿子。

太宗 14年 2月 19日(癸亥)

癸亥日/兀良哈三人前来进献土特产。

囚禁通津县监韩处宁、前县监李珠等人于巡禁司，并命不得收赎决笞，以警戒后来者。因饲养国马不谨慎导致马匹瘦弱。仍令在京畿州县向监养人吏示众，然后决罪。

命囚禁典医副正闵焕于巡禁司。此前，衍庆寺住持恢佑患病，命闵焕诊治，闵焕不按实情启奏，恢佑不久死去之故。

太宗 14年 2月 20日(甲子)

甲子日/月亮侵犯房宿南边一星。

重申月令。皇上看到月令中有：“在打雷前三天，摇动木铎，以命令兆民说：‘雷将发出声音，有不对其容貌举止警戒的人，生子不健全，必有凶灾。’” 的文字，对左代言赵末生说：“如今春分已近，之前嘱咐的月令之事，执行了没有？” 赵末生俯伏不能回答，皇上说：“君令臣行，是古今常理。我为百姓考虑，是为了避凶趋吉。这样搁置是何原因？” 命李灌说：“这是礼曹的职责，令刑曹查问。” 刑曹弹劾稽制司佐郎金滓。不久，皇上得知政府也参与了，立即释放金滓，命曰：“从今以后汉城府令五部员吏，依照月令施行作为常式。”

太宗 14年 2月 25日(己巳)

己巳日/发生地震。

撤销洪原县监，重新隶属咸州，听从在京城居住的咸州人告状之故。

任命柳观为司宪府大司宪，偰眉寿为礼曹判书，尹会宗为司谏院右司谏大夫。执义、掌令、持平、正言都改任。起初，河崙、南在等人启奏说：“司宪府因臣等人的缘故，不任职旷官不妥。但是其不考核监察新旧之礼，不详查其情由，而仓促请求治洪有龙之罪，以小事弹劾大臣等事，本来就不止一二。其中所犯较多者罢了，较少者仍可复职。” 皇上说：“宪司的职责是纠察百官。自己若有缺失，怎能纠正别人？因宪司犯罪而使其复职，古时有这种法吗？” 回答说：“既然如此，则应迅速改任。” 皇上说：“不可仅凭言语，轻易罢免所司之职。政府上奏，列出其罪名方可。” 至此全部罢免。传旨宪司：“今后凡坐班日，召掌务则不得各自散去，必须等待掌务返回。”

兵曹启奏讲武事宜。启奏说：“令徒卒不得互相混杂，驾前禽兽不得拦射，大小人员于围内不得先行。违令者笞五十，重者杖八十，二品以上罪责随从，已有明文规定。然而当讲武时，甚至有驰入驾前者，全无敬上之意。这是立法不严，且只治罪随从之故。从今以后违令者，二品以上启闻定罪；三品以下直接断罪，以严明军法。” 听从了。又上疏说：

自古帝王狩猎之地，选择京畿内空旷之地。如今狩猎场所没有固定地点，有时远出全罗、丰海，弊端不小。且长久离开都城，祸患难以预料。希望在京畿内确定常所，又令台谏、刑曹备列于从臣之中。” 皇上说：“如今京畿内民居稠密，没有空旷之地，夺取百姓耕种之田来给禽兽，于心不忍。如今请求定为常所，确实值得嘉许。海州虽非京畿内，但也不甚远，地多空旷。从今以后以海州为常所。三省扈从，废除已久。若有犯禁者，待我返回，详细陈述本末上报，我当听从。”

起初，讲武所江原、蓴堤之地，商议久未决定。当日地震，河崙等人启奏说：“时当春耕，不可远出。” 于是确定铁原等处十日行程。

太宗 14年 2月 26日(庚午)

命監春秋館事南在、同知春秋館事卞季良、藝文館提學金汝知掌管會試，錄取新生員趙瑞康等三十三人。 上說：“權蹈、成槪、李賀、李隨都是朝廷官員，卻沒有人考中，可見掌試的公正。”

兀良哈三人前來進獻土產。

命知海珍郡事率領軍民重新進入珍島舊治。珍島郡本在南海中，曾因倭寇內遷，如今沿海安寧平靜，所以有此命令。並讓全羅道當番的船軍在島中豎立木柵，將用來作為牧場。全羅道都觀察使報告說：“之前楸子島居民遷移進入濟州的，半數被清查，移置到珍島。並且令各官侍衛軍輪流守護，令知郡事考察。又抽調不緊要的各浦兵船，防守要害處如何？”水軍都節制使報告說：“清查各官流亡遷移的人口，以充實珍島，限十年免除租賦如何？”政府上報，聽從了，只是免除租賦一事，按《六典》施行。

太宗 14年 2月 27日

上奉陪上王，在江原道講武。白天停駐在綠楊坪，擺酒陳設女樂。夕陽時駐紮在抱川縣每場院。

太宗 14年 2月 28日

驅趕海龍山和王方山，上射得鹿三隻、獐一隻。

派遣內侍別監，祭祀紺岳和海龍山神。

太宗 14年 2月 29日

火星侵犯太微垣西番上相星。

駕臨駐紮永平縣窟洞，派遣內侍別監，祭祀白雲山神。

太宗 14年 3月 1日

火星侵犯太微垣東番上相星，相隔二寸。

夕陽時駐紮在金化縣東昌驛坪。

派遣內侍別監，祭祀鐵原寶蓋山、金岳山、所乙訥灘等神。

太宗 14年 3月 2日

駕臨平康縣分水嶺，驅趕積山等處。

太宗 14年 3月 3日

驅趕熊望坪，返回駐紮甲伊川。

太宗 14年 3月 5日

駕臨漣川大灘，命令囚禁行宮察訪大護軍李韜、田時貴。飯監趙佛丁犯禁，進入楓川驛吃午飯，李韜等人不稟告旨意，就枷鎖了趙佛丁的緣故。

太宗 14年 3月 6日

回宮。白天停駐在冷井院，擺酒陳設女樂，兩位主上盡歡良久。到申時並駕，駕前陳設女樂，入夜才返回。

釋放李韜、田時貴。傳旨說：“飯監趙佛丁確實有罪。你們昨天枷鎖他，牽到內廚，然後才釋放，完全不告訴我。人臣的禮節，難道是這樣的嗎？而且趙佛丁的罪，不過是濫入驛館罷了，沒有其他犯行。你們不知輕重，敢行無禮之事，應該問罪。但因為你們無知的緣故，姑且寬恕，以後不應如此。”二人大驚失色。

賜給檢校漢城尹楊弘達、判典醫監事曹聽楮貨各一百張，因為他能治療黃喜的疾病。並傳旨說：“日前，這兩人不勤於治療疾病，所以治罪，如今能救治，所以賞賜。”

太宗 14年 3月 8日

吾都里指揮、千戶、百戶共四人，前來進獻土產。

寬恕在果川被流放的金彌，因為金彌病重。

恢復設置平丘驛丞，聽從京畿觀察使的報告。

太宗 14年 3月 11日

臨軒發放文科及第榜，以鄭麟趾為第一。覆試趙瑞康等人，命領春秋館事河崙、知春秋館事鄭擢、禮曹判書偰眉壽讀卷。河崙等人選出對策三道，交給代言卓愼進獻說：“狀元不是臣等所能決定的。”上說：“三卷的工拙相等嗎？”卓愼回答說：“二卷相等，一卷稍差。”上說：“我所執取的，就是狀元。”令進上二卷，隨手拿起其中一卷，正是鄭麟趾。河崙獻議，開始改乙科三人為乙科第一等及第，丙科七人為乙科第二等進士，同進士為乙科第三等同進士，恩賜為恩賜乙科第三等同進士，大概是仿效元朝科舉的例子。以鄭麟趾為禮賓注簿。

以京畿都觀察使李殷為仁寧府尹，吳陞代替他，因為李殷年老衰邁。

對馬島宗貞茂派人前來進獻土產。

太宗 14年 3月 12日

上想去廣州打獵，沒有成行。前一天晚上，諫院聽說將要動駕，到宮門請求停止。李灌說：“臣沒有聽說，難以啟奏。”諫官便退下。等到夜間大雨到天亮，上於是停止，命李灌說：“昨天諫院想要阻止出獵，這事雖然正確，但是掌務一員帶著奏疏來告知，我就會聽從。他們卻合司到宮門，如同請定罪臣一樣。這幫人必定是想釣取名聲，不是輔助我德行的人，你們為何不責備打發他們？”

賜給豐海道貧民一百八十人每人米三石，聽從該道觀察使的報告。

太宗 14年 3月 14日

確立覲親給假的做法。上說：“朝士呈遞辭狀，覲親或因病返回，命退還其狀，令就任本職，近年來作為常規，這不是為政之道。從今以後，東班大小朝士先告知政府，政府申報後按日數給假，不得呈辭，如同兵曹掌管甲士給假的例子。”

司憲府上疏請求定良祐之罪，沒有批復。

太宗 14年 3月 15日

上前往楊根，駐紮在龍津，減少隨駕人員。起初，上想去廣州、楊根等處，司憲府上疏阻止。上召見臺諫掌務，命李灌責備他們說：“我經常命令說：‘凡有要報告我的事，在朝啟時說，不聽從之後，再上疏請求也可以。’現在憲司突然上疏，從今以後在朝啟時，不得參預。而且我出獵，你們從哪裡知道？”回答說：“昨天在放榜時，入侍殿庭，看到庭中行陣的圖畫。”上命兵曹推究布置行陣的人。議政府派舍人許揆啟奏說：“久雨泥濘，而且春事正興，請不要出獵。”上問：“政府怎麼知道？”許揆回答說是出自贊成李叔蕃。上說：“李叔蕃不知道我已放驅軍，所以有這話。”於是命許揆告訴政府說：“這次出行不過四天，對百姓有何妨礙？”上看到憲司奏疏有“勞費不貲，有害於民”的話，說：“如今我的出行，並非如此，而憲司的話卻這樣。我將令供正庫攜帶飯米，每當白天停駐、宿所，監司、守令不得前來。如果有的話，知申事當受責備。”臺諫到宮門請求說：“講武應確定常設場所，慎重不要遠行。”上說：“古代人君設定三處。如果確定常設場所，就以忠清、豐海、江原道為場所。”當天乘輿已出而遇雨，道路泥濘顛簸。命李膺、李灌等人說：“明天回宮與等待天晴打獵哪個方便，商議後報告。”李膺等人回答說：“留在這裡等天晴，在楊根打獵很方便。”聽從了。

派遣內侍別監，祭祀楊根城隍及龍門山龍津之神。

太宗 14年 3月 16日

己丑/世子前往行宫随驾护卫。

太宗14年3月17日

庚寅/车驾抵达杨根，在北山观看打猎，亲自射中四只鹿。

罢免知杨根郡事卢尙仁的官职。山下平地有三座新房子，每座房子都挖了井。太宗认为这是卢尙仁指使的，环顾左右说：“卢尙仁的父亲很耿直，这个人却不然。三家共用一口井也足够了，每户各有井，是想让我不能纵马驰骋啊。”于是罢免了他。

遣送僧人希淸、昌淳、希田等人回辽东。平安道都巡问使报告：“辽东僧人希淸、昌淳、希田等人，如今到达义州说：‘我等是朝鲜人，曾被唐人掳掠过去，父母都已去世，所以逃出来。’”政府商议后启奏：“将这些僧人送回去，在道义上并无不妥。”太宗同意了，于是发文押送。

太宗14年3月18日

辛卯/在纳山观看打猎。派内侍别监祭祀广州城隍和俭丹山的神灵。

太宗14年3月19日

壬辰/月亮遮蔽了心星。

在俭丹山观看打猎，亲自射中八只鹿。

派内侍别监祭祀广津的神灵。

太宗14年3月20日

癸巳/返回王宫。

太宗14年3月21日

甲午/敬差官曺致复命启奏：“知平山郡事李叔捧征收百姓财物，扰民作弊，请求治罪。”太宗下令罢免他的官职，所征收的财物全部归还百姓。

庆尚道、全罗道都观察使各进献竹席十五张，长宽都是十五尺。

太宗14年3月23日

丙申/台谏请求参加朝启，太宗不听。起初，太宗召见台谏掌务，传旨说：“我之前让台谏不参加朝启，你们心里一定以为是一时之言，所以如今再次下令。从今以后，事无大小，都上疏状，不得进入朝启。”掌务李有喜回答说：“曾经让台谏参与朝启，出于圣意，确实是留给后世的好法。如今因为臣等无能，不参与朝启，恐怕好法中废，将招致万世的非议。”太宗说：“这是你们自取的，不要再说了。”

太宗14年3月24日

丁酉/太宗邀请上王到广延楼，设宴极尽欢乐。

武科依照文科，采用三场通考的方法。

赏赐上护军李叔亩米豆二十石、纸一百五十卷，作为其母丧的赙赠。并且赐给棺椁。李叔亩是镇安君李芳雨的夫婿。

下令囚禁沙蒙古老、通事崔古音龙、西平馆录事河沚于巡禁司。训链观因下雨进入东平馆，讲习考试武经。当时，宗贞茂派来的倭人住在西平馆，沙蒙古老酒后想进入讲厅，守门人阻止他，他拔出佩刀刺伤守门人，又刺伤禁乱官巡禁司司直玄仲仁的背部，流血不止险些丧命，所以囚禁他们。不久，都释放了。

遣送三十二名倭人回对马岛。庚寅年投降的倭人，分置在全罗道泰仁、长城等地，宗贞茂请求归还，政府商议后启奏送还。

太宗14年3月27日

庚子/开始设置世子侍射官，分为三番。命前摠制李皎、礼曹参议洪涉、佥知通礼门事赵兴、佥知敦宁府事李淮、李渐、佥摠制沈泟、宗簿判官赵慕、大护军金有良、宗簿直长赵漼等侍奉世子习射，他们都是功臣的子嗣或女婿。世子召集三番人，拿出一张弓，让能射箭的人以弓为赌注，从午时到戌时。第二天也如此。一天，世子借口生病停讲，右宾客李来说：“今日停讲，莫非是因为前日习射劳累？如今既然说身体有病，如果午后习射，那就是把心思放在射箭上，而懈怠于讲习之事。”世子不得已而听讲。

太宗14年3月28日

辛丑/降下冰雹。

流星从河鼓星南边出现，形状像瓶子。

太宗侍奉上王驾临东郊，观看放鹰，随后在楮子岛观看捕鱼，设宴演奏女乐尽欢而散。

太宗14年3月29日

壬寅/太阳发青没有光芒。午时，刮大风降冰雹。

在议政府赐给新及第恩荣宴。以星山府院君李稷为押宴官，大提学金汉老为赴宴官。

太宗14年3月30日

癸卯/太宗前往仁德宫，上王邀请太宗设宴。

命前兵马使李兴发、前府尹兴济、前佥摠制兴露等人自愿安置，又命李兴发等人的家属都发送下去。

采访使朴允忠进献金一百三十八两，这是端川、安边、永兴等地所冶炼的。

太宗14年4月1日

甲辰朔/庆尚道咸阳、山阴、珍城、感阴、居昌、巨济、三歧等地，降霜损伤庄稼，共三天。

吾都里指挥童於虚周等人和兀良哈千户於夫老等人返回。

太宗14年4月2日

乙巳/驾临东郊观看放鹰。

议政府启奏奴婢及户口法：

一，我朝公私奴婢役使之法，都沿袭前朝旧籍，岁月已久，真假混杂，争讼日益繁多。如今承奉教旨，内外争讼，限期判决。请求命令主管官从今年十月初一日开始，公私贱籍以及各人所在京城各部、外方各官的花名呈报，都纳官，推考核实，改成分给，旧籍一律烧毁。如果有公处奴婢、他人奴婢及良人子女，一并记录纳官。冒领成籍者和隐藏旧籍者，允许他人告发，依照制书有违律论罪。役使的奴婢，都推核，一半赏给告发者，一半归公如何？

一，前次下旨，良贱相讼文书未能找到的，都令分辨判决。臣等商议：良贱相讼文书，虽未找到，但纳簿明白，三四代良族现存，贱籍不明的，从良判决。虽有纳簿，但良族不现，贱籍不明的，归属司宰监。贱籍明白，役使已久的，从贱判决如何？

一，奉教行文各司，判决双方都完备的事，各司官员经过四次期满，直到今天，还有未能判决完毕的。其不遵从教旨的罪行，确实应当严惩。允许宪司考核各司未判决完毕的理由，房掌行首，以制书有违律论罪。

一，判决后仍然强行扣留奴婢的，令刑曹推核，三品以上囚禁其子孙女婿；四品以下直接囚禁本人，以不遵从教旨论罪。另外，有以期满后的事新近呈诉的，从本月十五日开始，也令主管官受理如何？

又启奏：

谨按《经济》《户典》，近年来，户口之法不明，差役不均，良贱混淆，弊端不小。今后京外官推核成籍，户主夫妻内外四祖以及同居的子孙弟侄，直至奴婢的年龄详细记载。请求命令各道各官从今年七月十五日开始，两班、人吏、百姓各色人等的世系，详细推核，分拣成籍，一份纳于户曹，一份置于监司营库，一份置于该官。京城汉城府从明年七月十五日开始，考核其本贯呈报，也按照上述例子，核实成籍，如有自愿记载八祖的听便；只记载祖父或父亲的也听便。

都听从了。

吏曹上奏初入仕法。启奏说：

以前初入仕，一等允许都染署令同正，二等允许署丞同正，三等允许惠济库直长同正。如今惠济库已撤销，都染署令改为丞，丞改为副丞。今后应将一等定为都染署丞同正，二等副丞同正，三等架阁库录事同正。

听从了。

太宗14年4月3日

丙午日，下霜。

任命金九德为汉城府尹，金谦为参知议政府事。

太宗 14年 4月 4日

丁未日，下霜、下雨、下冰雹。又在江原道金城县雨雪，损伤了大麦小麦及早稻。

延安府人李实进献银一锭、金三两，命令政府优厚地给他价钱。

司宪府上疏请求追究广州牧使黄禄的罪过。黄禄在农忙时节，准备了鱼肉赠送给河崙，完全没有一个地方官应有的体统。

太宗 14年 4月 5日

戊申日，议政府进呈奉旨议定的三条事项：

一，关于楮货伪造者举报一事，依照以前的教旨，公私贱口则允许免贱为良，有官职者按等级赏赐官职，良人则赏钱如何？

一，关于吏曹、兵曹书员去官一事，依照近年来的例子革除如何？

一，关于举报奴婢而受赏者，死后告官一事，良人则禫祭之后，贱人则期年之后，允许本人的子孙及没有后人的承重者告官，他们将受赏的奴婢，退还交还给公家，违反者都以不遵从教旨论罪如何？

命令按照所启奏的实行，只是受赏的奴婢，都令百日之后告官交纳。

太宗 14年 4月 6日

己酉日，在东小门外覆试武科，以前司正柳承渊为第一。国王想要亲自检阅，但最终没有成行，命左代言柳思讷监督。任命柳承渊为副司直。

太宗 14年 4月 7日

庚戌日，下霜。

授予船军海领的职务。曹致根据平壤安州道水军佥节制使、义州道水军万户的申报启奏说：“船军中在船上熟练年月最久的人，请求按照资历授予海领之职，以激励军士。”听从了。

命令罢除别瓦窑。

司宪府上疏，请求追究完原府院君李良祐的罪过，疏中大概说：

犯禁的人不可宽恕，心怀奸邪的人必定受到诛杀，这是古今的常法。臣等听说，去年秋季讲武时设置防墙，宿营在全州城内，抓住了一个偷偷出入的人，乃是李良祐的随从、内资寺奴他乃（改名洪义）的人。审问其缘由，供词反复，时而真时而假。正要拘禁，进一步审讯，在前几日上疏请求，下教旨说：“洪义所犯，暂时停止讯问，应该立即释放。”臣等私下认为，如此奸恶之人，依法应当彻底追究始末，岂能搁置不问？近日又抓住了芳幹使唤的奴仆石仇知，问他出入的人，指认是洪义。请求允许彻底追究，严惩以儆后人。另外全州府尹辛克恭、判官李从实等没有严格盘查，致使洪义暗中出入，其罪应属于纵容奸邪之例，请求一并讯问。

国王说：“如果心怀偏见用刑审讯，在棍棒之下，有什么事情不会承认？卿等仔细考虑。”

司宪府又启奏：“芳幹的奴仆石仇知说：‘年前南幸时，李良祐的随从洪义拿着单子来，嘱托我转达给大君，我惶恐地说：“这是什么话？”立即退还了单子。其中的内容，小人怎么知道？’这与洪义的话不同，请求派书吏到全州，将单子的内容询问芳幹后回报。”听从了。

太宗 14年 4月 8日

辛亥日，驾临东郊观看放鹰。

命令参议黄子厚制造菖蒲酒。

司宪府请求追究敬承府尹金渐的罪过，但被原谅了。当初，金渐的儿子金义孙参加文科会试初场，金渐暗中派人到封弥官司译院判官任种义那里，改写经义小讲以上的内容，又想知道字标。

太宗 14年 4月 9日

壬子日，召集宗亲、驸马，在广延楼设酒宴。

太宗 14年 4月 10日

癸丑日，吾都里李好心波等三人回去。

在便殿处理政事。国王说：“典农寺所耕一年产出多少？”户曹判书朴信启奏说：“东西籍田将近四百结，其产出很多，都运到典祀寺，以供祭祀用的谷物。”吏曹判书韩尙敬启奏：“东班七品以下都用文算入格者，那么奔竞之风就停止了。”国王说：“立法虽然严密，奔竞哪会停止呢？”

太宗 14年 4月 11日

甲寅日，国王侍奉上王驾临东郊，观看放鹰，同时检视济州所进贡的马匹，驻辇在楮子岛江边，设宴陈列女乐，尽情欢乐。

太宗 14年 4月 12日

乙卯日，从本月朔日甲辰到这一天，太阳颜色如血，早晚气候寒冷如同秋天。

国王侍奉上王，驾临广延楼击毬，设酒尽情欢乐。

太宗 14年 4月 13日

丙辰日，雷电击中尚州的一头牛。

放还各道轮番上值的侍卫军，因为正值农忙时节。

司宪府看守李良祐家，命令释放。

司谏院上疏，疏中说：

臣私下认为，自古以来上天降下灾异，以示人君，想要他恐惧修身反省。去年冬天，阴阳失调而有雷电之灾，殿下深怀恐惧，分派敬差官，广泛寻求民间疾苦。其敬畏天灾、体恤民隐，可说是极致了。然而殿下春季讲武之后，就有杨根之行，又轻驾车乘，多次驾临门外，这在敬畏天灾之意上，有所欠缺了。如今正值正阳之月，又有霜降之灾，实在应该恐惧修养反省，以报答上天仁爱殿下之心。恳请殿下，从今停止门外之行，小心修德，以消除灾异。

国王看了恼怒地说：“我去东郊，并没有损害庄稼，难道因为这个导致霜降失节吗？而且台谏用言语来陈述，不用状疏，这是我的既定命令。你们这样做是想要宣扬我的过错，以沽名钓誉。”左献纳柳渼回答说：“近来没有参与朝启，所以准备疏文来上达。”国王更加恼怒说：“东郊之行导致这次霜降，我很信服你的话。”

太宗 14年 4月 14日

丁巳日，庆尚道咸阳等处降霜，江原道金城、淮阳等处雨雪。

司宪府请求追究各官守令不谨慎养马的罪过。当初，忠清道、京畿点马官启奏说：“各官分养的马匹，多有瘦死的。”国王看了说：“马政，是军国大事，不可不预先饲养，曾经命令州郡畜养。近年来，多致瘦死，是官吏不谨慎造成的。”回头对执义洪汝方说：“宪司应审问惩戒。”宪府于是推核查办守令上报，共八十多人。交给政府，令吏曹记录过失。

议政府启奏典祀寺斋郎迁转之法。斋郎等诉称：“左右房共二百人，一年去官只有二人。希望令四人去官。”本府议定：“五十人中一人式去官如何？”听从了。

礼曹启奏革除仲农、后农之祭。启奏说：“谨稽考古典，历代只祭祀先农，没有仲农、后农之祭。请求革除，以正祀典。”听从了。

司宪府启奏：“关于妄告判决的妇人及贱口决罚的条例，妄告者定罪，其役使奴婢一并属公，已有明文规定。大小人员则依教旨施行，至于妇人及贱口，难以充军，依照限三年赎徒之例，收赎如何？”听从了。

设置奴婢辨正都监，以吏曹判书韩尙敬、锦川君朴訔、户曹判书朴信为提调。选择时散官中干练敏锐者，以三品为使，四品为副使，五六品为判官，分十五房，每房设置使、副使、判官各一员，共四十五员，另外设置都厅十二员。以前的嘉善，现在的通政以下，直接判决施行。当初，司宪府上疏说：

如今误判而呈状的人，已有三百多道。本府事务繁重，一两个月中难以审断。请求另外设立都监，选择刚明正直的大臣为提调，以有公正干练声望的人为郎厅，令台谏一员参考判决。”交给政府议论。政府议定：“如今贱籍发给，旧籍烧毁，已有定限日期。请求依照宪府所申，选定提调、郎厅，速令辨正，如果有人在未移送前知道不对，请求退回的，不论如何？”听从了。

太宗 14年 4月 16日

己未日，引见左政丞河崙、完山府院君李天祐、星山府院君李稷、文城府院君柳亮、赞成事李叔蕃等人。

选拔内禁卫和内侍卫各十五人，让他们在宫墙之内练习射箭。太宗观看后，拿出一匹御马，赏赐给射箭好的人。

议政府呈上关于奴婢辨正的条件，上疏说：

我们听说，尧传给舜说：“允执厥中。”舜传给禹，孔子说：“君子之中庸也，君子而时中。”朱子解释说：“中，是不偏不倚，无过不及的意思。这个‘中’字，实在是圣圣相传的心法。”恭惟殿下天性聪明睿智，圣学光明，凡是所作所为，务求合乎中道，这就是尧、舜的用心了。臣等愚昧，不能仰体上心，辅助圣德，在献议奉行之间，不免有偏颇而失中之处。这种窃位苟禄，取怨于一时，贻讥于万世的行为，怎么能说得尽呢？然而臣曾听说，孟子对齐宣王说：“我非尧舜之道，不敢在君王面前陈说，齐国人没有比我更尊敬王的了。”伊尹辅佐成汤，如果有一个男子或妇人没有受到尧舜的恩泽，他的内心就感到羞愧耻辱，如同在集市上被鞭打。圣贤事君之道就是这样。臣等虽然极其愚昧，怎敢不以此思考事奉殿下呢？臣等又听说，燕国有一个臣子有怨气，六月天就下霜；东海有一个妇人含冤，就三年大旱。天人感应的道理就是这样。臣等虽然极其平庸愚昧，怎敢不知道敬畏天命呢？如今承蒙教旨，允许让有关部门把公家与私人相讼的奴婢文书，改成新籍，烧毁旧籍，这是为后世考虑得很周全了。谨详细陈述应当施行的道理上报。

第一，癸巳年九月初一日以后错误判决而呈状的人，已经允许分别处理判决。初一日以前错误判决而未呈状的人，未能得到纠正，这怎么能说是不偏呢？怎么能说是没有怨气呢？请求允许他们同样呈状辨正。

第二，判决后仍强占奴婢的人，反而以得判决的人为限年未呈；占据他人奴婢的人，反而以原主为限年未呈，违背道理尤其严重。请求以辛丑年为限，都允许辨正。

第三，父母、祖父母未分配的奴婢，年长的子孙合并占有，以年幼的侄、弟限年未呈为借口，不顾及他们亲人在天之灵，想要使他们的后代陷于饥寒之苦，而不肯分给，独占其利，这是很不孝的。忠臣出自孝子之门，这些人能成为忠臣吗？允许以辛丑年为限分给。

第四，压良为贱的人，也以限年未呈为借口，不肯辨正。人的良贱，岂能取决于限年呈状与否呢？同样的人，呈状的就是良人，未呈状的就是贱人，这也不能说是不偏，也不能说是没有怨气。辛丑年以前已判决的除外，辛丑年以后相讼的贱籍不明、良籍明白的，请求都给呈状辨正。

第五，群臣二品以上官员的贱妾所生子女，已蒙受上恩，允许限品受职。在相讼奴婢中，限年期间被揭发出来的各品贱妾所生子女，都归属司宰监；限年以后被人陈告及自首的，按照相讼奴婢限年未呈的惯例，不肯推考定属的话，那么幸运成为良人的，将不受限品的约束；不幸成为贱人的，也没有得以伸雪的道理。这不能说不偏，请求允许一并进行推考辨正。

第六，上述初一日以前一边呈状，一边不对质的人，以及文书未找到但登记簿册明白的人，也应当中分。限年呈状、两边对质相讼有明文的人，反而根据亲笔移关的有无，全部判给一边，这也不能说是不偏，请求都进行中分。

第七，臣等曾经听说，孔子说：“放于利而行，多怨。”朱子解释说：“想要利于自己，必定损害他人，故多怨。”如今相讼的人，必定想贪婪取得而独占利益，使他人多怨，这不只是损害他人，怨恨已经多而感伤和气，那么其害处难道不会影响到国家吗？议论的人说：“一定要全部辨正，那么决讼的人就不能快速判决。与其不正而速决，不如缓慢而得到正；与其速决而多怨，不如详细判决而无怨；与其多怨而至伤和气，不如无怨而达到和气。”议论的人又说：“得失虽然不同，但导致怨恨是一样的。”分得的人有怨，怎么能比得上全失的人有怨？不正而失去的人有怨，怎么能比得上正而失去的人有怨？天道昭然，不可诬罔。这不需要智者而后知道。臣等又听说，燮理阴阳，只是正心。心既正，那么施政于各种事务就没有不正的，人心因而和睦，天地之间的和气就能逐渐达到。施政于各种事务，如果有一处不得其正，那么心的不正，国人都会看见。臣等职责在于燮理，怎敢不以此恳切上闻呢。

太宗同意了。只有第一条，癸巳年九月初一日以前呈报误决的人，重新让他们呈状，分别处理判决；其中妄告的人，依照之前教旨论罪。第三条，祖父母、父母未分配的奴婢，戊寅年以前年幼的弟、侄未呈报的，都允许呈状分给。第五条，大小人员自己的婢妾所生子女，以辛丑年为限，都推属司宰监。当初，河崙将上述条件起草，让舍人报告给政府，各位宰相都不肯同意，因此几个月不敢启奏。到了这天引见的时候，亲自启奏取旨之后，才书写启目上报。当时，右政丞南在称病在家，河崙遇到大事，就不被众议迷惑，独立坚持不变，凡是此类事情都这样。

太宗 14年 4月 17日

庚申日，礼曹进呈社稷坛周墙的规格，启奏说：“周墙依照宋朝仪礼局《五礼新仪》，四门同一壝，二十五步的制度设为一壝；依照绍兴十三年杨存中等人上言，圆墙壝外四十步的制度，南、西、北以山冈为界，东边限一百四十步修筑，作为大次、仪仗、禁卫排列的场所。”太宗同意了。

赐予赙赠给检校判汉城府事元庠的妻子孙氏，米豆四十石、纸二百卷、正布五十匹以及棺椁。孙氏就是诚妃的母亲。

将议政府的事务分开，归属六曹。当初，河崙请求觐见启奏说：“应当革除议政府，让六曹启奏事务。”不久，太宗召见礼曹判书偰眉寿说：“先前革除议政府的议论，出自我的本心。去年冬天台谏因为小的过失，请求革除它，我没有听从。如今左政丞告诉我说：‘我朝的制度，都仿效中原王朝，应当把议政府的事务，分付六曹，以效仿六部的例子。’你们参酌确定后上报。”于是，礼曹上启目说：“谨按《文献通考》，虞、夏、商设置三公四辅，参与辅佐天子。周朝设立三公三孤，是论道经邦、寅亮天地的职责，让六卿分职，以天官卿为冢宰，来辅佐君王均平邦国。汉初设置丞相，成帝设置三公，与丞相同级。唐朝以三省长官为宰相，宋朝以同平章事为宰相。如今朝廷（指明朝）罢除中书省，让六部分职，这就是周代的遗意。然而不设置冢宰，六部各自以本职事务直接上奏，奉旨施行。有需要拟议的，六部长官在主导议事的部集会，共同商议后上报。请求下令六曹各自以本职事务直接启奏，奉旨施行；有需要拟议的，六曹长官共同商议后上报。让年德俱高、识达治体的人，设置议政府，有军国重事，会议后上报。”

太宗召引星山府院君李稷、户曹判书朴信、摠制李玄商议。太宗说：“我曾在松都，有人议论罢除议政府，但至今没有空暇。去年冬天台谏因小过，请求去除议政府，所以没有允许。近来左政丞说：‘中原朝廷也没有丞相府，应当革除议政府。’我私下想，各种事务集于一身，确实难以裁决。然而既然身为国君，怎能逃避劳神？”李稷等人说：“确实如圣上教导。”太宗说：“功臣年久年老，就应当为府院君，而年德高迈的人很多。六曹职位少，应当仍然设置议政府来安置他们。”于是召见领议政府事成石璘、左政丞河崙、右政丞南在、赞成事李叔蕃、礼曹判书偰眉寿等人拟议，都认为应当这样做，太宗听从了，命令六曹分掌各种事务。议政府设置领府事一人、判府事两人、同判府事两人，舍人仍旧。罢除参赞一人、知府事两人、参知府事两人。罢除检详条例司，合并到礼曹。领议政府事成石璘被罢免，担任昌宁府院君，以河崙为领议政府事。南在、李稷为判议政府事，李叔蕃、柳廷显为同判议政府事。三军加设判府事各一人，品级从一品，以李之崇、李贵龄、韩珪担任。加设恭安府、仁宁府府尹各一人。此前，刑曹右参议常驻都官署理事务，至此因六曹事务繁多，命令他们回到本曹。增设兼知刑曹事一员，以其他官员的判事兼任，专门掌管都官。礼曹判书偰眉寿因病辞职，以成石因代替。当初，太宗担心议政府权力太重，想要革除它，但郑重而没有急于实行，至此才实行。议政府所掌管的，只有事大文书和复审重囚而已。如今虽然革除了议政府权重的弊端，但权力分散在六曹，没有统一，各种事务没有地方禀承，事情多有阻碍迟滞。

议政府启目公事传掌事：

第一，府中未执行文书，招来六曹郎厅交付；已执行文书，移藏到架阁库。凡是差遣受点等事，送到吏曹、兵曹。第二，大小宴享、中外请暇等事，送到礼曹。第三，公私相讼，私处决给，限期应当奴婢未完毕分拣的事，送到刑曹。第四，各年条例文书，未誊录的，送到礼曹；已誊录的，藏在架阁库。第五，录事府中留下十人外，其余都归属架阁库。诸都监各所，吏曹依旧差定。第六，知印十人仍旧。第七，典吏府中留下十五名外，二十一名分送到六曹的事，送到吏曹。第八，丁吏主掌各处分配的事，送到吏曹。第九，皂隶府中上下番，每番留下二十五名外，二百二十五名，按之前定送各处以及六曹人数少的地方分送的事，送到兵曹。第十，守公每番三十名仍旧。

太宗同意了。

各道观察使的官衔带同知议政府事、同参知议政府事，至此去掉。

太宗 14年 4月 19日

日本九州节度使以及宗贞茂派来的客人前来进献土特产。

司宪府上疏请求惩处青原君沈淙的罪行。沈淙在去年秋天随驾南巡时，私下接受了芳干赠送的生姜，但没有上报朝廷。

太宗 14年 4月 20日

前完山府尹朴经去世。朴经是宁海人，侍中朴諴的后代。最初因荫庇补任官职，历任到大司宪。当时朝廷想设置鹰房，又在出行时用女乐引导，朴经上疏极力劝谏，太祖发怒，将他召到宫廷说：“我如此对待你，为何这样羞辱我？”朴经回答说：“臣披肝沥胆，稍有遗漏，怎能报答殿下无边的恩典？”言辞非常恳切，太祖于是平息怒气。有一天，他翻阅自家奴婢的册籍，发现有几口良贱难以区分，当即烧掉，任其自行归属。永乐辛卯年，再次担任大司宪，劝谏停止土木工程。壬辰年，外放任完山府尹，癸巳年，请求退休，在家中去世，享年六十四岁。朝廷停朝三日，派遣宦官吊唁祭祀。朴经为人谨慎厚道、纯朴正直，与人无争，有长者风范。常怀爱物之心，所到之处百姓都受其惠。平日居家，早晚穿戴整齐端坐，对待女婿、弟弟、侄子如同宾客。谥号良靖。没有儿子。

太宗 14年 4月 21日

判汉城府事退休的郑曜去世。郑曜是草溪人，出身内侍。戊辰年成为回军二等功臣，官至崇政大夫，判汉城府事，后令退休，享年八十四岁。朝廷停朝三日，赐予赙米豆三十石、纸一百卷，派遣宦官吊唁祭祀。谥号胡僖公。儿子郑赓。

太宗 14年 4月 22日

庆尚道甫川下冰雹，损伤麻和麦。

制定宴请慰劳日本使客的法令。日本国王的使臣由六曹判书接待，各岛的使客由礼曹堂上接待，永远作为常式。

将判抚山县事林謩、判江西县事卓思俊交付巡禁司。这是根据敬差官曹致的启本。起初，卓思俊任抚山县令时，收取义仓的谷物，用大斗量取，盈余很多。林謩接替卓思俊任县事，将盈余的一半作为备耗，另一半私用。事情败露核实后，林謩杖打一百，允许赎刑，卓思俊作为元从功臣得以免罪。

任命仁宁府尹金宁、左军摠制沈温为辨正都监提调，替代韩尙敬和朴信。又任命前判忠州牧事权軫、仁宁府尹安腾、艺文馆提学金汝知为加定提调。命令代言等人说：“不要让公务拖延，随时启报施行。”

太宗 14年 4月 24日

咸阳人金元生所牵的牛被雷击死，过了三天，金元生也死了。

派遣汉城府尹金九德前往京师，祝贺千秋节。上王说：“二品以上官员出使的饯宴，今后令礼曹与知申事、礼房代言一同办理，作为常式。知申事有故，则按次由代言行之，不要让六曹会饯。”上王又说：“入朝使臣的盘缠及致赙等事，今后由承政院审核后上报。”

下令归还禹洪富的告身，并赐予米豆二十石。当初，禹洪富因不告发王巨乙吾未之罪被牵连。至此，大提学金汉老、鸡城君李来、汉城府尹郑易等人启禀说：“禹洪富病重，希望赐还告身。”上王听从。禹洪富是侍中禹玄宝的儿子。禹玄宝主持癸亥年贡举，金汉老等人都是他的门生。上王在潜邸时，也考中那次考试。

司宪府上疏请求惩处李良祐的罪行，疏文大略说：

如今看到李良祐的随从洪义等人以及芳干的奴婢石仇知等人的供词，那么私通的迹象已经明显。李良祐坚决隐瞒不报，请求收回告身，审讯其缘由，明确治罪，以杜绝群邪的萌芽。

没有听从，并释放了因牵连被囚禁的人。

废除丁吏。旧制，两府及谏院出行时，令一人身穿红衣喝道，称为丁吏。吏曹判书韩尙敬启禀说：“如今仿效朝廷之法，已经用皂隶在前喝道，应当废除丁吏。”听从了。

太宗 14年 4月 26日

上王在广延楼侍奉太上王，设宴尽欢。

下令将李良祐安置在杨根。司宪府上疏请求惩处李良祐的罪行，疏文大略说：

臣等认为李良祐的所作所为涉及不忠，上书请罪，未蒙允准。私下思量，李良祐所犯关乎宗社，殿下不能因私情而宽恕。昔日梁武帝深信佛教，过于慈爱，有人犯法，大都释放。至于宗室有人反逆，也哭泣着赦免，以致发生萧正德的反叛、侯景之乱，这可以作为鉴戒。希望赐予允准，追究审问其缘由，明正典刑。

又上疏说：

芳干家禁止他人出入，已有常法。全州府尹辛克恭、判官李从实等人不严格考察，应当处以纵容奸邪之刑。臣等前日上书请罪，未蒙允准。私下认为辛克恭等人的罪责，岂在原有条例之内？请求一并论罪。

司谏院上疏说：

臣等听说，人臣不能有谋逆之心，有则必诛，这是《春秋》之法。怀安大君芳干得罪宗社，是全国臣子不共戴天的仇敌，而李良祐作为勋戚大臣，私自派人，结党营私，若没有谋逆之心，谁敢如此？恳请殿下听从宪司的请求，将李良祐交付有关部门，收回告身，审讯其缘由，以正其罪。

上王都不听从，说：“谋反的迹象未显露，而施加刑罚，在道义上如何？赶快撤除李良祐家的看守，一并释放被囚禁的人。”宪府上言说：“李良祐即使免于看守，也无处逃匿，但洪义等人释放后必定逃跑。”上王说：“我知道洪义等人的话，狂妄荒诞不足采信，应该立即释放。”宪府不敢违抗，立即上书说：

臣等听说，有官职的人不能尽职则离开；有言责的人不能进言则离开。臣等皆庸愚，误蒙上知，忝居言官，见识不明，处事不当，不能裨益圣德，实有旷职之讥。怎敢尸位素餐，堵塞忠言之路？实在心怀忧惧，理应辞职。恳请圣慈，免去臣等职务。

于是退回私宅。

司谏院再次上疏说：人臣之罪，没有比怀有二心更大的，怀有二心的臣子，应当依法处置。如今李良祐以勋戚之臣，位至一品，他的几个儿子也都升任枢要，荣宠至极。却私通逆臣，其不忠奸诈，莫此为甚。若不早加辨别，日后之变，不可预料。恳请殿下以大义决断，明正其罪。

传旨给代言司说：“台谏之言，不算大错；完原的辩解，也很恳切。事情涉及疑似，确实难以决断。即使李良祐实际没有做，也不可臆测，姑且令他外出，任其所居。”随即派人晓谕李良祐说：“宪司以诸人之言为证请求治罪，似乎不实，但难以指为虚假；兄长也指天发誓，也难以认为真有罪。我畏惧公议，暂时委屈兄长外出罢了。”李良祐请求回到杨根。

太宗 14年 4月 27日

庚午/在古承枢府赐予武科恩荣宴。汉平君赵涓、兵曹判书李膺主持宴会。

领议政府事河崙进献《都城形胜之曲》和《都人颂祷之曲》两篇，每篇各八章，掺杂了俚语。命令下给乐官，谱上管弦演奏。

制定前衔宰枢请假出入的规定。吏曹启奏：“此前前衔宰枢，如果有连日出门在外的事情，就要开具缘由，向政府报告。今后向承政院呈递单子，作为定例。” 听从了。

判议政府事李稷上笺辞官，不允。笺文说：

臣谨慎考察帝王治理的制度，设置官职、分配职务，没有比周代更完备的。三公论道，六卿分职，这是其纲要。钦惟皇明太祖皇帝凭借圣智的才能，制礼作乐，增减得当，重新制定官制，上遵《周官》，设置三公、设立六部，一扫秦、汉以来相府的制度，事情没有拖延阻滞，情理没有不通达，真可谓得到了治理的要领。恭惟我太祖受命开国，承接前朝风俗浅薄鄙陋的余风，致力于革除旧弊。主上殿下继位大宝，善于继承先志，先前未能完全革除的，都已铲除，法令无论大小，焕然一新。也将政府的各项事务，分付给六曹；论思重大事务，归属于政府，这也是《周官》的本意。

并且让臣担任判府事，臣最初接受任命，惶恐不安，不知所措。臣伏念《尚书》说：“官员不必齐备，只在于得其人。”《论语》说：“量力而行，担任职务，不能胜任的就停止。”圣人的话，不可欺瞒。臣生性原本迂腐笨拙，才能又短浅，有幸遭遇圣明之君，体谅臣的迂拙，察觉臣没有其他心思，每次授予臣中央或地方的职务，臣只是竭尽愚诚，谨慎就职，希望没有大的过失。以汉代张良的贤能，尚且希望封在留地，臣怎能不惭愧？况且如今下教旨说：“以年高德劭、识见通达治体的人，授予议政府职务，军国重大事务，令政府商议。”这就是古代三公的职责。其地位尊贵，其责任重大，不是众人敬畏、可为师表的人，不能担任。臣虽然贪图荣宠而冒然居位，但面对舆论何堪？又与教旨名实相违，有悖于古代官不必备的义理，这是臣不敢自安的原因。而且臣想，古代的三公没有衙门，如今的政府是有衙门的。班位居于百官之首，参与议论大事，是人们的楷模。虽然没有固定职务，但和领府事河崙同在政府，完全没有避讳，似乎不太妥当。恳请陛下怜悯臣的自知之明，宽恕臣的固执，另选老成之人，将臣置于封君之列，那么国家就幸运了。

皇上看了，命右司谏尹会宗草拟批答，不允。李稷是河崙妻子李氏的堂弟。

司宪掌令卜僴上书辞官。卜僴请求治良祐的罪，不允，于是上书，大致说：

臣才疏学浅，多次科举不中，回乡养老，年纪将近六十，无心仕途。特蒙圣恩，召任监察，多次升迁至掌令，日夜勤勉，图报上恩。如今见到心怀二心的人，想要驱逐他，只是因为才能低劣、言语孤立，未能符合上心，臣怎敢贪图荣耀以苟且获取禄利？请求免除臣的职务，授予贤能之人，以免尸位素餐的讥讽。

太宗 14年 4月 28日

辛未/司谏院上疏，再次请求治良祐的罪，疏文大致说：

祸患生于疏忽，变故起于不测，何况勋戚大臣私下勾结逆臣的，能不畏惧吗？如今良祐私通芳幹的迹象已经显露，良祐隐瞒不招供，他阴险狡诈不忠的心思，不可揣测。殿下只令他外出，这不是惩戒恶人、预防祸患的作法。恳请依照宪司所申，明正其罪，以顺臣民的期望。

皇上说：“宪司的请求，我已经不听。你们的话，难道我就要听吗？何必纠缠于此？” 谏院于是都辞职了。

赐予佥摠制李和美的丧事赙赠，米豆三十石、纸一百卷以及棺椁。李和美是青海伯李之兰的儿子，他的武艺才略，有父亲的风范。

传旨给全罗道观察使，释放芳幹的看守。监司因为良祐派人相通的缘故，令军人在芳幹的安置处防守。皇上听闻说：“这件事，怀安君不知道。”于是有这道命令，以此来安定芳幹的心。

修筑宗庙的围墙。

这个月，日本江州太守平满家派人进献礼物，请求赠送大钟。

太宗 14年 5月 1日

癸酉朔/释放轻罪囚犯，因为长期干旱。

日本国楚殿的倭使来进献土产。

初次设置六曹录事知印。

太宗 14年 5月 2日

甲戌/庆尚道甫城郡青凫县下霜。皇上说：“五月下霜可以吗？”左代言柳思讷回答说：“甫城北面连接江原道的大山，五月下霜，不足为怪。”思讷的话，大多如此。

皇上前往仁德宫，设宴尽欢。

命令二品以上官员在议政府集会，商议奴婢事务。当初，河崙建议，革除戊寅年未呈报的期限，从辛丑年以后，都允许受理。至此，辨正都监又认为如果完全除去年限，那么争讼会竞相兴起，深为不便，上书论例，因此有这次商议，听从政府意见的人很多。皇上听从，传旨说：“近来的旱气，未必不是由于决断没有得当。应督促辨正都监，决断的案件数量，每日向承政院报告。”

司谏院右正言韩卷辞职。韩卷上疏说：

听闻，日前宪司与本院，将良祐的罪，都已详细上疏奏闻，以至于再三，未能蒙受允准，臣不胜惶恐之至，冒死陈闻。臣私下认为，为臣之罪，没有比不忠更大的，不忠的事实，表现在心怀二意，心怀二意则党羽必然形成。因此，《春秋》之法，凡是诛杀乱臣，必须惩治其党羽，然后作恶的人就孤立了。如今良祐私通乱臣芳幹，其意图必有缘由。不忠的事实已经显著，恳请殿下，回转日月般的至明，举用《春秋》的大法，俯从台谏的请求，将良祐交给有关部门，审问私下勾结乱臣的缘由，明正其罪，以端正万世人臣的大义。

不允，韩卷于是辞职。

太宗 14年 5月 3日

乙亥/命令检校汉城府尹孔俯，监督用蜥蜴祈雨。

兵曹判书李膺、礼曹判书成石因、工曹判书朴子青等请求治良祐的罪，启奏说：“良祐暗中勾结怀安君的迹象已经显著，台谏想要查实其情，多次上言，殿下不允，因此都辞职了。请求听从台谏的请求。”皇上说：“我已经分辨清楚了，你们不要说了。”

下旨说：“李兴发、兴济、兴露等自愿安置的事，永吉道都巡问使为何不回禀？应令刑部追问原因。”

命令将驯象放出到陆地上。全罗道观察使报告：“驯象放养在顺天府獐岛，不吃水草，日渐消瘦，见到人就流泪。”皇上听闻后怜悯它，因此命令放出到陆地，像以前一样饲养。

命令兵部存恤各道安置的倭人，同时开列他们出来的缘由、生产死亡的数量以及生活状况奏闻。

太宗 14年 5月 4日

上诣文昭殿，举行端午别祭。

上王诣健元陵，举行端午别祭。

太宗 14年 5月 6日

命令司宪府还给朴文崇、许衡等人的委任状。上说：“太祖壬午年东北面之行时，朴文崇、许衡、崔湜、李良干等人，有的作为守令，有的作为佐幕，被贼臣的威势胁迫，不得已而服从。他们的委任状，我想还给，政府商议后报告。”南在、李稷等商议说：“胁从者不治，是自古之道。”上听从，有了这个命令，因为旱灾想要伸张冤抑。

太宗 14年 5月 7日

停止酒宴减少膳食，并且禁止中外用酒。命令礼曹，凡是《文献通考》所记载的救旱各项事务，没有不施行的。上担忧旱情说：“当今之事，什么是可抱怨而伤害和气的呢？”礼曹判书成石因回答说：“应该宣布德音，征求直言。”上对代言等人说：“礼曹判书请求进言，我认为，进言的人，不过是说撤销辨正都监与船军完护等事罢了。你们作为我的喉舌，如果有可以进言的事情，全部陈述不要隐瞒。”左代言柳思讷回答说：“日前，分派朝臣，访问民间疾苦，他们的奏书都下到政府，政府公事交付六曹时，这些书被束之高阁，未能施行。请求交给六曹商议施行。”上同意，立即命令政府舍人选择出来，交付吏曹。

命令台谏照常处理政务。

罢免工曹正郎金有温的职务。传旨说：“先前，宪司请求追究有温奴婢误判的罪，我因他是功臣之子而宽恕。现在又因小事，擅自囚禁辨正都监使令，确实有罪。但是他的父亲承霔曾对国家有功，并且担任方面之任，所以只罢免他的职务。”囚禁工曹正郎韩敬守、南仁琠、佐郎金孝诚、柳浛、宋毣等人，因他们与有温同谋，擅自囚禁辨正都监使令的缘故。不久释放。命令吏曹参议具宗之、知申事李灌说：“功臣之子，不问贤良与否，广泛安置在各职位，以致荒废官事，我很厌恶此事。从今以后考察他们的贤良与否然后任用。”大概是因为有温而引发的。

救济老人。户曹启奏：“各道敬差官所查，鳏寡孤独不能自存的一千一百五十六人中，一百零一岁的二人，米豆各七石；九十岁以上七人，米豆各五石；八十岁以上，米豆各三石，这样救济如何？江原道敬差官所查，年过三十岁未嫁女子十二人，用各官所在地的赎罪财物，补给嫁妆，今年内完成婚事如何？”

听从。

太宗 14年 5月 9日

下雨。政府、六曹进贺说：“正当干旱时下雨，实在是殿下恐惧修省的效果。”上说：“这是卿等燮理的功劳。”柳思讷说：“这是嘉禾归禾的意义。”上因雨水未能普遍充足而忧虑。

楚殿倭使等回国。巡禁司启奏：“近来在倭馆，进行禁物贸易的人相当多。判议政南在、府院君柳亮、郑擢、前经历许盘石等人也携带白银、人参等物，让人贸易。”上说：“这些巨室也犯令，实在不是国家的光彩。应该不要追究，不让人知道。”

太宗 14年 5月 10日

召领春秋馆事河崙，命令窜定《高丽史》。建国初，命令郑道传、郑摠等人撰写，伪朝以后的事情，颇多失实，所以有这个命令，大概是因为河崙的请求。起初，上对群臣说：“我看《高丽史》末纪，太祖的事情，颇有不实。”韩尚敬回答说：“太祖也曾有过这样的话。”李膺说：“《实录》应该在数世之后修撰，如果这样则必有公论。我听说，太祖之时命令郑道传、郑摠、尹绍宗修撰前朝《实录》。各史官都改写史草而进献，只有李行不然，所以难免被囚禁。”上说：“如果按这样的书，前朝末年，直言于君的，只有尹绍宗一人而已，善于治理州的，只有郑云敬一人而已。开国之时，机密的事情，我都知晓。”韩尚德说：“我听赵浚说，也说：‘玄陵以后的事情，都写错了。’信史，是用来昭示后世的。以殿下所知，改正如何？”上说：“我将与领议政商议。”于是命令承文院，编次丁亥年以后的受教条画。

礼曹判书成石因请求详细制定诞日君臣同宴的仪注，上说：“诞日君臣同宴，唐太宗不做的，而玄宗做了，玄宗不足效法。古昔圣贤谁做了？考查古典后报告。我认为，在下者虽以这一天作为庆节而请求，在我怎么敢以此作为庆节，而安然接受朝贺同宴呢？”

太宗 14年 5月 11日

小流星从北斗正下方出现，形状像小梨。

免除各工匠及行商仲夏路引的税。朴信启奏：“近来蒙受下旨，《礼记》仲夏月令，关市毋索。臣谨按本注，索，是搜索商旅隐匿逃税的名目。大概当时，气盛大之际，人君也应当体察而行宽大的政务。本朝关市不征税，商贾没有税，只征收行商路引及各工匠的税。请求在仲夏，免除这两项税，以顺应月令。”

听从。

太宗 14年 5月 12日

命令赐田五十结、米四十石给施惠所。

兵曹判书李膺启奏甲士迁转之法。启奏说：“现今甲士迁转之法，岁抄都目，则各以其卫，到者多的迁转；六月，则诸卫中，到者多的得以迁转，这是法有两套规定。今后依照岁抄例如何？”上说：“法已经很久了，何必纷乱更改？”

任命判左军都摠制府事李贵龄为辨正都监提调。

太宗 14年 5月 14日

永吉道甲山属县虚川等边界降霜。从本月初四日到初八日降霜，到这天也是这样。禾谷枯槁，都翻耕，改种荞麦。

开始在兴仁门外建筑雩祀坛。起初，上担忧旱情，亲自阅览《周礼》、《月令》等书，有诸侯雩祭上公的条文，命令礼曹考查后报告。礼曹启奏：“谨按，《礼记·月令》：‘仲夏之月，命百县雩祀，百辟、卿士有益于民者，以祈谷实。’《周礼》，祭祀社稷五祀。《家语》说：‘昔日少皞之子有四，名叫重、该、修、熙。使重为句芒，该为蓐收，修与熙为玄冥。颛顼之子黎为祝融，共工氏之子句龙为后土。这五位，各自以其所能的业绩为官职，生为上公，死为贵鬼，另称五祀。’《春秋·左氏传》说：‘烈山氏之子名叫柱为稷，自夏以上祭祀他；周弃也为稷，自商以来祭祀他。’五正与《家语》相同。《文献通考》说：‘天子雩祭上帝，诸侯雩祭上公。’上述五正与后稷，且有功德于民，古时有常祀。请求依照古典，在东郊设坛，六位同坛，每当仲夏之月，择日行祭，祭品依照山川坛例。”

听从，到这时命令筑坛。

太宗 14年 5月 16日

戊子日/太宗在广延楼迎接上王，举行宴会尽情欢乐，这天是太宗的生日。世子与各位宗亲陪同参加宴会。赏赐世子、宗亲、代言、摠制洪敷、上护军黄象、大护军洪居安、中官崔闲等人各一匹马。洪敷、黄象、洪居安，都是太宗面前负责割肉的人。又在紫门议政府赐宴给二品以上官员。

下令取消武科祝寿斋。

太宗 14年 5月 17日

已丑日/下令台谏官员不得参与辨正都监的裁决。持平李孟畛、献纳金履祥与都监都厅因礼节争执，囚禁了都监的掌务令史。于是，提调官等人来到宫门外，派判官徐省启奏说：“台谏囚禁掌务令史，臣等难以继续处理公务。”太宗发怒说：“因小事而延误大事，非常不妥。”于是下达了这道命令。

太宗 14年 5月 18日

庚寅日/下令修缮各道各官府的兵器。政府接受教令：“各道额外建造的战船，放置在岸上，不要使其朽坏，如果有紧急情况，就让轮换下来的水军全部上船骑马。”

户曹判书朴信请求在江边修建仓库，太宗没有批准。朴信认为漕运即将到来却没有仓库，请求在江边建造四五十间房屋，太宗以农事繁忙为由，不应进行营建工程，下令将粮食储存在行廊中。

礼曹启奏：“雩祀神主的形制，请依照《洪武礼制》中社稷的形制，高两尺两寸，宽四寸五分，厚九分，底座高四寸五分，宽八寸五分，裁切时使用营造尺。祭祀时，在坛上设置矮桌来安放，祭祀结束后收藏起来。神位次序是：句芒、祝融、蓐收、玄冥、后土、后稷。”太宗听从了，并询问社稷神主的收藏之处，李膺回答说：“中原的郡社，没有收藏神主的房屋，我国也是如此。先农、先蚕的神主，祭祀结束后，仍然运回典祀寺仓库收藏。”太宗说：“如果不妥善安置，恐怕会和笾豆等祭器一起放在车上，这难道是恭敬神灵的方式吗？查考典籍后上报。”太宗询问雩祀的神位名称和等级，成石因回答说：“臣等与详定所已经确定了各位神祇的位次，只有后稷的位次尚未确定。”太宗说：“《尚书》说：‘水火金木土谷。’那么谷物在土之下。后稷开始播种百谷，后世将其作为谷神祭祀，后稷位于后土之下是合适的。你们与河崙、李稷参考斟酌后施行。”

罢免仁宁府尹李殷和京畿经历李贺的官职。起初，金训担任京畿经历时，告诉河崙说：“通津地区、高阳浦的土地肥沃，如果修筑堤堰，防止潮水，可以播种两百多石的粮食。”河崙让女婿摠制李承幹去查看土地质量，于是让李承幹与儿子都摠制河久、女婿参议洪涉以及礼曹判书偰眉寿、典祀副令河演、直艺文馆朴熙中等人联名提交状书，想要耕种那块地。李殷担任监司，李贺担任经历，征发附近各官府的民丁七百名，修筑堤防，有些守令没有服从。太宗听闻后，秘密派中官去查看，果然对百姓没有益处。因此罢免了李殷和李贺的官职。于是，宪府得知此事，全部弹劾了提交状书的人。太宗召见掌令李有喜，命令不要再追究，李有喜启奏说：“擅自调派军丁，强行征用私役，那些监司、经历确实不可宽恕，更何况勾结监司，征发百姓谋取私利的人，更不能饶恕。”太宗说：“你的话是对的。但原本是想种植谷物，对国家有什么害处？只是监司没有向我报告，所以已经免除了他们的职务，何必再加罪？而且有功臣参与其中，也不能追究。”金训出入河崙家中，秘密促成此事，自己也多占田地，李殷也是河崙的门客。河崙的门人尹自坚告诉河崙说：“高阳的堤防工程，百姓怨声载道。”河崙笑着说：“抱怨的人很糊涂。如果筑堤挡住海水，变成肥沃的田地，那么利益惠及国家，有什么可嫌恶的呢？”

太宗 14年 5月 19日

辛卯日/任命大司宪柳观代替朴訔担任辨正都监提调，左司谏尹会宗担任都监使。

在开庆寺设立法席，进行《大藏经》的转读。命令内资寺负责供应，又用正布二百匹、楮货三百张、苎麻布各三匹作为布施。

将唐人徐亚端、对亚添、黄起生等人安置在原州。徐亚端等人是从日本贼寇中逃来的。礼曹启奏：“请求将他们安置在地方。而且之前来的唐人叶官生、元之豆等人，都以礼宾寺的婢女为妻，也应该让他们带着妻子到地方居住。”太宗同意了。柳思讷说：“礼宾寺的婢女是有差役的，不必一起送去。”太宗说：“夫妻是人的大伦，怎么能强行让他们分开居住？”

下令禁止赌博的游戏。将都大平等十六人各杖打八十，又将张龙凤杖打一百，他们互相赌博赢取的东西没收归公。赌博这种游戏，在高丽末期盛行，即使是一万钱，也可能在早晨赌赢而暴富，所以轻浮之徒企图侥幸得利而参与，甚至有人因此失去妻子儿女，倾家荡产。太祖首先禁止了这种游戏，到这时，太宗听闻余风未绝，于是命令有关官员捕捉并严厉禁止。

将尹仁富等人杖打一百，并没收家产。因为他们违禁私自向倭人贩卖金银等禁物。

太宗 14年 5月 21日

癸巳日/分别派遣大臣祈祷求雨。玉川君刘敞前往白岳，清城君郑擢前往木觅，兴宁君安景恭前往汉江，判汉城府事崔龙苏前往杨津。

命令辨正都监，除了需要回避公事的提调外，都让移房裁决。命令都监除了伪造文书且情节已经明显的案件外，即使一方没有明确的文书凭证，也都要进行平分。当时，都监因为一个老妇人胡乱告状，准备杖打她，她的两个儿子哀号哭泣，想要代替受刑，都监以没有先例为由，最终杖打了那个老妇人，不久她便死去。太宗听闻后，下令说：“都监分辨双方的是非，将胡乱告状的人移送宪府，宪府接收后，送到刑曹判决杖刑，都监不得擅自用刑。如果有申诉冤屈的，宪府要详细审理。”司宪府弹劾辨正都监的官员，因为之前降下的教旨规定，胡乱告状或错误判决的人杖打八十，并充军水军。如今都监不仔细审查，却把妇女杖打一百导致死亡，因此才进行弹劾。

太宗 14年 5月 23日

乙未日/领议政府事河崙上书陈述几件裁决诉讼的事宜：

一、辨正都监官员数量众多，怎能人人公正，事事正确？有的出于偏见，有的出于私心，按理应当平分的案件，也有不肯受理的，诉讼者郁闷而有怨言，却以强词夺理而治罪。然而因之前降下的教旨，他们不能向宪司告发，也不能击鼓申诉。臣私下认为，圣贤的治理既有常法也有权变。如果再次下教旨说：“按理应当受理却不肯受理的、徇私枉法错误判决且情节明显的，等到都监结束后，宪司可以受理状纸启奏，从重论罪。”那么人人都会知道畏惧，不敢做坏事，都会出于至公。另外，等到都监结束后，严格制定胡乱告状的法令，那么呈送状纸的人也不会太多。

一、曾受教旨：“癸巳年九月初一日以前呈送状纸的，都允许平分。”这实在是至公的政令。如今都监因为各种曲折，有不肯受理的情况，使人不能全部蒙受至公的恩德。请求将辛丑年以后以及戊寅年以后，中外官府呈送状纸而相互诉讼，有明确文书凭证的；辛丑年以前，没有双方对质而已经确定裁决且明确文书的，都依照九月初一日以前呈送状纸者的例子，下教旨允许平分，那么各种曲折的计谋就会冰消瓦解。

太宗听从了。向都监下达教旨说：“判决后仍然强占他人奴婢、还据他人奴婢为良人等事，不论戊寅年的年限以及癸巳年九月初一日是否呈送状纸，一律接受状纸判决；祖父母、父母未分配的奴婢，不受幼弱年限的限制，也允许呈送状纸。错误判决的官员与胡乱告状且错误判决的人，移送司宪府，宪府提取供词后，移送刑曹定罪，如果有再次申诉冤枉的，委托宪府查清。”

同判议政府事柳廷显从北京返回，启奏说：“皇帝在三月二十七日，率领百万大军北征，皇子皇孙都随从。东宫在南京，户部尚书夏原吉留守北京，同时总管六部事务。北方各国都派遣使者，恭敬地问候起居。”

太宗 14年 5月 25日

礼曹启奏群臣上寿的礼仪。启奏说：“谨按《文献通考》，宋朝在正朝、冬至时，群臣上寿。又说：‘诞圣节在广德殿大宴群臣。’如今朝廷也在正朝、冬至、圣节日大宴群臣。请求按照朝廷的惯例施行，允许一品以上臣子主持进献，又在出行之日，也允许留在都城的一品以上臣子，命令二品臣子问安。”

听从了他的建议。

将书筵书吏权孟敷囚禁在巡禁司。僧侣信孚拿着伪造的写着世子名字的愿文，在永吉道横行。都巡问使李原抓住了他，问他从哪里来，回答说：“是孟敷送给我的。”李原将此事详细上报，于是下达了这道命令。

命令偰眉寿、洪涉、河久、李承幹、朴熙中、河演、金训等人处理政务。司宪府弹劾审问修筑高阳堤堰的事情，这件事逐渐牵连到河崙，所以下达了这道命令。

太宗 14年 5月 26日

庆尚道善山、军威降霜。

日本右武卫源道孝派人进献礼物，并告知其父亲的死讯。

将礼曹佐郎李宗揆囚禁在巡禁司，不久释放了他。因为叶官生等人延迟发送的缘故。

命令水站停止运输瓦窑的柴木。起初，在上流砍伐木材，命令水站搬运送入瓦窑，当年春天，命令撤销别窑，不再运输木材。到这时，别窑提调朴信请求暂且不要撤销，仍然命令运输木材。朴子青催促运输很急，水站别监崔有恒不听从，立即来京到皇宫启奏说：“沿江的州县，担心夏天涨水丢失木材，全部移到了高岸，而且臣所管理的水站船军，刚刚结束漕运，才开始整治农田，如果又要运输木材，哪有时间从事农耕？”皇上同意了他的话，说：“当初不知道水站的人也种田，所以命令运输罢了。”于是下旨说：“除了装船之外，等到农闲时再运来。”

命令挑选进献朝廷的方物，应该选择品质好的，务必极其精良洁净。

太宗 14年 5月 27日

派遣大臣在雩祀坛祈祷降雨，开始祭祀句芒、祝融、蓐收、玄冥、后土、后稷之神。并且在汉江聚集巫女，祈祷降雨。

日本少二殿派人来进献土特产。

太宗 14年 5月 28日

天气清爽如秋。这天黄昏，流星从天空中出现，向东流动有声音。起初像瓶子，到最后稍微变大，青红色，火焰四散，明亮如月光。到半夜，也像这样。

命令判议政府事李稷，举行北郊祈雨祭，皇上亲自传授香祝。

任命同判议政府事柳廷显为辨正都监提调。此前，柳廷显上书说：

臣从京师回来，刚进入境内，听说朝廷内外另外设立了都监，地方则各自在界首官处设置辨正都会所，百姓都奔走，以至于荒废了农事。并且差使员在都会所，没有开仓出借粮食的人，百姓也饥饿困乏，很不符合体恤百姓从事农耕的本意。而且三月停止公务，是本朝的令典，暂且停止，等待农闲。

皇上说：“如果因为国家的事情动用百姓，那么你的话是对的。但辨正则是人们自己去做，并非荒废农事。现在任命你为提调官，赶紧前去处理事务，以良贱之事作为优先决断。并且今后犯罪的妇女，不论老少，都允许收赎；男子六十岁以上，也允许收赎。”

派遣户曹参议黄子厚前往庆尚道高灵县，查核验证疑案。起初，郑复修向其道观察使报告说：“高灵人韩尚良在家基中得到金十锭、金盘八、珊瑚枕二，其他宝物也很多。”观察使提审韩尚良询问，他不服。韩尚良的弟弟韩尚俭从高灵来到京城，对妻兄卞谦说：“兄长尚良说：‘你赴京，想要用一锭金贿赂河政丞，但事情已经暴露，形势实在难办了。’”卞谦听说后告诉了河崙，河崙上报给皇上，因此有这道命令。但黄子厚到达后查办，事情不属实，最终释放了韩尚良。河崙启奏说：“古时候的《河图》、《洛书》，必定是野人所进献。如今韩尚良所得，或许也是王者的祥瑞，请求再次审问。”皇上勉强听从了他的请求，让观察使重新查核，没有证据，又释放了他。

太宗 14年 5月 29日

善山降霜，但没有冻坏谷物。

这个月，对马岛豆地浦万户沙斤多罗派人进献礼物，请求归还人口。

太宗 14年 6月 1日

赐给乞丐李都麻米二石、布二匹。李都麻当时八十二岁。

派遣佥知司译院事裴蕴，押送唐人金保奴等三人到辽东。他们是曾经被倭寇俘虏，逃回来的人。

前参赞议政府事李文和去世。李文和是仁州人，典工判书李深之子。考中庚申科第一名，于是被任命为右正言，三次升迁至右献纳艺文应教，此后都兼任馆职。国初，授左谏议大夫，多次担任显要职务。以都承旨长期掌管选拔官员，小心谨慎，执掌己卯年生员考试，升任签书义兴三军府事。皇上即位，提拔为议政府文学，不出任政府、六曹十年。两次担任宪府长官，至此去世，享年五十七。停止朝会三天，赐予厚葬，谥号恭度。李文和精明敏捷，有适应时世的才能，曾担任都评议使司首领官、京畿左道、庆尚、忠清道西北面监司，各种事务都处理得当。儿子孝仁、孝义、孝礼、孝智、孝信、孝常。

赐给静淑宅主权氏奴婢三口。起初，权氏家婢女波独通过府院君闵霁的宅第，进入殿内成为侍女。皇上宠幸了她，想要用其他奴婢交换，权氏的儿子吏曹判书韩尚敬、右代言韩尚德等人启奏说：“臣等家里，奴婢足够了。愿意将波独及其兄弟共三口一起进献，不敢交换接受。”皇上说：“卿等母子的心意，难道不是这样吗？只是我的心里不安，用我祖宗传下来的奴婢赐给你们，不要推辞。”

太宗 14年 6月 2日

突然下雨。

全罗道水军都节制使郑幹上报漕运事宜。报告说：“本道船军，每年漕运，几乎达到四次，他们非常劳累，而且耽误了农事。今后每当漕运到达镇浦，就让忠清道船军接收，然后输送到京江，再将船返回镇浦，交给全罗道的人。”下放到兵曹商议决定：“镇浦不是直路，请求在忠清道高峦梁，让两道船军互相交接，似乎更为便利。”听从了这个建议。

宽宥户曹参议李邕的罪。李邕妄告误判，辨正都监准备了其供词缘由，移送文书到宪府，并且下令囚禁他。李邕于是击鼓申诉，皇上说：“李邕首先犯了教旨，确实有罪。但因为他曾在潜邸有侍从的功劳，特别原谅他。”

全罗道知古阜郡事柳维宁上书，书信说：

我私下认为，人才是风化的本源，教育培养人才，在于学校。所以本朝在州府则派遣教授官，郡县则设置学长。担任学长的人，有的不赴任，也不尽力，使得郡县徒有学校的名义，而没有实际效果。其缘故没有别的，教授、学长的功劳没有差别，但学长却终身没有升迁的路。古语说：“有功不赏，即使是唐、虞的盛世，也不能有所作为。”教授、学长功劳相同而奖赏不同，实在是盛世的一个欠缺。请求命令文官六品以上，各自举荐他们熟知的通晓三经、两次举荐不中但可以为人师表的人，允许按资历阶位任命为儒学训导，确定任职期限，监司按照教授官的例子，考核成绩评定优劣，那些有功劳成绩期满的人，或者升迁或者加资，并且让教授官仿效古代内外史的例子，兼任记事的职务，凡是风俗好坏以及守令得失，每当年底，报告给春秋馆，以示劝诫。

下发到吏曹拟议施行。韩尚敬启奏说：“六曹堂上都说，学长任命为训导，那么官爵就滥了。教授官兼任记事，那么监司会将可记事的内容移交春秋馆，这是惯例，何必兼任呢？”皇上说：“众议如此，那么柳维宁的话，不可听从。”

派遣漆原君尹子当前往京师，钦问起居。

在东郊祭祀土龙，祈祷降雨。

礼曹判书成石因暴卒。成石因参与启事，中风不能说话，被扶出去后气绝。停止朝会三天，派遣宦官吊唁祭祀，赐予赙米豆五十石、纸一百五十卷，谥号靖平。

【史臣柳思讷说：“石因天资端正明亮，行为温良，历任清要官职，不曾骄傲自满。但奉命出使朝廷，未免有贪污财物的讥讽，判书礼曹，又被讥讽不明事理，还能责备谁呢？”】

太宗 14年 6月 3日

甲辰日/传旨给全罗道观察使，进献云峰县禾尺黑马，听说那是一匹好马。

禁止诉讼中要求恢复良民身份的人被定为贱民后，其主人擅自杀害，命令宪府核实后定罪。

命令规定各种祭祀享官的规格。大祭祀用一品官，中祭祀用二品官，小祭祀用三品官作为固定制度。

太宗 14年 6月 6日

丁未日/流星从句陈星中出来，径直向北方落下，形状像小杯子。

命令宫女分为三班。世子对太宗说：“现在干旱非常严重，恐怕是宫女怨气所致。希望让宫女轮流入侍，以尽男女之情，或许可以带来和气，消除干旱的灾害。”太宗采纳了他的话，立即命令分班。世子回宫后，也分成了三班。

在南郊祭祀土龙。六曹判书请求说：“阴阳不调和，您很久没有用药酒了，我们担心殿下忧劳成疾。”太宗说：“我不只是担忧旱灾，而是本性不喜欢喝酒。”命令盲人们占卜求雨。

兵曹请求追究内禁卫节制使都摠制河久、摠制李宏的罪责。河久等人经常借口不值班，兵曹因此请求治罪，太宗想罢免他们的官职，随后又说：“从今以后不要让节制使值班，改用地位低而畏惧法令的人。”李膺等人进言说：“宰相不勤于职守，按理应该依法定罪。殿下宽厚仁爱，每次都赦免他们的罪过，所以他们不畏惧国法，才到了这个地步。应该治这些人的罪，以警告其他人，不能轻易改变已有法令。”太宗认为说得对，召来河久、李宏，责备后宽恕了他们。命令兵曹说：“今后有缺值的人，扣留其家奴四五名，过几天才释放。”李宏是天祐的儿子。

命令停止辨正都监审理诉讼。庆尚道观察使韩雍报告说：“国家设立辨正都监，限定月份内判决完毕，所以诉讼的人不顾农事，络绎不绝于道路。而且正值大旱，不适合审理诉讼，请暂时等到秋收后。”

司宪府大司宪柳观等人上疏，大略说：

旱灾水灾，是天的运行规律。九年水灾、七年旱灾，尧、汤也未能避免。旱气太严重，山川枯竭，是周宣王所恐惧的，但旱灾没有造成灾害，百姓没有饿死，是因为仁政施行得一贯融洽，民心没有怨恨。三代以后，历代的君主，凡遇到灾异，没有不恐惧修省的，有的放出宫女，有的减少膳食撤去音乐，有的清理囚徒，有的赈济穷困，凡是能感格天心的，没有不做的。确实因为粮食是百姓的天，百姓是国家的根本，不能坐视不救。我私下想，殿下怜悯大小官员争夺奴婢，残害同胞，想革除这种弊端，命令设立都监，限定时间判决。诉讼的人被利益欲望牵制，在京城和地方之间往来，牛驮马载，络绎于道路，其中怎能没有怨恨叹息的人？这件事虽然不直接导致旱灾，但积累久了，足以伤害和气。现在正值大旱季节，却专门从事争讼，确实值得忧虑。希望六七月间，暂时停止京城和地方判决诉讼，等到八月十五日以后再恢复，也不算晚。

前艺文馆大提学郑以吾也上言，请求撤销辨正都监。前判安边都护府事李兴上书说：

物品聚集就会有争夺，这是必然的趋势。自古以来的争讼，难以计数，因此设立刑曹都官，委任贤能之人。丁丑、戊寅年间，太祖考虑到前朝末期兼并的祸害，另外设立都监，多年的争讼，全部辨明判定，但仍有未完全解决的事情。殿下即位以来，修明教条，责成有关部门，那些冤屈未伸的还有多少？在内有都官，在外有监司、守令，也可以辨明纠正了。何必再设立都监，使人心纷扰，而不怕麻烦呢？三月停止农务已经很过分了，何况正当六月，远方的人听说限期命令，虽然知道农事应当紧急，但深恐国家命令过期，于是借贷粮食，奔走不停，荒废农事的人很多，其危害无法说尽。而且人心和顺，然后天地之心才和顺。正当这旱月，众人聚在一起，各执己见，互相争辩，人心怎么能说是和顺的呢？殿下如果认为都监不能立即撤销，暂时等到农闲时节，也不算晚。

太宗都优厚地采纳了，命令说：“豪强之人，用诡计诈谋，压良为贱等事情，要辨明纠正，期望达到没有冤屈。今年冬天，各人的奴婢，出具公文，已经立法了，怎么能立即撤销？不过京城和地方的辨正都暂停，期限到七月末时，再允许审理。”

命令左副代言赵末生回家。行首姜谐的家奴暗中从敦化门东边水沟进入，又有私奴弥罗老盗窃扈卫司油芚一副，按照法律都应当处死。赵末生意图等到秋天，但不在赦免之例，所以滞留狱中数月。太宗生气地说：“狱囚不能滞留，每次命令刑房代言，考察尽快判决，为什么滞留狱囚到这样？”赵末生回答说：“臣确实有罪。”命令他回到私宅，同时命令宪府纠察代言司的勤慢，如同各司的惯例。太宗和世子从容地说：“你也想想，现在有盗窃一副油纸的人，有关官员判到死刑，情理和法律怎能如此？”

太宗 14年 6月 7日

戊申日/下了一阵小雨。

命令同判议政府事李叔蕃祭祀社稷，是为了求雨。太宗对六曹说：“久旱不雨，我很忧虑。你们有可以谈论的事情就说说。”大家都说：“如果有事，哪会等到天子询问？”韩尙敬说：“多次降下德音，抚恤鳏寡孤独，执行的人有时拖延，请求下令访问救济。”太宗听从了。六曹判书等上言：“现在皇帝北征，而且今年大旱。东、西、北面两界的粮饷城子，应该预先储备修整，以防备不测。”

命令停止各道进献特别膳食。

太宗 14年 6月 8日

己酉日/太宗女儿去世，年仅三岁。太宗说：“古时有过于宠爱女儿，为夭折的女儿嫁殇立庙，被后世讥讽的人。这个孩子还不到下殇的年龄，不能成礼而葬。”礼曹正郞郭存中启奏说：“臣向河崙问礼，他说：‘即使未到下殇年龄，也应当礼葬。’而且从前，夭折儿子的葬礼有都监，希望依照旧例。”太宗听从了，任命李膺、朴子靑为提调，设副使判官各二人。停止朝市三天，葬于城东沙寒的原野。

昌宁府院君成石璘、文城府院君柳亮、同判议政府事李叔蕃到宫中慰问。太宗于是和他们议论事情说：“我的罪过，国人都知道。过去在丙戌年，我想传位给世子，闲居颐养，以声乐为娱乐，选入年幼女子，让她们学习歌舞。现在面临大旱，只怕这些人居住在内宫会有怨气。我想让五六个人出宫，随意居住如何？”成石璘回答说：“天旱虽然不是因为这些人的缘故，但殿下忧虑旱灾的诚意到了极点。放出这些人，真是美意。”柳亮说：“旱灾怎么会是因为这件事呢？我认为，不驱逐不逞之徒、设立辨正都监，农忙时节聚人，才是原因。”不逞之徒，指的是良祐父子。李叔蕃说：“臣听说，中国天子的宫女有三千，公侯的侍妾不少于二三十。以殿下的尊贵，宫妾不过数十人，怎么能认为多而放她们出去呢？即使出宫，也没有成家立室的打算，她们的怨恨会更加深。”代言等人的回答也如此。太宗说：“我的主意已定。”于是放出宫中侍女十余人。又问水赐女是否有丈夫，以十天轮流值班。

太宗 14年 6月 9日

庚戌日/颁布赦免旨意。太宗对代言等人说：“我看《文献通考》，有因为赦免而得到雨的例子。”于是拿出来给他们看，并且说：“古人说：‘赦免，是君子的不幸，小人的幸运。’但我的主意已定，怎么样？”大家都说：“忧虑下雨到极点，又考虑到京城和各地或许有冤狱，于是有这个命令，谁能说不行？”命令知申事李灌与政府商议，都说可行，于是命令河崙、卞季良起草赦旨。其文说：

治理国家的方法，没有比修养德行更重要的；消除灾害的关键，尤其在于体恤百姓。我以浅薄的德行，继承大业，君临一国，日夜敬畏，不敢安宁，期望达到太平，已经有些年头了。现在旱灾成灾，到了这种地步，实在是因为我不能彰明德行谨慎刑罚，以享天心，百姓的生计，深为可虑。想到有无知之人，陷入刑狱，往往产生怨恨叹息，伤害和气。说到这里，实在令人警惕，应当颁布不同寻常的恩典，打开自新之路。自永乐十三年六月初九日黎明以前，除谋反、大逆、谋杀祖父母父母、妻妾谋杀夫、奴婢杀主、蛊毒魇魅、预谋故意杀人、但凡犯强盗罪外，已发觉未发觉，已结案未结案，全部赦免。胆敢以赦旨前事互相告发的，以其罪处罚。呜呼！务必施行仁术，广施浩荡之恩；逐渐招致吉祥的征兆，最终达到丰收的喜庆。所有应当施行的事项，逐条列在后面。告诉你们臣民，体会我深切的心意。

一，鳏寡孤独，是仁政首先关注的，多次降下教旨，要求务必存恤。京城和地方有关部门视为空文，不肯用心，我很忧虑。内由汉城府，外由监司，尽心施行，使他们得到实际好处。

一，刑罚不延及后代，是大舜的德行；罪人不株连妻子儿女，是文王的政策，我私下向往。自壬申年以来，妻子因丈夫罪、儿子因父亲罪被没为公贱的，除情节明显、法律有正条外，比照类推重判的，全部赦免。

一，《诗经》说：“富人好过，可怜这些孤独。”公私负债未能偿还的，自乙酉年以前，除义仓还上的以外，全部免征。

一，屯田之法，本来是为了在边塞屯军的士兵，一边耕种一边作战，以补充军粮。现在按人口给种子，收取产出，称之为屯田，实际上并非本意。除典农屯田、海道营田外，自乙未年以后，全部停罢。

一，差役均平，按人口田地粮食多少为等差，记载在户律中，现在听说守令只按人口多少派役，很不妥当。今后一律遵守律文，违者纠察处理。

一，守令以国家不曾行文的杂事，暗地里征收，伤害百姓财物。监司随时考察，严厉纠察处理，违者连监司一并论处。

各道被流放的人，全部释放；没收告身的，也全部归还。监察郑守敬曾奸污同母兄守诚有子的婢妾，宪府核查，狱辞已成，至此被赦免。

在西郊祭祀土龙，在楮子岛画龙。盲人们请求祈祷求雨，太宗说：“我和朝臣精诚祈祷很久了，你们不必做。”于是赐给楮货一百张。

下达死刑囚犯复核之法。下旨说：“今后，京城和地方死刑囚犯由刑曹考核，报到政府，政府议定，然后申报施行，作为固定制度。”

命令各司下典老年者免役。太宗说：“从今以后，各司下典匠人等年纪六十六岁以上者，免除其本身劳役，以养活他们。”

赈济城中老人。司宪府启奏说：“鳏寡孤独，是仁政首先关注的。以前派遣敬差官，巡视各道，存恤老幼，唯独城中老弱，未蒙仁恩。已经移文汉城府，访问得知八十岁以上、贫乏不能自存的人，列出名字上报。现在正值旱灾，希望加以存恤。”太宗听从，命令赐给京城内及城底十里内，九十岁的三人及无亲盲女米各二石，八十岁以上五十七人米各一石。

户曹启奏关于可兴水利的事宜。启奏说：“各道内可兴水利、以改造成良田的地方以及古堤堰可修筑耕种处，详细访问，开列结卜数上报之事，移文各道如何？”太宗听从。

司宪府上疏，再次请求治洪有龙的罪，太宗以事情在赦前为理由，没有允许。

太宗 14年 6月 10日

辛亥日，降下甘露。定平的白云山、咸州的月光仇未里等地，甘露附着在树叶上，味道像蜜一样甜。

命令左副代言赵末生恢复官职。

命令释放明嫔殿的三名侍女，又让房子等人轮换值勤。

太宗 14年 6月 11日

壬子日，下雨。政府六曹都前来祝贺。

赐给前艺文馆大提学郑以吾米二十石。皇上让郑以吾占卜下雨日期，郑以吾密封奏报说：“十日十一日会下雨。”到这时果然应验。皇上说：“心性正直的人善于占卜，我非常赞赏他。想赐给他米，但恐怕对宰相来说不够恭敬。”代言等启奏说：“郑以吾家中没有积蓄，赐给他米有什么妨害？”皇上听从了，并且命令说：“要完全传达我的意思。”

吏曹启奏说都提调不在其司署办公。启奏说：“各司提调中，正一品称为都提调，从一品以下称为提调。一品以上，除了承文院、巡禁司之外，不在其司署办公。”皇上听从了。

前仁宁府尹李殷上书。书中说：

听说，商汤时有七年的旱灾，而伊尹创制区田法，教百姓背水浇灌庄稼，防备旱灾的方法，自古以来就有，不能不考虑。过去庚申年间，往往因为大旱，人民饥荒。侍中裴克廉出任鸡林府尹，设置赈济场供给食物。但各官署没有储备，终究无法供应。于是，教百姓修筑堤堰，防备旱涝，那以后虽然有大旱，百姓仍不失农时。然而，一旦修筑后不再修整，又秋冬不打开堵塞，春秋不节约用水，则终究不能防备旱灾。那修葺的规模、疏通与堵塞的条目，不能用言语来形容。希望在慕华楼水池中，设立带孔的柱子埋设连通的水桶，时而止水时而放水，让赴任的守令都能看到并效法。在各州县境内，或者修筑新的堤堰，或者修整旧的，那么即使有大旱，也不足忧虑。粮食，是百姓生命的根本。今年的旱灾，比去年更严重，明年的事情，又令人畏惧。古语说：“有备无患。”又说：“君子思虑祸患而预先防备。”希望裁断选择。

皇上认为很好，命令户部按照他说的试行。皇上说：“我听说，庆尚道的百姓在夏天移种稻苗，如果遇到干旱，就完全失去收成，从明年起一律禁止。”

太宗 14年 6月 12日

癸丑日，下雨。

改判议政府事为左右议政，同判府事为左右参赞。南在为左议政，李稷为右议政，李叔蕃为左参赞，柳廷显为右参赞，黄喜为礼曹判书，权弘为判汉城府事，闵无恤为知敦宁府事，卢嵩为检校左议政。

太宗 14年 6月 13日

甲寅日，下雨。

吏曹将曾经担任守令的良吏记录上报。政府行文各道，推举三十年以来的守令中第一等的。至此，吏曹记录名字上报，皇上说：“担任守令的人，有的任职一二个郡，有的三四个郡，甚至十余个郡，而且人的勤惰无常。如果大致来说，曾经历三个郡的，在两个郡为一等，一个郡为下等，还算可以；两个郡为下等、一个郡为上等的，不能称为良吏。全部记录所经历的州郡，考察其中一等多的量才任用，这样才比较公正。”

丰海道都观察使李垠上奏关于禾尺、才人纳贡的法令。启奏说：“禾尺等人从前不务农耕，游手好闲度日。国家想要革除这一弊端，才人则缴纳楮货五十张，禾尺则缴纳楮货三十张，交纳到内资寺。如今他们与平民杂居，都从军服役，希望免除他们的贡赋，以厚养其生计。”皇上说：“可以。”李膺反驳说：“这些人向内资寺纳贡已经很久了，不可仓促革除。”韩尚德说：“其中从事农业并服军役的人，免除其贡赋如何？”皇上说：“这话确实正确。”于是下令施行。韩尚德又启奏说：“巡禁司沿袭前朝的弊法，兼判事平常不坐堂，让郎厅审讯定罪，然后到私宅报告，众人意见不同，郎厅多次往返，仍然不能决断。因此，即使轻罪也拖延至十天。请求让兼判事常坐本司，在一处论罪判决。”皇上说：“你的话对。”于是命令巡禁司，不要沿袭以前的弊端。

礼曹启奏诸祭祀坛壝的规制。先蚕坛、灵星坛高三尺，周长八步四尺，四面有台阶；先农坛与两个壝相同，壝各二十五步；马社、马祖、先牧、马步坛，各宽九步，高三尺，四面有台阶。

命令世子的马饰不要用象牙毛，衣服不用交绫绮。起初，李膺启奏说：“臣子穿细布，似乎不可以。请求按职位品级，规定布的升数。”皇上说：“下令全部禁止就可以了，不必规定升数。”于是有了这个命令。凡大小臣僚的交绫绮衣服、起子靴，从乙未年开始，一律严厉禁止。

户曹判书朴信请求增加油和蜂蜜的贡额，皇上不允许。

太宗 14年 6月 15日

丙辰日，永吉道预原长汀社金人出汗。

太宗 14年 6月 16日

丁巳日，恢复辨正都监审理诉讼。皇上驾临便殿，召见议政府各位卿说：“因旱灾忧虑而祈祷，这是细枝末节。我本想不去做，但考虑到受灾的百姓，反而会认为我不敬畏上天而无心于民，所以委屈自己去做罢了。”左议政南在回答说：“桑林的祈祷，记载在史传之中；无不遍祭神灵，见于《诗经·大雅》，遭遇灾害而祈祷，并非从今日开始。”皇上笑着说：“领议政曾说：‘商汤有七年旱灾，难道没有祈祷下雨？只是天数的安排罢了。’这话有道理。然而君主把责任推给气数，也是不行的。”又对参赞柳廷显说：“在辨正都监，递交诉状的有多少？”回答说：“一万二千七百九十七张。其中看百张，可以驳回的大概二三十张。以此类推，大约有三千张，受理的也不下于一万张。都监共十五房，每月每房判决十张。按此计算，也不是一年能判决完的。”皇上笑着说：“那怎么办呢？我近来因为局限于年限，不无失望的人，所以特地重新调整，哪里料到多到万余？太祖也曾顾虑这一点，想全都交给当时得到的人。我认为这样得到那样失去，不无向隅而泣的叹息，特地下令各一半，以扫除积弊。其间互相献计，只求对自己便利，于是导致蔓延。现在想一律依照前年九月的命令，全部各半分配，不也可以吗？”大家都说：“很好。”柳廷显请求奴婢文籍随判决随焚烧，河崙变了脸色说：“如果这样，都监的官员吏员就不肯用心公正判决，而受委屈的人想要报告有司，也没有理由了。我认为，判决完毕后，再焚烧，这才便利。”柳廷显为难，河崙仔细看着他默然不语。皇上对河崙说：“如你所说，又想让万余人再次呈报误判吗？如果这样，哪有完结的时候？直接交还都官。”河崙说：“不得已的话，请求判决一件案子后，取双方供词然后焚烧如何？”柳廷显说：“强者被夺，怎么肯接受招供呢？”河崙说：“应当按圣旨办。”于是商议决定，命令辨正都监重新受理诉讼，命令台谏一名官员参与判决，增加五个房，每房各三名官员。于是下旨说：“如今中外指定日期，受理奴婢争讼案件，按照曾降下的教条，依照前例各半分配。每次判定等级后，将判决缘由奏闻后，两边的文卷立即焚烧；其他奴婢连同文字花名立案的，分别发给后一并焚烧。”柳廷显亲自禀承王旨：

一，误判的官员，不要让都监推考，写明某员在某官时误判，行文到宪府。

二，各半分配时可行的事件，张贴告示通知。原告被告都在京中的，从本月十七日开始判决。

三，癸巳年九月初一日以后，各司各半分配之事，伪造文字、情状明白、已成官方文书的、限年未呈的、一边没有明确文书而要求各半分配的，按正理判决。

四，都监已经判决的案件，符合各半分配界限的，一并各半分配。

五，限年及癸巳年九月初一日以前未呈的争讼案件以及判决后误判未呈的，不予处理。

都监受教条画：

一，癸巳年九月初一日前呈报误判的，重新呈报。

二，以亲自签押移送公文的有无，全部给一边的，也允许各半分配。

三，辛丑年以后判决后仍占据他人奴婢的占据之事。

四，诉良之事。

五，父母、祖父母未分配之事。

六，大小官员本人自己婢妾所生的申报之事。以上全部受理。

七，从前误判未呈，现今新呈报误判之事。

八，新呈报逃亡奴婢之事。

九，新呈报曾祖以上分授奴婢之事。

十，新呈报无子息人奴婢相争之事。

十一，新呈报公家奴婢相争之事。

十二，虽称为仍执、据执、合执，但告状内实际是争讼之事。

十三，新呈报收养、侍养奴婢相争之事。

十四，新呈报从贱之事以及奴妻良贱之事。

十五，癸巳年九月初一日以前未呈报的争讼之事。

十六，癸巳年九月初一日以后新呈报的争讼之事。

十七，癸巳年九月以后判决之事，在司宪府未呈报误判之事。

十八，癸巳年九月初一日以后仍执、据执之事。

十九，癸巳年九月初一日以后父母、祖父母未分配奴婢合执之事以及三四寸奴婢分给之事。

二十，辛丑年前之事。

二十一，辛巳年当时得者判决后，癸巳年九月初一日以前未呈报之事。以上全部不受理。

都监又启奏：“外方判决，每次等奏闻困难。应当在每月末，简要抄录奏闻后，监司巡行都会，立即命令烧毁旧文。”都监又启奏：“仍执、据执争讼事件中接状限当之事，一边即使没有文契，也允许各半分配；伪造文字明白的，不让各半分配。”

命令在苑内种几斛豆子，是用来喂养獐子和鹿的。

太宗 14年 6月 17日

戊午日/减少赠赙的数量。户曹判书朴信启奏道：“国家对于宰相去世，一品以上予以礼葬；正二品则赙赠米豆共四十石；从二品三十石是常例。如果有荒灾之年、战争之事，就不能不考虑到，请求各减十石。”太宗听从了。

改解慍亭为愼独亭。上对河崙说：“前朝末年，宫中有个小亭子叫解慍，如今亭名相似，想改名为愼独如何？”崙说：“这亭子在宫北，不是群臣侍从的地方，命名为愼独很好。”

吏曹启奏：“通政以下的守令，在朝辞、复命之后，都让他们到本曹参拜堂官。”太宗听从了。

太宗 14年 6月 20日

辛酉日/日本国王派僧圭筹等进献土产，请求《大藏经》。

改在內诸君所为府。

罢黜司钥方演，定为内资本役。太宗视察广延楼设置新帐，问代言说：“为什么更换？”李灌回答说：“方演对我说：‘应当用新布改造。’我怀疑有上命，就下令更换。”太宗发怒，有了这道命令。方演本是内资寺的奴仆。

兵曹判书李膺请求申明吹角之法，太宗说：“对。这是安不忘危之道。”又对李膺说：“吹角之法，卿等应当明确约束以待命。我即使半夜吹角，以考察勤怠。”太宗对诸卿说：“近来听说，皇帝北征，这是门庭之寇，事出不得已。像之前安南一役，是皇帝的失策。自思，我们东方土地瘠薄人民贫困，边界与上国相连，确实应当尽心侍奉大国，以保一方，如果无法避免，就应当积谷练兵，固守封疆。但我私下料想，皇帝对待我们很优厚，而且南征北伐，本来没有安宁之年。只是担心疲惫的百姓，逃入我疆域，如辛丑年的沙、关之类。”李稷说：“永吉、平安两界，粮饷不足，曾有旨，移庆尚的粮食到江原；江原的粮食到永吉，又移丰海的粮食到平壤，但时作时辍，不见实效，很不是办法。而且两界的山城，应当等到农闲修筑。”太宗听从了。

前司正李宥智进献水精石和墨炭。宥智来自江原、庆尚道说：“高城、顺兴有水精石，宁海有墨炭。”于是进献少量，果然都是真的。有大臣请求开采墨炭，以供御用，太宗说：“木炭很好，哪里用得着难以持续的东西？”

在便殿视事。太宗说：“佛氏之道，由来已久。我想不毁不誉，但有能尽此道的人，我就应当尊奉他。从前有僧自超，人人都仰慕他，最终却没有得道的验证。像这样的人，我看待他如同路人，如果是指空，那么怎能不尊奉呢？”群臣都说：“对。”

制定罢漏撞钟之法。此前，罢漏撞钟在五更初点，至此改为三点。李膺启奏：“阙门晨昏钟鼓，同时撞击，与中国不同，应当在击鼓完毕后撞钟。撞钟的次数，按六十四卦太多，请按二十八宿之数。而且中国没有昏钟，请停罢。”太宗听从了。

设置厚陵直二人。

前恭安府尹金弥去世。

宗贞茂派人来进献土产。

司宪府大司宪柳观等上疏，疏文说：

夫妇是伦理的大纲，前朝末年，礼制混乱，纲纪衰败，大小人员，京城内外的两妻，公然并养。因此，去世后两妻子息互相争嫡，于是成为仇怨。有的有妻而再娶妻，又归还先妻的，去世后子息等互相争嫡；有的先娶妾后娶妻的，去世后妾子息等争嫡，又有一时并养三妻的，去世后子息争嫡，争讼众多。然而岁月已久，婚书有无及成礼与否，难以分辨决断，风俗不美。凡是有妻而娶妻的人，纠察无门，有妻的人公然成礼，再娶后妻，先后相嫡，两班子息，一律在今后娶的称为妾，事后追究决断，确实不便。请求先审理先后妻恩义深浅、弃别有无、同居与否，恩义相尽，是夫妇之道。先妻恩义淡薄，后妻终身同住，妇道无亏，那么即使后妻给爵牒、守信田，奴婢分给。妻妾子息争嫡的，不论先后，推究明白决断，奴婢按照曾降教旨内妻妾之例差分。三妻并养的，不论先后，其中终身同住者，给爵牒及田，奴婢则三妻子息平均分给。自永乐十一年三月十一日以后有妻娶妻者，痛加惩处离异，其中不现者、身死后子孙争嫡者，以先者为嫡决断如何？

太宗听从了，只是众所共知的先后妻内，嫡室恩义厚薄，分拣决断。

赈济穷民。户曹启奏：“都城内鳏寡孤独一百六十四名，其中八十岁以上三十一名；盲人十九名。”下令赐米各一石。户曹又启奏：“全罗道年百岁者一人，九十岁者五人，八十岁者一百零二人。请求依照京中例，给米豆有差。年过三十未成婚女五人，官府给资装，催促嫁人。”太宗听从了。

司谏院左献纳柳渼等上疏。疏文说：

罢限年立都监，是为了伸冤抑、绝词讼。此前因辨正提调柳廷显等言，仍执、据执情状明白，然后全部中分。臣等私下认为，此前贪婪之徒，他人奴婢仍执、据执，其奸恶尤其严重，而现在全部中分，则是曲者的侥幸，直者的不幸，本来不是使民无怨之道。请求下令仍执、据执者从正决断，不要中分，以绝奸恶。

太宗说：“你们怎么不考虑大体，而作一偏之议呢？”柳渼回答说：“如此则怨谤兴起。”太宗说：“怨恨的人有几个？”柳渼不能回答。

太宗 14年 6月 23日

甲子日/雷电击中江华人姜信、仁川人豆彦。

世子生了一个男孩。中官郑澄来报告，赐给郑澄厩马一匹。太宗对承政院说：“开福神醮礼，是古礼吗？以我的经验，凡是生男女生行醮礼的都遭遇不幸，只依从俗礼的都存活，应当命令考察古礼来报告。我认为，依从俗礼是对的。”礼曹启奏说：“解草祭依从俗礼为便。”太宗听从了。又启奏说：“王世子出生三天，桑弧蓬矢、傅母、慈母、乳母的制度，按照古礼施行如何？”太宗说：“这是孙子，不必依从世子生礼。”

召回李良祐还京。太宗命令六曹堂上官、大司宪、知申事、知刑曹代言等，亲自审问芳干的奴仆石仇知、良祐的跟随洪义等。洪义起初供称：“本来没有互相往来的事。”再次审讯则说：“不告诉完原，偷偷谒见怀安，给他喝酒。”石仇知说：“洪义本来没有来谒见的事。”再次审讯则说：“义虽然偷偷来，怀安不知道，而且没有给酒喝的事。”赵末生启奏说：“二人言辞不同，请求再次审讯使其一致。”太宗斥责说：“我熟知这件事是诬告。现在让你们亲自审问，是想要知道实情。我在兄弟之间，因为不实之事而疏远他们，很不忍心。我对待完原，应当如旧日，不必再问。”众人都说：“情实虽然不是谋乱，但派人往来，似乎是事实。请求招来证人全部审问。”太宗说：“我曾派田兴前往询问怀安，而且让代言等询问这些人不止一次。我亲自询问，也到再三，其不实无疑了。何况怀安曾收纳石仇知的妻子，生了三个孩子。我最初询问时，石仇知先告发没有隐瞒，这一定是挟私谋害。这件事不用再说了。”于是命令巡禁司减等，杖打洪义七十，石仇知八十。当时，良祐来到阙门旁，被召入庭，告谕说：“往日因诬妄之罪，流配咸州，不久出居杨根，迁徙的劳苦，深感悔恨。从今以后不要再疑惑，依旧居住在京城。”良祐拜受命令，擦泪而退。六曹判书及巡禁司兼判事金汉老等启奏说：“良祐的罪已经暴露，不可居住在京城。”太宗说：“我已经知道他没有罪，召回并与他一同饮酒，不可再贬黜。”判书等再三请求，太宗终究不答应。于是，大司宪柳观等都称病不出，只有持平李孟畛独自到阙门上书说：

良祐与芳干私通的迹象已经暴露，如今又命令六曹再审洪义等，言辞不同，应当穷究其由，却特命搁置不问，只判诬言之罪，仍召回良祐，殿下的仁爱之恩极厚。然而对于大义灭亲之道如何？请求将洪义等交给有关部门鞫问。如果认为良祐是勋亲而不忍加刑，则可削官流放，终身不齿。怎能让他出入宫禁，立于朝班呢？伏望圣鉴施行。

书上，命令李孟畛请假。传命者已经出去，又追回停止请假之命，于是下令说：“你从前在辨正都监相争的事，也不合理。”孟畛退而不仕。

修筑马场于兴仁门外。朴子靑奉命调发京中杂色人五百名来修筑。

庆尚道义城县以下各州，短暂下雨而旱；丰海道延安府以西也旱。

太宗 14年 6月 27日

起初，命令公私婢女嫁给良民所生的子女，按照父亲的身份成为良民。礼曹判书黄喜启奏说：“贱妾所生子女免除劳役的法令，没有其他异议，父亲是良民则子女为良民，随从父亲就可以了。”太宗说：“卿的话很对。这样即使没有免除劳役的法令，自然也就没有劳役了。以宰相的骨肉，却随从母亲服役，非常不妥。”下旨说：“上天生育人民，本来没有贱民。高丽朝的奴婢法令，良民与贱民通婚，以深贱者为优先，贱民随从母亲，所以贱民日益增加，良民日益减少。从永乐十二年六月二十八日以后，公私婢女嫁给良民所生的子女，全都随从父亲成为良民，依照高丽朝判定百姓的旧例，登记户籍施行。”这是听从了政府的建议。

将内禁、内侍、别侍卫都归属中军，听从兵曹的启奏。在此之前，三卫分别归属于三军。

太宗 14年 6月 28日

辨正都监开始焚烧诉讼中的奴婢文书券契。

将几个传播谣言说吹号角的人囚禁在巡禁司。因为城中谣传吹号角，人们奔跑赶到宫门外。兵曹判书李膺启奏说：“从壬辰年以来，都城人谣传吹号角已经三次了。今后允许详细听到号角声音，然后再赶赴命令。”太宗说：“如果每个人都要详细听到号角声才去宫阙，那么即使当吹号角的时候，人马喧闹，怎么能详细听到呢？”

筑州太宰府司马少卿藤源满真派人进献礼物，请求得到梵钟，并要求归还左卫门。

命令营建本宫。太宗说：“太祖最初营建景福宫，河崙上书劝阻说：‘山囚水渴，虏王灭族，形势不好。’但是太祖所建的殿阁廊庑已经具备。如果有上国使臣应酬接待的事情，必定在那里，所以我又在其侧建造了庆会楼，另外在此处建造了昌德宫，近来并没有灾祸。倘若遇到避方迁徙的事情，就会夺取宰相的府邸，毁坏墙壁，又夺取近处编户百姓的住宅，骚扰不安，我心不安。想用余庆坊的本宫，补充国用，作为避方之所，为万世消除这个弊端。又在余庆坊占卜地势营建宫室，是为了诚宁大君考虑。”命令李灌传旨给丰海、忠清、京畿水军节制使说：“准备椽子木料三千对。”以供应本宫的营建修缮。太宗说：“想营建本宫，担心妨碍农事，曾经私下雇佣番下队长六十名，每人给衣布口粮，到狼川砍伐一千多条木材，编成木筏运下来。”

太宗恭定大王實錄卷第二十七

太宗 14年 7月 1日

初一，太宗前往仁德宫祝贺，因为是上王的生日。于是奉迎上王到广延楼，献上寿礼，尽欢而散。李良祐也参加了宴会。

命令司宪府大司宪柳观等人就职。

开始命令宫内服役的人全部用男丁。

辨正都监呈上决讼启目：

一，原告和被告都在京城的，大多不现身，即使现身，文书户籍也不全部缴纳。因此裁决诉讼迟缓拖延，命令原告从七月初一到十五日限期亲自署名。原告现身后，被告在十天内不现身，以及原告在限期内未能亲自署名的，所诉讼的奴婢一半判给现身的一方，一半归公。原告和被告中企图拖延的，现身后十五天内不缴纳文券的，所诉讼的奴婢也按照文券缴纳齐全的一方，一半判给，一半归公。

一，在限期亲署的时候，原告如果出差或生病，让懂事的孩子、女婿、弟弟、侄子代替，被告也按照此例，对质决讼如何？

太宗同意了。

锦川君朴訔上书说：“文券伪造的人，也不追究查明，全都对半分，臣认为不可。”太宗说：“一个人的文书明确，一个人的伪造确凿，应该判给文书明确的人。又一个人伪造，而另一个人虽然没有伪造，但也不明确，应该归公。”

太宗 14年 7月 2日

司宪府大司宪柳观等人上疏。疏文大略说：

李良祐与怀安君私通，其迹象已经显著，而之前臣等请问缘由，未蒙允准，不久又命他居住在外，臣等认为李良祐的罪行不止流放贬谪。近日召还李良祐，命令六曹重新审问洪义等人，免除了李良祐的罪行。如果是这样，那么前日审讯的始末，都成了虚妄。这就是臣等席藁待罪，不敢出仕的原因。如今蒙受殿下赦免臣等的罪过，照常办公，臣等内心私下感到惭愧。被禁锢的人，不敢互相来往，古今都有明确法令，李良祐难道不知道？他派人互相来往，并非没有原因。殿下却说谋事的迹象未显著，召还李良祐，出入宫禁，与平日无异。臣等私下认为殿下乾坤大度，固然能够包容，但是训示子孙，垂范将来之意，未必妥当。如果因为亲亲之恩，不可施加刑罚，那么收回他的告身，流放到海滨，终身不还，这样对于恩义可以说两全了。

太宗看了说：“情迹已著的罪行，我所宽恕的有多少？罪有疑问只从轻处置，并非我个人的主张。卿等不要固执，以辅助我的德行。”

太宗 14年 7月 3日

开始设置军资监权知直长。户曹启奏：“请求仿照司宰、礼宾的旧例，让通晓文书算术的人隶属。”太宗同意。

太宗 14年 7月 4日

刑曹判书成发道等人启奏裁决诉讼的事宜：

辨正都监判决之后，误判的告状让宪司接状推究查明，应当确定月份后判决。在新籍改定完成时，裁决诉讼无穷无尽，就命令台谏各一员，与辨正提调每天到都监上班，各房裁决诉讼的是非考察之后，烧毁旧籍。如今奸诈之人，反而以正确判决为误判，直到击鼓鸣冤，很不妥当。从今以后各房误判允许诉讼的人，向都厅申诉，提调与台谏分辨，如果是误判的官吏以及以正确判决为误判而强辩的人，依教令一并治罪，击鼓鸣冤一律禁止。如果刑曹与都官有误判之事，令宪府接状分辨，误判的官吏以及妄告误判的人，也依教令论罪。

太宗同意。

司宪府大司宪柳观等人上疏：

一，高丽朝设置州府郡县，又设置任内、乡、所、部曲，一个州的任内，多到十多个县，大的甚至超过本官户数，由一两个户长主管。其扰民作弊，怎能说得完？近年来，州县可以合并的合并了，可以设置官吏的设置官吏，但是还没有完全革除。从前全罗监司尹向启闻，凡其道内任内的吏员，都合并到仰官，奸猾之弊停止了。当时因此下令，各道都依照此例施行。其他道的监司不能体会此意，最终没有实行，使得任内的吏员作弊如旧，乞请下令有关部门，再次申明此令，其中任内人吏奴婢多的，合并到附近县官人物少的地方。

一，臣等看到，佛教之道，有禅宗和教宗。做其信徒的人，不能精修学问，以探究至一的道理，最终使其法分裂而多派。国家深虑其弊，于是合并各宗寺社，也减少了一半。近年来各宗在选拔的时候，选取粗学之辈，多至七八十，少不下四五十，侥幸中选，以谋取名利，求得住持寺社，这难道是当初立法的本意吗？乞请命令禅宗和教宗各为一宗，依照文科乡试之法，命令各道设置禅教二学，在考试年份，选取精于学术的人，升到僧录司。僧录司再考核其选拔，然后移送禅教二宗。其选拔人数，不超过三十人，入选取三分之一，以革除冒滥之弊。

下发给六曹拟议，请求依照疏文施行，太宗同意。只是禅教各宗，照旧选拔，其中及格的人，按规定数量施行。

太宗 14年 7月 5日

台谏官联名上疏再次请求治良祐的罪，太宗不看奏章说：“我已经决定了，何必琐碎地坚决请求？”第二天，台谏官到朝廷请求批准之前的奏疏，太宗不批准，并责备台谏官说：“我已经知道这件事不属实，所以已经处理了。你们在我裁决的时候，为何沉默不说话，而到了已经决定之后，多次上疏极力请求？应当请求休假。”命令代言司，带宪司书吏三人、所由三人，问洪义等人杖刑和压膝的度数。左献纳柳渼正好因为例假没有参加联名上疏的行列，就独自上疏，请求治良祐的罪，也命令他请求休假。

命令礼宾寺修建水碾，因为水碾被雨水毁坏了。

太宗 14年 7月 6日

龙驹县的人上左和一头牛被雷击。

太宗 14年 7月 7日

日晕和日珥。流星出现在斗宿和牛宿之间，进入南方天际，形状像升。

螺匠高蒙得到十四两金子进献，命令依照其他例子给价。

太宗 14年 7月 8日

小流星出现在五车星北边，进入井宿东边，形状像金星。

把台谏官流放到外地。太宗想要把台谏官员囚禁在巡禁司，刑讯问他们缘由，命令代言人催促召见当值官员，代言人启奏说：“现在台谏官没有隐瞒什么，更没有刑讯的问辞。”太宗说：“台谏官有不法之事，就施刑讯问，古代没有这样的法律吗？我将要痛惩他们了。你们再次询问书吏、所由等人，写成文案上报。”书吏等人禀告：“洪义等人的杖刑不过二三十下，压膝不过两三下。如果有增减，那么事情已经隔天，不能完全记住。那些文案都在本府，查阅有什么困难？”太宗说：“这件事不久了，必定是隐瞒而不明。”于是下王牌说：“台谏官的职责，是进献可行的替换不可行的，以行公道，至于明辨狱讼，使没有冤屈，这是他们的职责。不久前，宪府认为良祐私通怀安，取得洪义、石仇知的供词，再三请求治罪，然而情迹没有显露，所以我亲自审问多次，并且命令近臣再次审问，又命令六曹长官、大司宪、巡禁司兼判事等人再次分辨。洪义说：‘因为宪府连日拷问，忍受不了鞭打，于是自己诬服。’石仇知说：‘因为私恨诬告，想要陷害怀安。’以上人等立即下巡禁司，按照法律减等施行。如今宪府企图免除强迫刑讯取供的罪责，不停地请求。司谏院应当弹劾宪府，反而附和联名上疏，非常不恰当。命令一并贬黜到外地，以警戒后来。”命令巡禁司，召来台谏官员，宣示王牌，并命令他们自愿安置。执义李作在扶馀，掌令卜僴在大兴，李有喜在春川，持平李孟畛在忠州，李文幹在新恩，司谏尹会宗在珍山，献纳柳渼在谷城，金履祥在甫川，正言李审在牙山，韩卷在黄涧，只有大司宪柳观因为是太祖元从功臣免于处罚，知司谏金益精因为生病，起初没有参与。

庆尚道都观察使韩雍呈上赈济策略，报告说：“庆州、永川、宁海等各州，旱灾尤其严重。请求发放义仓的陈豆，让百姓制造酱，以准备赈济。”太宗说：“造酱的材料出自田地，田地谷物丰歉，现在还不知道，为什么报告得这么早？这只不过是为道内钓取名声罢了。命令重新详细商议后上报。”左代言柳思讷说：“今年田地谷物的长势，内外都是一样的。”

太宗 14年 7月 10日

日晕。太宗看到它，问书云观说：“有日晕吗？”回答说不知道，太宗发怒，囚禁前书云副正柳塘生等人在巡禁司，并且说：“从今以后命令书云观一员，轮流在宫内值班。”

辨正都监上启目：

一，大小人员妻子一方的婢女所生的子女，也依照自己婢妾所生的例子，归属司宰监。一，奴仆之妻良贱身份，按照正理决断断绝关系，其所生的奴婢则对半分。一，伪造文书，情状明白的人，全部令其坐罪，所争讼的奴婢，一半给对方，一半归公。

太宗命令：“妻子一方的婢女所生的子女，按照启目施行；奴仆之妻良贱相争后所生的子女，不要令对半分，按照正理决断折中；财主处明文传得之外，不应当次使唤的奴婢，拿着伪造文字相争的人，按照启目内施行。”

太宗 14年 7月 11日

小流星出现在王良星，进入离珠星南边，形状像小梨。

赠送《大藏经》给日本国，赐给圭筹《大般若经》。起初，太宗对代言等人说：“日本国王求取《大藏经》，赠送经板怎么样？”回答说：“我国经板不少，送之有什么害处！”太宗说：“京内外的经板，计数后上报。”太宗又说：“现在日本请求《大藏经》，已成之物全部送入不便。如果送板子，那么以后即使再次请求，也有话可说。”清城君郑擢说：“日本使者往来，只是为了求佛法罢了。如果送板子，恐怕不再来了。”太宗说：“只要不侵犯我国边境，不须通使。”礼曹想要不给予经和钟，太宗说：“凡人印经，只要求福。那日本的风俗，崇尚佛法，如果拿着此经回国，那么他们的尊信胜过在这里，经虽然不在，福不灭。钟则可以寻找各废寺来给予。”到这时，太宗驾临广延楼，引见圭筹等四僧说：“你们国王为了深厚地交邻，让你们冒着炎热渡海而来，我很高兴，回去告诉你们国王。”圭筹等人叩头，太宗说：“炎暑正酷，暂且留下。”圭筹说：“老僧担心烦扰贵国。”太宗说：“邻国使臣即使久留，有什么烦扰？”圭筹说：“我们国王继承先君的志向，想要阅览《大藏经》、《大般若经》。我愿意接受赏赐，以进献我们国王。”于是上书，私下请求《大般若经》，太宗说：“此经在我国也少，可以四处求取来赐予。”于是命令礼曹把骊兴神勒寺所藏的《大藏经》全部，送给日本国王；宁山任内丰岁县广德寺所藏的《大般若经》全部，赐给圭筹。圭筹等人请求《大般若经》，已经蒙受赏赐，仍然认为不足，就对平道全说：“上已经赐予各经，但奉行的人不肯用心。”道全因此启奏，太宗说：“你在我国做官，君臣之礼，稍微知道了，明白听我话。日本国王修其聘问之礼，我听从他的请求，备办送去各经。如今奉命出使的僧人不识礼义，怒形于色，你详细告诉他。”太宗又说：“日本国王不能使威势行于各岛，以遏制寇盗，只应优待来使而已，不必派遣朝官，以修报礼。”于是，殿上各位大臣，极力说商倭络绎骚扰的弊病以及因瞪眼拔剑刺人的祸患，太宗说：“我也担忧这个很久了。先前完山君的事情，不是很危险吗？渺小的岛夷，一举可以歼灭，只是看重惊动百姓而隐忍罢了。”

礼曹呈上视学仪注。起初，太宗问河崙说：“我想视察国学，讲经取士，卿认为怎么样？”河崙顿首谢恩说：“亲自到国学，是人君的盛事。”于是全部举出前世亲自到国学的君主来回答，太宗的心意于是确定。

太宗传旨给河崙说：“纵观古代帝王多到学宫，拜谒先圣先师，讲论经义。我想在谒圣之后，出策问取十余人，参照文科例子如何？”河崙听命惊叹说：“这确实是国家盛事。七月望时，可以到学宫。”太宗于是命令礼曹详细制定视学仪式注文上报，并且说：“现在国学的学生现存的有多少？农务正繁忙，外方则不要发公文通谕。”到这时，礼曹呈上仪注，太宗说：“孔子不是君王，为什么要跪拜？”吏曹判书韩尙敬回答说：“孔子虽然不得位，实在是万世百王的老师，因此有拜礼。”太宗说：“文武不可偏废。国家只祭祀孔圣，不祭祀武成王是为什么？”刑曹参议权遇回答说：“先儒议论说：‘孔子是百世之师。同等祭祀，那么太公如果有神，必然有愧了。’”太宗说：“现在听说，国学的儒生很多，他们所作的文章，一日之内似乎难以选择。”河崙启奏说：“出题后两三时内，督促令交卷，来不及呈交的都黜落，那么其中俊杰的人得到，不才的人来不及。儒生虽然多，及时制作进献的有多少？”太宗说：“那么风檐寸晷，岂能得到他们所学的真实？应当经过一夜后再试取。”代言等人说：“不敢请求，确实如上教。”太宗说：“现在儒生是讲论呢？还是制作文章呢？”河崙说：“自古人君到国学，与学官论难，而不涉及儒生。如果这样，那么学官也不得无心于讲学了。”太宗说：“我的意思也是如此。”命令有司精心准备文庙奠具，将在十七日谒文庙。

又呈上王世子及有司州县的释奠仪，于是颁布实行。

太宗 14年 7月 12日

户曹判书朴信请求增加贡赋的数额，太宗说：“先前你请求增加，我说等到物资匮乏时，再按特殊规定督促缴纳，这样既便于使用，百姓也不会怨恨。”朴信说：“如今统计榛子、栗子、蜂蜜、黄蜡等物，几乎没有积蓄，不如提前收缴，以免到时候窘迫。”太宗命令暂时增加数额，等到有积蓄后再免除。

命令辛丑年以前婢妾所生的子女，都归属司宰监的水军。大小官员自己婢妾所生的子女，即使是辛丑年以前出生的，辛丑年以后被主人掌控使唤的，一律按照之前下达的教旨，进行推刷，归属司宰监。

太宗 14年 7月 13日

任命柳亮为文城府院君，权衷为工曹判书，闵无悔为艺文馆提学，朴可兴为检校议政府左参赞，偰眉寿为检校右参赞，朴竖基为司谏院右司谏大夫，李堂为司宪执义。太宗对韩尙敬说：“台谏的职责，是坚守正道、秉持法律，使君主没有差错才行。如今却不是这样，如果抓到一点把柄，就不问事情的是非对错，一定要进言并希望被采纳。近日关于完原的事，胡乱罗织罪名，一定要把我置于不义之地，这是什么用心？这种风气如果不改，后世一定会有人挟私怨陷害好人；对外假托公义，来满足自己的私欲。应该选拔稳重谨慎厚道的人，来担任这个职务。”太宗问承政院说：“古代，谏臣三次进谏不被听从就离去。所谓的离去，是离开这个国家吗？还是辞去官职？”回答说：“中原地区各国接壤，所以进言不被听从、计策不被采用，就离开本国去其他国家。至于本朝，没有可去的地方，只是辞去官职罢了。而且古代所说的离去，不是因小事，比如百里奚离开虞国去秦国就是那样。”太宗说：“三次进谏不被听从就离去，那么君臣的义分就已经断绝了。如今臣僚谁没有田产房屋，却安然不去呢？今后进言如果不被采纳，就应当归隐田舍，终身不再回来才对。”

将全州判官金自龟囚禁在巡禁司。有僧侣想要印刷《大藏经》，收藏在齐陵的衍庆寺，接受了太宗和上王的亲押愿文，到全罗道，强行要求地方官员随喜，如同下达命令一般。到了全州，金自龟以官府贫困没有财物为由推辞，僧侣们怀恨在心，诬告金自龟有不忠之言。太宗命令囚禁金自龟审问，最终没有事实依据，金自龟免罪。

在便殿引见领议政府事河崙。召河崙及赵庸、卞季良到宫中，引河崙入内，秘密商议成均馆考试命题的含义，命令四品以下的朝士，如果有自愿参加考试的，允许参加。

太宗 14年 7月 17日

太宗前往成均馆，向先圣先师行爵献礼，随后驾临明伦堂。馆员率领五百多名学生，进入庭院行礼完毕后，太宗亲自策问时务，策问说：

君主的职责，没有比了解人更难的了，尤其没有比任用人才更难的了。那些了解人和任用人的方法，可以让我们听说吗？三公论述治国之道，六卿分掌职责，这是《周官》留下的意旨，也是如今朝廷的盛制。如何才能尽到他们的道义，尽到他们的职责呢？设置台谏，是希望他们直言正论，纠正过失。往往有人以偏激的见解，期望一定被听从。想要顺从纳谏的名声，就必然导致损害道义；想要追究失言的过错，就必然被认为是拒谏。如何做才能使偏激的人不混杂，而正直的言论天天听到呢？学校并非不鼓励学习，但记诵词章的习气仍然存在，真正知晓并实践的人很少。怎样做才能使教和学都明确，人才辈出呢？民生并非不丰厚，但水旱灾害屡次发生，民间愁苦叹息连续不断，怎样做才能使风雨按时，家家富足人人宽裕呢？想要在任用人才之前就能辨别，在任用之后不加怀疑，群贤尽力，百官没有旷废职守，以顺应天心，达到太平盛世的治理，这种方法在哪里？请毫无隐瞒地陈述。

命令河崙、赵庸、卞季良、卓愼监督收考试卷，以酉时初一刻为时限，辰时回宫。对策的有五百四十多人。举子参加白日考场，从这时开始。

起初，详定谒圣的仪式注释，河崙认为：“考察唐、宋及高丽的史书，有皇上穿靴袍的记载，皇上应该穿远游冠、绛纱袍。”礼曹参议许稠认为：“即使是祭祀先农，也应该穿衮冕，而且丙戌年视察学校时，也穿了衮冕。”河崙说：“迂腐的儒生拘泥古制，不懂变通。”于是采用了冠袍的规制。等到视察学校那天，有关官员按照仪式注释进献冠袍，太宗对代言说：“远游冠、绛纱袍是接受群臣朝贺的礼服，不适合穿这个来拜谒先圣。应当穿冕服行礼，但冕服还没到，暂且穿平时的服装行事如何？去问河崙。”河崙回答确实如太宗所说，于是穿平时的服装行礼。宪司弹劾代言柳思讷、判通礼尹普老、礼曹佐郞金滓等人失礼的原因，太宗召见柳思讷，询问原因，回答说是仪式注释如此。太宗说：“后世的君王，难道没有视察学校的吗？应该命令重新制定这个仪式。”于是将尹普老降职，原谅了金滓。金滓是赵涓的女婿。

第二天，河崙等人到宫中，进呈诸生的对策卷子，太宗命令拿到广延楼下，评定高下。

兼成均司成朴賁等人率领诸生到宫中，上表谢恩。

太宗 14年 7月 19日

赐前司宪监察权蹈等二十五人及第，任命权蹈为司谏院右献纳。赐给权蹈及李随、高得宗宫廷酒各四十瓶。李随是两位大君的师傅；高得宗是耽罗人，所以有这样的赏赐。

太宗 14年 7月 20日

太白星白天出现，横贯天空。

任命郑矩为开城留后司留后，李垠为司宪府大司宪。

太宗 14年 7月 21日

命令建造都城的左右行廊。太宗说：“从钟楼到南大门，从宗庙前楼门到东大门，左右两边想要建造行廊。我已经向百姓敛取了怨恨，不如全部建成来保护子孙。应该用忠清、江原两道每年例定砍伐的木材来营建。”朴信、韩尙敬、郑擢、黄喜等人说：“每年例定的木材，恐怕不够充足，应该在忠清、江原水边各郡，根据情况适当分派。”朴信又请求恢复设置别窑，来准备盖瓦，太宗都同意了。命令朴子青监督这项工程，征发两界各道的僧军六百名、京畿和丰海道的船军一千名，来投入这项工程。

太宗 14年 7月 23日

下大雨，停止了千秋贺礼。太宗说：“作为臣子擅自停止贺礼可以吗？”代言等人回答说：“如果衣服被淋湿而失态，即使是天子，也不应该接受朝贺。”起初，太宗担忧旱灾减少了午膳，这天恢复了。

赦免了外方被流放的台谏官李作、李有喜、卜僴、李文幹、李孟畛、尹会宗、柳渼、金履祥、李审、韩卷，都允许在京外从便居住。太宗说：“近日儒生对策，都说台谏的进言，即使有时不恰当，也不应该加罪。因此赦免他们。”

一歧上万户道永派人进献礼物，请求得到梵钟；大内多多良道雄派僧人进献礼物，请求得到《大般若经》和大钟。

太宗 14年 7月 24日

兵曹判书李膺突然去世。李膺是永川人，密直副使李希忠的儿子。起初，通过科举出身，以处理政务著称。等到太宗即位，他以佐命功臣的身份，最终显贵。性格刚强凶猛高傲，喜欢标新立异、不随波逐流，被太宗信任。去世时五十岁，太宗非常哀悼，停朝三天，赐谥号贞景。命令抚恤典礼，参照朴锡命的先例，派遣中官致祭。应教朴瑞生撰写教旨进上，将他比作张良、陈平，太宗笑着说：“比这个人更优秀的人，用什么来褒奖呢？”命令删去那些话。儿子李顺蒙、李启蒙。

太宗 14年 7月 25日

将三角山的神位迁移到白岳祠，配享白岳的神灵。三角山朝向南方，白岳朝向西方。

太宗 14年 7月 27日

雷电击中了全州百姓的牛。

日本豐後州、日向州的客人前来进献当地物产。

太宗 14年 7月 28日

雷电击中了金堤郡的女子小斤加屎。

江原道的七艘漕船遭遇风暴沉没，沉入水中的米豆共计二百七十石。

汉山府院君赵英茂去世。太宗想前往他的府邸探望病情，仪仗侍卫已经备好，但得知他已经断气便停止了。太宗非常悲痛，吃素食，停止朝会三天，赐予米豆一百石、纸二百卷，赐谥号忠武。赵英茂去世时，太宗问河崙说：“大臣去世，停止朝会三天似乎太轻。我思量，汉朝霍光、唐朝魏徵去世时，都停止朝会五天，你知道吗？”河崙回答说：“臣忘记了。殿下尽管非常重视大臣，但如果停止五天，那么军国大事可能会有拖延的弊端。”太宗认为他说得对，命令右代言韩尙德前往致祭。赵英茂品性质朴诚实，喜欢直言，处理政事没有私心，被太宗所器重。

平安道都安抚使金承霔进献十连鹰。

太宗 14年 7月 29日

雷电击中了原平的私婢母子。

太宗 14年 8月 1日

命令司宪府考察刑曹关押的囚犯。太宗说：“某日关押了多少人？判决了多少罪行？如果有拖延的，上报后免职，并定为常例。如果司宪府行动迟缓，也将治罪。”司宪府上奏说：“京城监狱囚犯是否有拖延，已经命令本府考察。请让外方监司也每季度向本府报告，以便考察纠察。”太宗同意了。命令宪府说：“各司官吏有违错的事情，弹劾审问核实后，无罪的人不要拘禁其知情者，立即让他们出来任职，永久作为常例。”此前，被弹劾的人无罪，想让他们出来任职，却拘禁知情者，这是前朝的弊端。

领议政府事河崙请求修筑京城东西两侧的半月城，太宗没有允许。河崙上奏说：“今年有些小旱，庄稼不太成熟，臣想陈述一些想法却犹豫了很久。现在开始行廊的劳役，请稍微增加征发丁夫，修筑都城东西两角。”太宗说：“姑且等待明年。”

太宗 14年 8月 3日

任命金汉老为判右军都总制府事，金承霔为兵曹判书，赵庸为艺文馆大提学。

赐予文科及第恩荣宴。

太宗 14年 8月 4日

检校议政府右议政卢嵩去世。卢嵩是光州人，字中甫，号桑村，监察持平卢俊卿的儿子。考中乙巳科，历任清要职位，官至知申事，出入朝廷，处理政事公允。当时，伪主盘游玩乐没有节制，有一天命令驾车到野外，恰逢大雨河水暴涨，卢嵩极力陈述祸福，流着泪劝谏，伪主才返回，当时的人赞赏他的劲直。壬戌年以同知密直兼任大司宪。有一天，伪主骑马进入卢嵩的园子，问这是谁家，随从如实回答，伪主策马疾驰而出。因为卢嵩多次劝谏盘游，伪主心中忌惮他。己巳年任全罗道都观察使，当时，倭寇接连不断，沿海州郡萧条，卢嵩振作颓废的纲纪，威惠并行。向朝廷请求，免除百姓三年租税。此前，近海没有城，输租等待漕运的弊端，百姓无法忍受。卢嵩观察地势适宜，在全州的龙安、罗州的荣山筑城，输租以便转运漕粮。而且各州原来没有义仓，又向朝廷请求，开始设置。乙亥年任开城留后。当时，太祖记录元从之功，赐予土田和奴婢。丁丑年任京畿左道都观察使，畿内之地，很多达官的别业，卢嵩均平差役，请托不行。庚辰年，我殿下即位，提拔为正宪三司左使、知议政府事，大概是重视他的才能见识。卢嵩奉养母亲极为孝顺，早晚奉养没有违背，母亲九十三岁去世，他捶胸顿足，哀伤毁形，丧葬尽礼。辛巳年起复，参判承枢府事，上笺请求服满丧期，没有允许。甲申年升任参赞议政府事。辛卯年以检校议政府右政丞在家，与昌宁府院君成石璘以下，年龄德行都高的数十位老人，结为耆英会，悠闲度日。甲午年改任检校右议政，至此因病去世。停止朝会三天，赐祭致赙，赐谥号敬平。卢嵩禀性纯厚，内心谦恭，当官处事，未曾稍有懈怠，孝顺父母，忠诚君主，一概以至诚之心，与朋友交往恭敬而信实，教育子孙严格而宽厚。喜欢阅读经史，不喜欢作世俗对偶文字，治家务必俭约，不把经营产业放在心上，不喜好嬉戏游玩，不谄媚神佛。临终告诫儿子们说：“我曾经阅读先儒的议论，粗浅地知道死生的道理。我死后不要做佛事。”终年七十八岁。有五个儿子：卢尚仁、卢尚义、卢尚礼、卢尚智、卢尚信。

夜里刮大风。全罗道的六十六艘漕船沉没，淹死二百多人，沉入水中的米豆共计五千八百多石。七月行船，是古人所忌讳的。此前，户曹发公文说：“七月末装载船只，八月初发送。”水军都节制使郑幹依照公文，导致这场灾害。太宗发怒说：“户曹虽然不审查节气早晚，但规定了期限发文，今年七月节令，在八月十四日结束，执行的人不能审慎处理，像尾生那样抱柱。命令郑幹骑私马立即上京。”太宗说：“七月行船，曾经有禁令，郑幹不审查节令，导致沉没。那些死者的父母妻子悲伤怨恨之情，难道不会伤害和气吗？代替郑幹的人，必须选拔有能力的人推荐。”接着命令宪府说：“从今以后各道官妓不得越境。违者本官守令及监司，都按不服从教旨论罪。”因为沉船时，镇抚所携带的两名官妓淹死。又派遣判缮工监事李渍到全罗道，检查沉船时丢失的军器，追究淹死的军丁，赈济他们的家属。向承政院询问开凿蓴堤是否便利，李灌等人回答说：“忠清道的漕运，都输送到沔川，不经过安行梁，只有全罗道的漕运，必须经过这个梁，然而沉船经常发生在群山等梁。如果按照河崙的提议，那么一个月只在朔望两次潮水时运输，长时间停泊在海门，恐怕有风变。而且河崙曾力主从远州到近圻依次转运输送之策，但京畿的百姓，从秋天到春天，田租赋役几乎没有空闲，再加上转运的劳役，哪里有时间谋生呢？”太宗说：“我已经知道了。”

这一天，丰海道服役修筑行廊的船军所乘的船，在江华港口沉没，死了十七人。

功臣请求仲月献寿，太宗没有允许。太宗说：“两位功臣正在停殡期间，不是宴乐的时候。”

太宗 14年 8月 5日

刮大风，下着雨。

任命宦官为各寺监的别坐，李允中为内资寺，金和尚为内赡寺，金海为司宰监。

免除原州、横川的伐木劳役。太宗对代言说：“一年除了春秋讲武之外，长期在深宫里，气得不到舒展。而且从前在京畿讲武时，走到泥沼地坠马失态，射猎也不畅快。江原道虽然说是远道，但原州、横川距离京城才六七息路程，现在想去那里，可以免除该处的行廊伐木劳役，以供应讲武之行。”

光禄卿权永均、鸿胪卿任添年、少卿崔得霏、李茂昌前往京师，因为皇帝北征，奉钦命问安。吕幹随从前往。

司宪府上疏。疏中说：

京城各司及外方观察使、节制使将规定日期的移文公务，视为文书形式，滞留多日。即使奉王旨的事情，也不立即奉行，以致拖延，有违人臣奉职的本意。从今以后，奉王旨行移的事情及六曹根据路程区分、规定日期移文的事情，如果像以前一样不立即奉行的官吏，立即申报定罪。京外官在规定日期内互相通传的公务，互相滞留的，也按照上述条款定罪，其中如果有来不及的，则详细说明理由上报，作为常式。如果有掩饰虚妄的，从重论处。

太宗听从了。

太宗 14年 8月 7日

命令领春秋馆事河崙、监馆事南在、知馆事李叔蕃、卞季良修改《高丽史》。皇上说：“恭愍王以下，事情大多不真实，应该重新修改定稿。”

将革除的丁吏以及司宰监中身良水军的女孙，定为乐工。

派遣倭人池温，前往谕告宗贞茂。对马岛宗贞茂派人三十四名、小二殿三十一名、一岐州二十名、日向州二十名，共一百零五人，都在蔚山，因钟迟迟不给而发怒，拔剑想伤害郡人，肆意横行暴乱。监司详细上报，皇上想拘留他们，召政府六曹商议。礼曹判书黄喜献计说：“派遣平道全，用大义责备他们说：‘国家待你们很厚，你们反而不感激恩德，因小事怀恨，想伤害我百姓，交邻之道是这样吗？你们如果求大钟，可以报告国家。为何如此悖逆傲慢无礼？’于是赐给其他钟，强迫他们送入。并且派遣池温，谕告宗贞茂说：‘今后除了日本国王及对马岛大内殿、小二殿、九州节度使等十处倭使外，各处倭人，不得送出。’”皇上听从。平道全到蔚山时，倭船已经出发了。黄喜又说：“倭人怀有诈术反复无常，其心难测，不能因为今日归顺就稍微放松日后的控制。如今国家太平已久，兵船等事务，有的已经衰败，请求派遣朝官点检查考。”皇上命令政府、六曹共同商议可行事项。右议政李稷也说：“国家无事，备边之事，名存实亡，应该派遣敬差官考察。”皇上听从。

分派海道察访，都兼任损实敬差之任。汉城少尹宋兴到京畿，上护军李春生到忠清道，大护军权軺到庆尚道，上护军金尙旅到全罗道，司直李自直到江原道，大护军朴敦义到丰海道，上护军朴东美到永吉道，前府使田思理到平安道。

授予察访条例：一，点检兵器马匹。二，点检侍卫军和骑船军。三，检查兵船及岸上物资。四，检查兵船停泊的要害地点及船只数量。五，同时检查缺少船军的守令以及给假的万户千户。六，同时检查各镇各官的每月课程。七，在之前每月课程的兵器中，如有不实之物，追查各等官吏。八，不修缮城池的各官守令论罪。九，以上条例内违犯者，通政以下，照律直接判决，嘉善以上，上报定罪。

囚禁承文院副校理崔兴孝、正字具纲，罢免其职务。起初，河崙招掌务兴孝、具纲等说：“如今呈礼部咨文内，郑允厚未赴京的缘由，除去‘患病’二字，只写‘年老不能动履’就可以了。”兴孝等没有启奏，仍然写了‘患病’二字，河崙详细说明缘由启奏，因此被处罚。

太宗 14年 8月 8日

命令刑曹虑囚。

礼曹受教，详细制定议政府、六曹录事、知印迁转之法。议政府录事五人、六曹每曹各三人，改定架阁库录事，七十七人依旧作为头等授予京职，其次外任。议政府、六曹录事共二十三人，合为一个都目，头等京职，其次外任。议政府禄官录事，改为架阁库副录事；权知议政府录事，改为权知架阁库录事。议政府录事禄官、济用监七八品中一人、权务一人共二人，架阁库录事禄官。济用监七八品中二人、架阁库七八九品中二人、权务五人共九人。六曹录事禄官，架阁库七八品九品中四人、权务四人共八人。议政府、六曹知印禄官、济用监七八品中一人、军器监七八品中一人、都染署九品一人、架阁库权务二人共五人。议政府知印十人、六曹知印十八人，共二十八人，合为一个都目，头等京职，其次外任。

太宗 14年 8月 9日

平安道都安抚使辛有定拜辞，皇上赐给绸绵布各二匹。

太宗 14年 8月 10日

上王前往健元陵，举行秋夕别祭。

没收京畿右道水军佥节制使宋得师的告身，充任水军。京畿观察使上报：“京畿、丰海道水军，赴行廊服役的二十九人所乘船，遇大风漂没，死亡十人。”派遣巡禁司护军金中坤到乔桐，审问该官吏，不审察风水，导致溺死的罪责，乃是宋得师将人装载在小船上，以致倾覆。皇上下令照律论罪。代言赵末生、徐选等，让律学朴尚干等照律，比照轻典上报，皇上命令刑曹改照律，罪当没收告身、杖一百、充水军，皇上谴责赵末生等，让他们各自回家不许出门，下令说：“宋得师可没收告身，免除决杖，充京畿右道水军，以警戒后来者，且使其内心惭愧。”延安府船军，也在乔桐港口遇船沉没，死亡五人，其余四十人来到京城服役，断粮饥困。都监上报，皇上下令放他们回家。

太宗 14年 8月 12日

下令没收前判忠州牧事权轸的职牒，赎杖一百，免除徒役三年。权轸担任辨正都监提调，与副使尹处诚私下商议，秘密交给其子所纳状纸，让他改写供词上报，事情暴露后交刑曹定罪，尹处诚也赎笞四十。

太宗 14年 8月 13日

刑曹都官启奏奴婢事宜。启奏说：“大小人员役使奴婢的奴婢，其中有不应当役使而役使的情况，但那些奴婢害怕本主，不能诉讼。因此限年未呈诉的，比比皆是。后来有的从良，有的归属身良水军，而向旧主诉讼的很多。这虽然有冤屈，但以限年未呈诉，难以判决，恳请上裁施行。”皇上下令说：“限年呈诉与否不论，一概受理。”

下旨给永吉道都巡问使：

一，吉州以南军马，因赴镇镜城，道路险阻困疲，将来可虑。应该以吉州北村牛禾岭为界，移属镜城，用其军马防御。安边以北军马则应令精炼器械，轮番上宿卫。

一，兀良哈、吾都里、兀狄哈等假借进上名义，往来不绝。给驿马则便想抢夺，多方劫掠，马主疑心被杀害，弃马逃遁躲避，这是多年积弊。从今以后临时应变，不许给马。

太宗 14年 8月 15日

皇上前往文昭殿，举行秋夕祭。礼曹启奏：“庆州、全州、平壤太祖真殿，四孟朔大享与有名日别祭，命令该道使臣及守令行祭。”皇上听从。

罢免庆尚道都观察使李贵山的职务。司宪府上疏说：

李贵山曾任全罗监司，凡公事及判决案件，不知如何裁决，都由首领官决断。而且用纸地等物，赠送给京城各处，不仅才能不适用，而且用心谄媚，不适合担任监司之任。

李贵山尚未出发就被罢免。

命令平安、永吉道修筑城池。下旨：“平安道郭山城、能化城、古随州青山城，依照先前移文建造；永吉道咸州城，依照癸巳十月都体察使李天祐审定，吾邑甫基用本州人力，从今年开始建造后移入。”又因金承霔之言，命令修筑平安道抚山的药山城，附近州郡军资米豆，全部输入，以储备粮饷。

太宗 14年 8月 17日

丁巳日，命令吏曹考察任职官员接受田地的方法并上报。太宗对户曹判书朴信说：“凡是任职的官员，一旦名字登录在官籍上，就想要接受田地。这难道是古代分配田地、制定俸禄的道理吗？如果有功勋德行者的子孙，本来应该接受田地，应当广泛考察古代制度后上报。”回答：“吏曹考察其祖先的官品，发公文给户曹，才允许赐予田地。”于是有了这道命令。

司谏院上疏：

第一，自古帝王必定设置经筵，以讲论圣贤之学，确实是因为道通过学问而得以阐明；治理通过学问而得以扩大。殿下即位之初，每天御临经筵，讲论经籍，孜孜不倦，以清明出治之源。如今百姓富庶，中外安宁，实在是基于此。近年来，虽然设置了经筵官，但停止讲学已经很久了。臣等私下认为，殿下天性英明，学问精深广博，即使在闲居时也手不释卷，好学之笃，无以复加。然而在经筵上，凝神讲论研究，那么方寸之间的天理，义理昭著，圣学更加进步，治理效果更加显著。恳请殿下，谨慎挑选朝廷中有学问品行的大臣，都兼任经筵官，又命令领经筵以下的官员，轮流更替进讲，讨论经史，而前代得失兴亡，当今举措作为，无不辩论问难，以扩大圣学，以裨补治道。

第二，宦官之祸，考察汉、唐末年，可以看见。这都是由于当时的君主亲近信任而任用他们。殿下以精深博大的学问，对于汉、唐之事，必定有感叹哀悼之意。前朝末年，在仓库宫司，分别派遣宦官，称为别监，甚至有官至宰辅，参预政事机要，最终导致颠覆。如今我朝重新制定官制，革除了所谓的仓库宫司，改为禄官，谨慎挑选朝士，列职掌管，派遣监察官前往纠正出纳，确实是盛大的制度。如今命令派遣宦官，分别监督内资、内赡、司宰等官。臣等私下认为，设官分职，各有主管，如果有不法行为，应当责罚当事人即可。况且设置内侍府，本来就是用来备办宫廷内职的。怎么可以用宦官之辈，参预卿署，反而沿袭前朝的弊法而轻易毁坏既定的宪法呢？臣等又认为，在殿下之时，虽然任用他们不至于产生弊端，但倘若后世效法此例，而不能及殿下的英明睿智，更加信任和任用，那么恐怕弊端不可胜言了。恳请殿下，立即罢免分监各官的宦官，以留下后世的警戒。

第三，设置台谏，本来就是作为殿下的耳目，应该经常处于左右，以备顾问。然而形势有所不能，所以每天启事，也命令一同进见，确实是好的规定。如今却不是这样，已经过了很长时间，臣等听说，命令发出就要执行，不要反复。如今殿下已经立法，却亲自毁坏它，如何昭示后人？恳请殿下，允许他们一同进见，以温和的态度接见，让他们竭尽一得之见，以开通言路，以扩大聪明。

太宗阅览奏疏，于是罢免了分监各官的宦官。

太宗十四年八月十八日

戊午日，召集政府、六曹，商议漕运及赐田事宜。太宗说：“近来全罗道的漕船沉没，军人淹死，我非常痛惜。这些漕运，实在是为了俸禄。之前昌宁府院君上书说：‘京畿之内的田地，全部归属禄科，士大夫的科田，移给下道，那么全罗道漕运的弊端就消除了。’有议论的人说：‘如果这样，米价就会变贵，都城之民就会饥饿。’我也同意。如今后悔没有采用昌宁的话，这个建议怎么样？另外兵船停泊，找不到藏风的地方，遇到风浪就翻船之患常常发生。疏浚开渠，在无事时进入停泊，有事则出去应变如何？开渠之事，虽然有小弊端，难道不比伤人性命好吗？”河崙说：“这两条，都是极为妥当的事。”南在以下的人对开渠的议论尚未确定，河崙厉声说：“皇上提出高论，臣下应当奉行。开渠之事，有什么难的？如果是这样，应该各自表示可否。”于是，赞同的人多。太宗说：“功臣田、别赐田、科田，一半给京畿之内，一半给下道，那么全罗道漕运的数量就减少了。减少了就在四五月内，一两次运完，就没有七月遭遇风灾的祸患。如果开渠的议论，暂且试验一两处就可以了。”立即派遣吏曹参议李之刚到忠清、全罗道，户曹参议黄子厚到庆尚道，大护军李韬到江原、永吉道，会同该道都节制使，审察地形形势、难易后上报。命令户曹，各品科田分一半，移到庆尚、全罗两道折给。户曹上奏：

京畿内的功臣田、别赐田、各品科田、寺社田、守信田的一半，移到庆尚、全罗道折给，将其一半，充实禄转军资。其中各人折受历代农舍所耕字丁，定日榜示，收取单子，移关京畿监司，核实后折给，如果有妄告的人，移文宪司论罪。

太宗天性本来仁爱，听说有人无辜而死，常常痛伤。至此，船只沉没而死的人，多达二百余人，于是有了这个议论。

刑曹上疏：

第一，如今奉旨推刷各司奴婢，但是不得用刑讯问，所以未现身的奴婢还有很多。那些未现身的奴婢中，记录在形止案而逃亡避役的奴婢，有人陈告的，依照私奴婢赏给之例，一口赏给楮货五十张；不在形止案而漏落奴婢，有人陈告的，赏给楮货一百张；知情不告的人，其同族、邻居及里正长，依律论罪。

第二，曾降教旨内，不接受号牌的人，允许他人陈告，依照制书有违例论罪；如果有借用者、出借者减二等；流移者减一等；里长、守令不考察使其还本者减二等；伪造者依照造宝钞例论罪；丢失者依照不应为，决笞后改给；遗失者也依照不应为，决笞。但是偷取号牌的人以及涂抹字画改写的人、听从改写的人等罪科不论，难以照律。今后偷取号牌的人，依照《大明律》盗关防印记者，皆杖一百，刺字；涂抹字画改写的人，依照增减官文书者，杖六十；改写他人涂抹字画号牌的人，依照不应为，决笞如何？

太宗同意。只有盗牌者，免除刺字，杖一百；改写他人号牌者，依照不应为，事理重，杖八十施行。

太宗十四年八月二十日

庚申日，庆尚道镇海县麻田等浦的海水，变成淡黄色，有小鱼死亡浮出水面共五天。派遣书云正张得寿，举行解怪祭。

太宗十四年八月二十一日

辛酉日，镜城降雪厚二寸。

礼曹呈上山川祀典的制度：“谨按唐《礼乐志》，岳镇海渎为中祀，山林川泽为小祀，《文献通考》宋制，也以岳镇海渎为中祀。本朝沿袭前朝制度，山川之祀，未分等级，境内名山大川及诸山川，请求依照古制，分等级。”太宗同意，岳海渎为中祀，诸山川为小祀。京城三角山之神、汉江之神，京畿松岳山、德津，忠清道熊津，庆尚道伽耶津，全罗道智异山、南海，江原道东海，丰海道西海，永吉道鼻白山，平安道鸭绿江、平壤江都是中祀；京城木觅，京畿五冠山、绀岳山、杨津，忠清道鸡龙山、竹岭山、杨津溟所，庆尚道亏弗神馆主屹山，全罗道全州城隍、锦城山，江原道雉岳山、义馆岭、德津溟所，丰海道牛耳山、长山串、阿斯津、松串，永吉道永兴城隍、咸兴城隍、沸流水，平安道清川江、九津、溺水都是小祀，在前所在官举行。京畿龙虎山、华岳，庆尚道晋州城隍，永吉道显德镇、白头山，这些仍旧由所在官自行祭祀，永安城、贞州牧监、九龙山、因达岩都革去。又启奏：“开城大井、牛峰、朴渊既然不是名山大川，请求依照华岳山、龙虎山之例，令所在官举行祭祀。”太宗同意。

户曹呈上议政府、六曹、台谏共同商议的备粮饷条件：

第一，身故者，丧葬完毕后，子孙按其科分给，余田暂时归属军资，等到其加官时，按科折算给，其余归属军资。

第二，有子息妻的守信田，给三分之二，以其余田暂时归属军资，等到其子孙年壮，按科折算给，如上项例。父母俱亡，幼弱子孙的养育田，各给五结，无子息妻，给三分之一，其余丧葬后允许他人陈告折算给。

第三，新来从仕中，革除私田时，文字未纳，未受田者，不许陈告折算给。

第四，犯罪人田地，杖刑以上都归属军资。虽然蒙恩赦宥，特旨还给，不超过三分之一。

第五，今后以从前科田，依照陈告折算给，军资田不许折算给。

第六，别赐田，身后归属军资。

第七，各道都观察使、都节制使及首领官，给一半俸禄。

第八，检校无兼官者，都不给俸禄。

第九，外方各官相距一息者，都合为一。

第十，平壤、永兴土官减除一半，禄科田减少三分之二。

第十一，全罗道米谷，依照庆尚道之例，陆路运输到忠清道内浦。

太宗同意。

命令各品科田仍旧，淘汰京城和地方冗官。太宗引见议政府、六曹、台谏等于广延楼下说：“我考虑漕运伤人，想移给各品科田到下道。昨夜思之，更改太祖的成宪，深感不便。又思考田地有限，而新来从仕者无穷，实在不能均匀分给。”河崙回答说：“科田的折算给，应该停止了。主管官吏厌恶别人诅咒，没有启奏罢了。”太宗说：“如今没有敌国外患，甲士之数即使少也可以。应该减少到一千名，每一年五百名受俸禄侍卫，分番更代为便，何必三千？那些除下的甲士及可以担当职务者，选作别牌三千名，令轮番侍卫。又考察古制，卿大夫的采田，都给在京畿之内，京畿之外则没有古制。我又想淘汰京城和地方冗官，以减少俸禄，你们拟议后上报。”于是在紫门集会，政府拟议上报：“除三军同知摠制各一，恭安、仁宁、汉城府尹各一。改义勇巡禁司为义禁府，罢免禄官，设置口传官，堂上称提调。镇抚二正三品，副镇抚二从三品，知事二四品，都事四五六品。改忠顺扈卫司为忠扈卫，罢免禄官，设置口传官。镇抚二三品，副镇抚二四品，仍旧设置五品以下禄官。除十司护军各一，除甲士二千称别牌，番上侍卫，选拔精锐者一千为甲士，分为二番。龙驹、处仁合并为龙仁，衿川、果川合并为衿果，交河归属原平，金浦、阳川合并为金阳，涟川、麻田合并为麻涟，长湍、临江合并为长临。以广州任内朱溪、高安归属阳智，朔宁、安峡合并为安朔，黄涧、青山合并为黄青，燕歧、全义合并为全歧，温水、新昌合并为温昌，尼山、石城合并为尼城。以鸡林任内解颜归属大丘，以陕川任内加守归属三歧。并巨济、居昌为济昌，河东、南海为河南，扶宁、保安为扶安，丰川、殷栗为丰殷，长渊、永康为渊康，德川、孟山为德孟，慈山、殷山为慈殷。”

太宗同意，并且命令检校受俸禄。自议政府左参赞至工曹参议一十为定数，除宦官检校二十、尚衣院司直二，各道都节制使、水军都节制使、道除首领官，差三军录事。

太宗十四年八月二十三日

癸亥日/增设辨正都监判官二十人，分别隶属二十房。

辨正都监向上提交启目：“大小官员及其婢妾所生的子女，已经隶属于司宰监。其中身份本是良民但服役低贱的驿子，其婢妾所生的子女也一并隶属于司宰监，这不太妥当，按理应该收归官府。公私贱民中，婢妾所生的子女，属于公贱的就收归官府；属于私贱的就判给奴婢的原主人，这样如何？” 太宗听从了。提调柳廷显上奏：“如果原告亲自到场后十五天内不露面，或者诉讼者无故满十五天不露面就递交诉状，请求不予受理。” 太宗听从了。

向刑曹下达旨意说：

官府所属的奴婢，在辛巳年以上的户籍登记中，无故被记录在案，而大小民众未曾与官府对诉讼判决，却私自隐藏使用的，追查后上报。

刑曹上奏关于诉讼者诬告的律法，启奏说：“奴婢诉讼者，如果花言巧语强行辩解，扰乱法令欺骗官府，则处以杖八十、充水军，已经依据教旨执行。上述罪行中，诬告者反坐的规定并未提及，所以定罪困难。谨慎查阅《大明律》诬告条说：‘凡是诬告他人应受徒刑、流放、杖刑的，加所诬告之罪三等。’既然如此，在原本杖八十的基础上加三等，就是杖六十、徒刑一年，现在又附加充水军，不太合适。请求按照本罪判处杖八十，充水军如何？”

下令：诬告反坐者，免除充水军，依照律法执行。

太宗 14年 8月 24日

甲子日/任命金南秀为工曹判书，权衷判恭安府事，偰眉寿为参赞议政府事。

太宗 14年 8月 25日

乙丑日/司宪府请求判处判中军府事李之崇、前摠制金贵宝、前提学赵叙、检校汉城尹罗得卿的罪，因为他们妄告误判。太宗说：“李之崇是宗亲；金贵宝是太祖的元从功臣；赵叙是功臣之子，都不可论罪。”柳思讷启奏说：“虽然是功臣，但首次犯法的人，不可轻易赦免。曾有教旨说：‘将正确判决认为误判的人，没收告身，杖八十，充水军，使唤奴婢收归官府。怎能因为功臣的缘故，就漠不关心，不畏惧国法呢？’”太宗说：“免除其他罪责，只将所诉讼的奴婢收归官府。”

太宗 14年 8月 26日

丙寅日/召集六曹判书、台谏、参赞李叔蕃等人，商议讲武的场所。太宗说：“讲武有固定场所，是古制。前年到全罗道远处狩猎，我很后悔，难免后世的讥讽。想把泰安、海州、横川、广州等地定为固定场所，作为子孙的法度如何？” 大家都说：“讲武的场所，不必固定。”太宗说：“卿等都是读书之人，先王难道没有固定场所吗？” 回答说：“先王的苑囿都在郊外城门之内。如果现在定在近地，就符合先王的制度了。但近地禽兽稀少，怎么办呢？泰安、海州这些海边之地，禽兽虽多，但作为子孙的规矩，恐怕不妥吧？如果不得已，以例外情况前往狩猎如何？”太宗说：“卿等的话对，我会听从。”命令大护军赵菑去泰安，李君实去海州视察。

将本宫奴金千流放到济州。金千三次诉良都不实，太宗发怒，砍断他的脚筋，然后流放济州，走到全州时死了。后来，太宗命令刑曹说：“我听说金千诉良而被判为贱民，用别人家的奴婢，滥称同族，罗致牵连的人很多。应尽快分拣，各自归还给原主。”

司宪府上疏请求判兵曹判书金承霔的罪。起初，金承霔从平安道回来入宫谢恩，太宗惊讶他来迟了，对李灌说：“你们传旨召金承霔，消息的言辞怎么不急切呢？”李灌说：“我们的文书说：‘本月初三日，任命为兵曹判书，那里的军务，嘱托给镇抚，迅速来京。’”太宗生气地说：“你们的学问有什么用？为什么不说兵曹不可一日空缺呢？”金承霔想平息太宗的怒气，启奏说：“水涨难渡，未能快速到来。”到这时，宪府又请求治金承霔的罪，太宗不听。

太宗 14年 8月 27日

丁卯日/司谏院上疏，疏中说：

古代圣王，早晨听政，白天访问，希望能够下情上达，而各项政务都兴盛。我殿下效法前古，每天接见六曹，议论政事，亲自决断，确实是好意。然而一个月六次衙日，有时不临朝，而且六曹长官不能亲自处理细务，各种事务繁杂，恐怕不能全部上达天听。恳请每当六衙日，御正殿受朝，命令六曹长官与其掌管事务的郎官，事无大小，全部亲自启奏，由圣上决断，然后施行。

没有答复。

确定了知印的座位次序。礼曹启奏说：“知印等人中间的座位次序，都以年资先后决定上下，不太妥当。请求依照其他成众官的例子，按照官职大小次序就座，其去官者依照已定之例，监察、奉礼也按照散官品级高低就座，升迁调动则按照批次。” 太宗听从了。此前，即使是宣务官按照批次，也坐在承议之上，所以这样规定。

向全罗道都观察使下达旨意。太宗说：“听说，珍岛看养官马的人来自济州，生活艰难，粮食吃尽就逃跑。应该听从百户的愿望，选择生计殷实的人，酌量数目派送，不要让他们流离失所。”

太宗 14年 8月 28日

戊辰日/任命完山府院君李天祐为义禁府都提调，锦川君朴訔、右军摠制沈温、前都观察使安省为提调，都是御笔圈点。

将广州尉由城的田地，归还给各品官员。户曹判书朴信启奏说：“尉由城的田地，因为讲武场，荒废达四百五十七结。从今以后允许开垦，归还给原来受封的各品官员，这些官员代受的田地，归还给军资监。” 太宗听从了。

司宪府请求治上护军许权的罪。启奏说：“许权担任典廐署提举，私自将盖草三千多束给人，又养了两只私羊，依法应当治罪，但事情发生在赦免之前。希望罢免他的官职和提举之任，并且追回物品，以激励士风。”太宗说：“这不是他私用，而是施惠于人。” 只是罢免了提举之职。

命令永吉道都巡问使进献鹰，并且说：“应在九月二十日之前。”

太宗 14年 8月 29日

己巳日/下令杖责日本大内殿派来的人并送还。庆尚道水军都节制使金乙雨启奏说：“日本大内殿的倭使三十多人，返回时到了金海府，府使禹均想把他们安置在别馆，倭人十多人来到客舍，径直闯入监司座位前，践踏印信，又掀翻书案，并且抓住禹均，脱帽去衣想刺杀他，其凶暴之极。臣请求拘留问罪。”

太宗看了启奏说：“倭使多次行凶作恶，应该拘留首乱之人，枷锁囚禁。”于是派遣司直沈龟寿，与金乙雨一同商议，杖责后送还，这是采用河崙的建议。太宗说：“倭使往往肆意残暴，应该制定律令，发文到庆尚道，小罪则监司依法决杖，死罪则坚固囚禁后启奏。”

没收前监务朴孝悌的告身，赎其罪。朴孝悌与前郡事池乙成在汉城府诉讼奴婢，朴孝悌说：“教旨很烦琐。”池乙成告发此事，府官移送文书到宪司，宪司查实后请求治罪，所以这样处理。

罢免知海珍郡事兼水军都万户崔在田的职务。崔在田原名崔闰，因为他父亲偷盗铜佛铸器犯罪，所以改名为在田。宪司上奏：“崔在田曾犯罪，请求不要让他就职，以警戒后人。” 太宗听从了。宪司又弹劾吏曹文选司正郞崔进诚、佐郞金顾举用崔在田的罪过，太宗命令宪司推荐可以补任万户职务的人。

户曹请求修改京城和地方的户籍册，太宗听从了。

太宗 14年 8月 30日

庚午日/司谏院上疏，请求确定讲武的固定场所，下交议政府商议。李叔蕃说：“讲武这件事，本来是为了治理军队，而进献禽兽的礼仪，也不应废止。如果仿照古制，在京畿关内确定场所，那么禽兽稀少；如果定在远方，则不符合古制。我认为，不固定场所，根据年成的丰歉，随时适宜地进行讲武，留给后世的训诲则说：‘我自年少时就习惯于驰马射猎，到了今天，也不能自已。这不是君王的美事，应当不要效仿才行。’如果令臣等一定要确定固定场所，那么仿照古制在京畿内确定，确实不难。”

太宗 14年 9月 1日

辛未朔日/对马岛宗贞茂派人来进献土特产。

礼曹启奏各曹公事行移的方法。启奏说：“公事行移的时候，文字上不能完全说明事理，不论所属二品以下衙门的郎厅及吏典，允许他们进退；而且司宪府、司谏院凡是京外移文，必须使用印信。”听从了。

分别派遣各道军容点考别监。

长兴府百姓希望恢复迁回旧治所，听从了。这是因为曾经因倭寇而向内迁徙。

礼曹呈上亲临宗亲、大臣丧事的礼仪注。

太宗 14年 9月 2日

壬申日/亲临汉山府院君赵英茂的殡所。在帐幕中，命知申事李灌，在殡所祭祀。

吏曹判书韩尚敬上书辞职，没有允许。

任命前司谏玄孟仁为全罗道水军都万户，这是听从司宪府的举荐。

开始设置广津、露渡别监。京畿都观察使启奏说：“道内的临津、洛河、汉江设置了别监，检查人物出入；衿川、露渡、广州、广津、龙津，没有关防，犯罪亡命的人，出入自如，极为不妥。请求用左道水站别监，兼管广津、龙津；移阻江别监，管理露渡，检查其出入。”听从了。

太宗 14年 9月 3日

癸酉日/大司宪李垠请求入朝启奏，没有允许。

命令增加济用监的奴婢。皇上说：“济用监事务繁忙而奴婢大多在外方，应当用京城及京畿内有实奴婢，加上之前所属的数量，确定给五十口。”

日本九州节度使派来的客人，来进献土特产。

司宪府请求治大护军金乙辛的罪，皇上赦免了他。乙辛与南城君洪恕、都总制李伯温在辨正都监互相诉讼。伯温是柳廷显的妻弟。乙辛对廷显说：“您为何怀私偏听？”廷显到朝廷请求分辨，命宪司核实后上报。宪司请求同时治双方的罪，皇上宽恕了乙辛，召廷显复职。

太宗 14年 9月 4日

甲戌日/司宪府弹劾掌令河之混。因为之混在辨正都厅，看见乙辛与廷显相互诘问，没有报告本府。李垠等启奏说：“之混在辨正都监值班的时候，每次都先出来，不知道事情的原委。”皇上召掌务持平郑渊，与之一同到承政院对质。皇上知道之混本来无罪，只是因为才能低下不被同僚看重。但若明说之混无罪，担心李垠等必定回避辞职，所以不再追问是非。

司宪府上书，请求治朴子青、权希达在殿庭中言语争斗的罪，没有允许。

太宗 14年 9月 5日

乙亥日/刑曹呈上倭人犯罪论决的法令。启奏说：“从前诸岛的倭人，侵犯我国边境，其罪应当征讨。殿下以乐天的器量，修明文德而招徕他们，既已通使朝聘，也允许贸易，随其所求而给予。因此，他们心悦诚服，来进献珍宝，络绎不绝。然而因为他们贪利无耻，刚一下船，便有征索要求，所经过的州县，更加放肆地作恶，以至于用刀伤害百姓，抢夺钱财，其不道太严重了，不能不惩戒。希望下令监司，倭人往返，如果有所犯，依照《大明律》论罪：杀人者坚固囚禁后启奏上报，依律判决；用刀伤人者，依斗殴律，杖八十、徒二年；用器物打人，未造成伤害者，笞三十；造成伤害者笞四十；抢夺他人财物者，依白昼抢夺律，杖一百、徒三年。”

听从了。

太宗 14年 9月 6日

丙子日/改施惠所为归厚所，东西大悲院为东西活人院。

太宗 14年 9月 7日

丁丑日/丑方有白气如虹，半夜打雷。

命令司仆寺：世子所乘的马，必须启奏后才进献。皇上派内奴，捉拿世子殿的宦官辛德海、郑澄等来，命代言司问道：“之前世子派人，到没有丈夫的女子家求取狗儿，是这样吗？”二人回答不知道。皇上说：“你们回去向世子问明原由再来。”二人复命说：“本月初三日，世子召上护军黄象，问鹰犬、弓箭所在之处，象说：‘大护军权軺家有良犬。’世子立即派人取来。軺当时以敬差官外出。”皇上发怒说：“近来，世子到朝廷则必定与孝宁、忠宁讲论经史，我喜欢他好学。如今竟然如此，这是外表装饰好学的名声，而实际并非本心。考察礼典，没有世子扈从讲武的条文，让世子知道。”于是有了这个命令。又传旨承政院说：“召黄象来辱骂他。”又传旨黄象说：“你是开国功臣的儿子，我打算大用，如今竟然如此，真是小人。”世子听说后说：“之前听黄象的话，是我的罪过。”书筵官李及等说：“殿下听信黄象俳优般的话，以至于触动圣上忧虑，这是臣等未能尽到职责。”世子面有愧色。李及等又说：“从今以后殿下收敛放纵之心、培养德性，那么朝鲜万世的福泽，必定由此奠定。”世子也没有深刻接受。

书筵宾客、僚属、台谏，再三请求世子听讲，世子托病坚决拒绝，讲学之日很少。

太宗 14年 9月 8日

戊寅日/打雷闪电。流星从奎宿出来进入胃宿东边，形状像瓶子。

派遣礼曹参议朴实到全罗道，命令从镇浦到高峦梁水路的险夷、黄谷浦等处设置转运所方便与否、从全罗道龙安到忠清道内浦陆路转运的难易，仔细考察后上报。此前，前总制洪有龙去察看形势，不能辨别难易方便与否，皇上说：“我不知道有龙如此昏暗。”宪司请求治有龙奉使不称职的罪，皇上说：“怎么听到这么快？前衔老臣，不必加罪，只应让他监督建造仓库来警告他。”

户曹判书朴信启奏课盐法。启奏说：“盐是百姓赖以生存的物资，其重要性仅次于五谷，所以古时有课法。现在国家在沿海州郡，设置贡盐干，又征收私盐税，数量不算少。然而其贸易，大多是不紧要的物品，多归于牟利之人，又各道监司有时擅自用于不当之处，所以对国家没有补益。希望从今以后，将各道盐税，除了工曹所纳与那道一年经费之外，允许平民不论杂谷，减价交换，以补充军资，那么百姓乐于得到义盐，而一年所收的谷物，不下万余石。其各道贡盐干数量多少不均，所收税数也不同，再令参酌确定定额，以均衡其劳役。”

听从了。朴信经营富国的策略，大多如此。

礼曹呈上各种祭祀的礼仪。详细制定了祭祀檀君、箕子、高丽始祖的礼仪，祭祀灵星、马祖、司寒、山川的礼仪，久雨时禜祭国门的礼仪后上报，听从了。

京畿都观察使报告道内并合县邑的事宜。报告说：“龙仁县以处仁的人吏、奴婢移属龙驹；长临则以临江移属长湍；麻涟则以麻田移属涟川；安朔则以安峡移属朔宁，怎么样？衿果：果川的人吏、奴婢世代定居，数量很多，果川虽然地窄人少，但在路旁。金阳：金浦、阳川的人物虽然相等，但从境壤的形势看，阳川宜属金浦，然而阳川靠近京城。上述县邑移排之处，请求赐予议定。”

户曹启奏请求将果川移到衿川，阳川移到金浦，听从了。

司宪府大司宪李垠等上疏请求治李良祐的罪。疏文说：

臣等私下认为，忠与敬是臣子的大节，如果没有忠敬，就无法立于天地之间，所以臣子犯了此罪，必定追究其罪。怎能轻易宽恕，以致损害国家的大法呢？如今完原君李良祐在年前，派人私通怀安大君，事情涉及不轨，按法应当治罪。殿下因其情迹未明，搁置不论，这实在是好生的至极之德。然而《传》说：“臣子而不臣之罪已经明显，依法诛杀；情状未明，贬黜退用。”这确实是古今不变的正确论断。良祐的事情，殿下已下令分辨，但其情迹，涉及嫌疑，虽不治罪，也应贬黜退用。而且当殿下亲祀宗庙之日，百官群臣都前往朝贺，而良祐则托病不朝，又在冬至日，如前称病不朝，又以身病欺诈入启，请求召见其子。其不忠不敬、欺罔君上到了如此地步，而既免罪过，出入宫禁，与平日无异，臣等私下担心不轨之臣没有惩戒。希望殿下，以大义决断，将良祐削职流放远方，终身不予录用，以正大法，以惩戒不臣之罪。

疏文留在宫中。

太宗 14年 9月 10日

庚辰日/派遣大护军李君实、护军池含到江原道横川。 国王想要进行讲武，命令二人清理场地。

派遣礼曹参议朴实到全罗道，命令他从镇浦到高巖梁的水路险要平坦、黄谷浦等地方设置转运所的便利与否、从全罗道龙安到忠清道内浦陆路运输的难易，仔细考察后上报。 此前，前摠制洪有龙前往视察形势，不能分辨难易和便利与否，国王说: “我不知道洪有龙如此昏聩。” 宪司请求追究洪有龙奉命出使不称职的罪责，国王说: “为何消息传得这么快? 他是前职老臣，不必再加罪，只应让他监督建造仓库来警示他罢了。”

户曹判书朴信呈上盐课法。 启奏说: “盐是百姓赖以生存的物资，它的重要性仅次于五谷，所以古代有课税法。如今国家在沿海州郡设置贡盐干，又征收私盐税，数额不算少。然而这些盐的贸易，大多换得不紧要的物品，多归于牟利之人，而且各道监司有时擅自用在不当之处，所以对国家没有补益。希望从今以后将各道盐税，除工曹所交纳的与那道一年经费之外，允许平民不论杂粮，减价交换，以补充军资，那么民户乐意得到义盐，而一年所收的谷物，不少于一万余石了。各道贡盐干数量多少不均，所收税数也不同，再令参酌确定定额，以均匀其劳役。”

听从了他的建议。 朴信经营富国之术，大多如此。

礼曹呈上各项祭祀礼仪。 详细制定了祭祀檀君、箕子、高丽始祖的礼仪，祭祀灵星、马祖、司寒、山川的礼仪，久雨禜祭国门的礼仪呈上，听从了。

京畿都观察使上报道内合并县邑的事宜。 上报说: “龙仁县将处仁的吏员、奴婢移属龙驹，长临则将临江移属长湍，麻漣则将麻田移属漣川，安朔则将安峡移属朔宁如何? 衿果则果川的吏员、奴婢土著繁衍众多，果川虽然地窄人少，但在路旁。 金阳则金浦、阳川人口虽然相等，但根据疆域形势，阳川宜属金浦，然而阳川靠近京城。 上述县邑移排之处，请求赐予议定。”

户曹启奏请求将果川移到衿川，阳川移到金浦，听从了。

司宪府大司宪李垠等上疏请求李良祐的罪责。 疏中说:

臣等认为，忠与敬是臣子的大节，如果没有忠敬，就无法立于天地之间，所以臣子触犯这一点，必定追究其罪。怎么可以轻易宽恕，以损害国家的大法呢? 如今完原君李良祐在年前，派人私通怀安大君，事情涉及不轨，按法应当惩治。殿下因为他情迹未明，搁置不论，这实在是好生的盛德。然而《传》说: “臣子而不臣的罪已经明显，按法诛杀; 情状未明，贬斥退黜。” 这确实是古今不变的至理。李良祐的事情，殿下已经下令分辨，然而其情迹涉及疑虑，虽然不治罪，也本应贬斥退黜。而且当殿下亲自祭祀宗庙的日子，百官群臣都前往朝贺，而李良祐却托病不朝，又在冬至日，如前一样称病不朝，又以身病谎报入启，请求召见其子。其不忠不敬、欺罔君上到了这种地步，而既免罪责，出入宫禁，与平日无异，臣等恐怕不轨之臣没有惩戒。伏望殿下，以大义决断，将李良祐削职远窜，终身不齿，以正大法，以惩戒不臣之罪。

疏奏留在宫中。

太宗 14年 9月 10日

庚辰日/派遣大护军李君实、护军池含到江原道横川。 国王想要进行讲武，命令二人清理场地。

放回行廊服役的船军。 传旨承政院说: “服役的船军，都遣返回家，让他们收割庄稼。其盖瓦由品从及本宫赴役的队长、队副搬运。” 提调朴信、朴子青等再次请求留下服役，国王说: “卿等不要再敢请求。” 当天都遣返了他们。

户曹启奏说: “行廊建造时，拆取民家，共一千四百八十六间。其中瓦家一百二十六间，每间应给楮货二十张，共二千五百二十张; 草家一千三百六十间，每间给十张，共一万三千六百张。” 听从了。

太宗 14年 9月 11日

辛巳日/司宪府又上疏。 疏中说:

臣等将李良祐的罪责上报，殿下下旨说: “李良祐曾经被贬在外，已蒙赦宥，搁置不论。” 臣等认为，不忠不敬，是大罪，岂在赦宥之例? 而且李良祐私通怀安的事情，虽然经过分辨，但其情状涉及疑虑，所以在之前的疏中，请求加以贬斥。臣等姑且将李良祐所犯、众所共知的事情，一一陈述。李良祐虽然不是封君之后，也是宗支的后裔，那么宗庙是其祖宗的所在。当殿下亲自祭祀之时，本应率先助祭，以尽孝敬。李良祐不这样，托病在家，这是怠慢祖宗。殿下亲祀，是国家的大庆。所以群臣都前往朝贺，而李良祐托病不朝，这是轻视君上。怠慢祖宗、轻视君上，可以不问其罪吗? 冬至之日，又称病不朝，臣子而不朝，罪过本来就大了。而且移病不出，谎报入启，请求召见其子，其欺罔君上，也是国人所共知的。臣等不知道李良祐是什么人，其不忠不敬竟然到了这种地步?

宗亲对于国家，实同休戚，所以应当世世修德，辅佐王室。如今李良祐没有大功德，而既与勋盟，受殿下无上的恩典，不图报效，而存心如此，还指望他修德永远辅佐吗? 按法应当论处，以惩戒其罪。殿下以好生之德，让他不再追究，亲亲之恩是尽到了，但国家的大法呢? 如今李良祐轻慢君上的事实，清清楚楚显现，其罪之大，如何呢? 伏望殿下，明察采纳臣等的话，依前疏所闻，以大义决断，将李良祐削职远窜，终身不还，以治其罪，以正国家的大法。

不听从。 李垠等再次请求，国王发怒说: “今后不要再说了。”

太宗 14年 9月 12日

壬午日/召集宗亲在广延楼下击毬，并设酒宴。

礼曹判书黄喜请求修改月令图。 启奏: “此前进献的图有未详细之处。” 国王同意了，回头对代言说: “你们应当讲求礼经，以备顾问，却毫不留意，很没有意义。古礼，冬季讲武，将所获禽兽献于宗庙。如今讲武与冬享不相逢，即使藏入冰库，也必定使味道改变。从今以后随其所获，用驿马进献，如同荐新之礼，或许不违背事存之道。”

司宪府上疏，请求上护军黄象的罪，因黄象私下进献鹰犬给东宫。 国王说: “我曾让他进献，不要论请。”

议政府、六曹、台谏共同商议呈上全罗道漕运之策。 启奏说: “全罗道每年漕运丰储仓、广兴仓的米，共四万六十石，如果都通过陆路运到忠清道内浦，那么人马困敝。请依庆尚道之例，考察路程远近、耕田多少，全罗上道各官则运到内浦; 中道下道则运到龙安城或镇浦，从正月到二月，陆运转库收纳，到三四月，全部船运。其军资则以京畿革去各官的杂位田及身后别赐田、犯罪人田所出，充纳京仓。” 听从了。

罢免礼曹佐郞金滓的职务。 因为新及第依照牒文，移关谏院，没有同时记录恩赐及第郑常的名字的缘故。

刑曹都官启奏公处奴婢容隐使用的罪责。 启奏说: “公处奴婢容隐者，没有论罪之法，所以原属奴婢及乱臣奴婢，两边不应属公的奴婢，其本主及无识之徒，容隐使用的情况有时存在。从今以后如有暴露者，收取职牒，杖八十，本人充水军。” 听从了。

太宗 14年 9月 13日

癸未日，在东郊观看放鹰。

太宗 14年 9月 14日

甲申日，命令各道水军都节制使不要进献月膳。全罗、庆尚两道监司、兵马水军两节制使，都进献月膳，驿马疲惫困乏，所以有这道命令。并且命令咸吉道察理使也每三个月进献一次膳。

太宗 14年 9月 16日

丙戌日，吾都里千户一人，前来进献土特产和一对鹰。

兵曹呈上铺马法。启奏说：“近年来，京城内外大小人员探亲请假、授职赴京等私人出行，都乘坐驿马。因此人马疲惫困乏，其弊端不小。今后一律按照定式，公务出行之外全部禁止。” 听从了。

宗贞茂的使节等人返回。礼曹判书黄喜谕示贞茂的书信说：

提及《法华经》板本，我国也少有，但考虑到您需求恳切，搜寻后送去。并且将平大卿道全处附来的书信启达，一起送去米若干石，兼送土特产，请查收。您诚心修好，贵国各镇信使络绎不绝，如今大内氏使者到来，殿下馆待优厚，并且致送回报之礼。不料使者等人返回至金海府，无故发怒，侮辱监司及府官，甚至想要拔剑刺之，其悖礼非常严重。恐怕损伤交好之意，忍令其返回。望您转达大内公，追究惩处这些人，以警戒后来。从今以后，国王殿下使臣以及之前池温去时所通知各处使者之外，其他地方使者，不许送入。

全罗道都观察使金廷隽启奏珍岛牧场事宜，没有允许。启奏说：“道内珍岛草不茂盛，马匹逐渐瘦弱，如果遇到雪深，则更难牧养。请求都迁到陆地，分养给各官。” 王上说：“往日启奏珍岛牧场水草充足，风土与济州无异。因此命令筑城，令人入住牧马。如今所启奏，与往日不同是何原因？挑选瘦弱马匹，分养各官，其余马匹仍然放牧，多收郊草，作为冬月之备。”

刑曹请求对盗窃司仆寺马草的人刺字，王上说：“如今饭监等人有的盗窃厨房膳食，只令驱逐出外，至于盗窃草四十束的人，反而加刺字，我心里不安。但不可违反法律而枉法宽宥。”

命令营建江华屯田。王上对户曹判书朴信说：“今年修筑江华堤堰，可耕之地几乎达到千结，从明年开始，令船军耕种，作为屯田。至于通津地高阳防筑，可耕之地不多，应令之前自占的众人耕种治理。”

裁汰平壤府土官冗员。平壤土官原数二百五十，裁汰东西班共一百二十，只留东班九十四、西班三十六，听从都巡问察理使崔迤的启奏。

裁汰平壤府土官冗员。平壤土官原数二百五十，裁汰东西班共一百二十，只留东班九十四、西班三十六，听从都巡问察理使崔迤的启奏。

太宗 14年 9月 18日

戊子日，流星从大陵星出现，进入阁道星，形状像大升（容器）。

在东郊观看放鹰。

司宪府再次请求李良祐之罪。疏文说：

君臣的名分，如同天尊地卑，不可侵犯。臣子如果犯分，就应当置于法律，以惩戒其罪，岂能纵容释放，废除古今不变的常典呢？臣等之前以李良祐不忠不敬之事，详细上闻请求治罪，未蒙允许，惶恐不安，因为事情关系大体，不能自制，冒死进言。从前舜对于象，象忧他也忧，这是恩情掩盖了道义，兄弟之情。派官吏治理他而不得在他的封国有所作为，这是道义胜过恩情，君臣之义。所以拥有天下的人不顾家。既然如此，那么君王对于兄弟，道义本来就重于恩情，何况宗亲呢？齐僖公对于弟弟年，不以公子之道待他，恩惠延及他的儿子，最终酿成祸乱，《春秋》讥刺他，这实在是恩情胜过道义的弊端。

如今李良祐所犯之事，实在是臣等所谓的犯分之人。自古以来臣子作乱的，开始于不敬，最终至于不轨，其由来是渐进的。《易经》说：“脚踩到霜，坚冰就要到了。”圣人记载它，以告示后世。人主驾驭臣子、防止祸乱的方法，可谓深切显明了。如今李良祐私通怀安君之事，虽然已经分辨清楚，但在《春秋》谨严之法，也令人疑虑。而且他在宗庙亲祀之日、冬至燕享之时，假托疾病不上朝，又闭门不出，谎称病重，请求召见其子，如果不是有骄横僭越、阴险诡诈、不臣之心，何至于此？

如今宗亲诸君在内敦睦；大小臣僚在外辅佐，一心奉职，思考辅佐主上之德，以开启千万世无疆之福，而李良祐以宗亲后裔，率先骄横僭越，敢于触犯国法，其不忠不敬之罪，按法应当惩治，不可轻论。从前鲁国公子翬在征伐郑国的战役时，坚决请求而行，《春秋》记载此事，以显示他有无君之心。如今李良祐骄横僭越不敬之实，是国人所共知的。已经免除其罪，出入宫禁，怡然如同平时，这对于国家大法如何？对于君臣谨严之义如何？伏望殿下，一律按照前疏，特赐明断，务从大义，将李良祐削去爵位远窜，不得赐还，让他终老余生，以明君臣之大义，以正国家之大法。既已上言，俯伏待罪。

太宗 14年 9月 19日

己丑日，命令囚禁吕氏的母亲和亲属于义禁府。尹子当通事元闵生从京师返回启奏说：“六月初四日，皇帝亲征，平定北方，到八月初一日，下辇于北京，布告天下。” 并进上传写的诏书。其文说：

奉天承运皇帝诏曰：朕恭敬奉行天命，安抚驾驭华夷，只想安定，使各得其所。瓦剌狡猾的虏寇，偏僻在穷荒之地，与他们的丑类每年互相攻杀，败亡丧没，存活无几。朕即位之初，抚慰存恤，授予封爵。数年以来，凭仗朝廷，才得休息，乌合之众，即又骄纵放肆，辜负恩德，背弃信义，擅自弑君自立，拘执杀害使臣，侵扰边境，像猪狗豺狼一样，贪欲无厌，觊觎自大。朕不得已，亲自率领六军讨伐，到达撒里怯儿之地，贼兵来迎战，一鼓作气打败他们，追到土剌河，贼首答里巴、马哈木、太平、把秃孛罗不度量智谋能力，倾巢而来，兵刃才交，如同摧枯拉朽，追击败逃之敌，杀戮其名王以下数千人，斩首无数，其余虏寇夜间逃遁。于是班师而回，回到饮马河，和宁王阿鲁台派遣其酋长，率领部众到军门来，推诚接待，以安抚反侧，慰劳安抚，令其回归部落。呜呼！奉行天威，扫除腥膻于绝塞；绥靖归顺者，广施恩惠于远方之人，使中国无转运之劳，边境无烽火之警。所以兹诏示，咸使闻知。

闵生奉传宣谕圣旨：

皇后死了之后，让权妃（即显仁妃）管理六宫。这事这吕家（即吕美人）和权氏当面说道：“有子孙的皇后，也死了，你管得几个月？”如此无礼。我这里内官两个和你们高丽内官金得、金良，他们这四个，结为实际兄弟，一个银匠家里，借砒霜给这吕家。永乐八年间，回南京去时，到良乡把那个砒霜，研成粉末，放到胡桃茶里，给权氏吃杀了。当初我不知道这个缘故，去年两家奴婢肆意辱骂时，权妃奴婢和吕家奴婢跟前说道：“你的主上，药杀我的妃子。”这样才知道了，问出来果然。这几个内官、银匠都杀了，吕家便用烙铁，烙了一个月杀了。你回到家里，这个缘故详细地说明知道。对权永均跟前，也说明吕家亲戚的，以后再不要让他来。

王上立即召集议政府、六曹商议，于是有了这个命令。

闵生又启奏说：“皇帝回京将赴征时，逃军以及从征军士的妻子妾室通奸他人者，每天亲自判决，斩首于宫门外，数量达到百余。又辽东人都说：‘王师与北人交兵，北人埋伏奇兵，佯败而走，王师深入，奇兵断绝后路，包围数重。皇帝用火药突围而出，倍道而还。’”

太宗 14年 9月 21日

钦问起居使尹子当从京师回来。大王在便殿引见河崙、南在、李稷、六曹判书以及尹子当等人，说道：“近来因元閔生的话，囚禁了吕氏的亲族，但权氏是妃子，吕氏是美人，虽然有尊卑之分，但并非嫡妾的区别。而且她毒杀一事并不清楚，我们如果远承皇帝的怒气，匆忙灭族，这是我不忍心做的。”南在和李稷说：“暂且囚禁起来，等待权永均回来，了解皇帝的意思再决定，也不算晚。”大王表示同意，遍问各位宰相，右代言韩尙德说：“权氏还没有成为皇后，怎么能以弑君论处，并且夷三族呢？谋杀故意杀人，按照律法刑罚较轻，如果以谋反大逆论处，并连坐其家族，怎么样？”大王说：“皇帝对元閔生说：‘我让权氏管理六宫事务。’尊贵确实是尊贵。”河崙说：“考察律文，凡是宫中争斗的也要处死，何况公然施行这样的阴谋？对上引起天子的愤怒，对下给本国带来耻辱，她的亲戚虽然没有参与谋划，但生出这样的尤物，本来就是家祸。我认为，听到这样的变故，不能拖延，应该迅速施以王法处死，以回应天意。”大王的心意于是定了下来，说：“即使只杀一人也可以。”大王说：“吕氏的罪行，按照律法是大逆罪。大逆之罪，不能株连到她的母亲。将吕氏的母亲定为官奴婢，其余的都释放。”命令义禁府镇抚卢湘，告知河崙、南在、李叔蕃等人。河崙说：“殿下的大仁非常善良，但吕氏的罪行是弑逆大罪。弑逆之罪，一定要牵连父母，父亲已经死了，应该杀死她的母亲，以惩戒后人。而且把这件事禀告皇帝，他一定会说：‘体察我的心意而治罪。’否则，对于天意的指向会怎么样呢？”南在与李叔蕃等人说：“只凭閔生的话就杀掉她不妥当，等待权永均回来，知道皇帝的意图之后再处理怎么样？”卢湘详细禀告，大王不忍心施加律法之外的刑罚，释放了吕氏的亲族，只留下了她的母亲张氏。

济州安抚使尹临复命，进献良马六匹。

再次任命李良祐为完原府院君，改任丽山君金承霔为平阳君，李垠为艺文馆提学，闵无恤知敦宁府事，闵无悔为汉城府尹。

命令承政院考核日本客人进献的土产。朴信启奏说：“日本客人进献的药材，大多不能使用。按价偿付就会浪费钱财，不偿付就会招致怨恨。”大王说：“当初应该辨别真假，怎么能受外人的欺骗呢？先前有一个日本人进献一颗黑色小丸，名叫牛中珠，但是很轻没有光泽。让人打碎它，原来是个小瓢，立即命令退还给他。近来多次命令代言人，监督进献的物品，但还是被欺骗，这是代言的过错。从今以后应该像朝廷礼部考核进贡的物品一样。这些已经接受了，姑且付给他们价钱。”

命令停止永吉道采金的工作，因为该道的人民困于修筑城墙。

太宗 14年 9月 22日

命令典祀寺用猎获的禽鸟在郊外祭祀。礼曹启奏：“谨按《礼记·月令》，天子整理服饰手持弓箭打猎，命令主管祭祀的人用猎获的禽鸟祭祀四方之神。《文献通考》说：‘诸侯之国虽然位于一方，但国内也有东西南北，也随着四方而遥祭自己的方位。遥祭四方，那么五方之神、五行之神以及山林川泽之神，都在其中了，本来就不能再分为四个。请求依照这一制度，春秋两季讲武，命令典祀官，用猎场所猎获的禽鸟，在郊外祭祀以报答四方之神。’”

所以有了这个命令。

太宗 14年 9月 24日

骤雨并打雷。流星从河北东出现，进入上台星，形状像升，颜色赤红。

赐宴右议政李稷等人于议政府。大王想要设宴，慰问进贺平定北方使右议政李稷、副使提学李垠以及漆原君尹子当、兵曹判书金承霔、前全罗道都节制使马天牧，恰好听说宗亲天祐的儿子李宪死了，传旨说：“虽然没有服丧制度，但安然宴饮，有愧于亲亲之意。”命令代言人等赐宴。

太宗 14年 9月 25日

赐给大护军平道全一件襦衣，并且在庆尚道给他造房子。

刑曹请求治前青州府使朴希茂的罪，大王原谅了他。朴希茂担任行廊都监使时，私自给前司直李承木材，命令杖打李承茂六十下，朴希茂因为是大祖元从功臣而被免罪。

太宗 14年 9月 26日

释放吕氏的母亲张氏。

命令议政府议定私奴婢的数量。

刑曹都官佐郎金知迥被免职。金知迥错误地将判尚州牧事李愉在任刑曹参议时，判决奴婢错误的案件上报给宪府，宪府弹劾他，才知道是江华府使梁需在任参议时误判的。宪司弹劾罢免了他。

太宗 14年 9月 28日

大王侍奉上王在东郊放鹰，在楮子岛设宴。

太宗 14年 9月 29日

派遣右议政李稷、艺文馆提学李垠前往京师，祝贺平定北方。

宗贞茂派人进献礼物，请求归还人口，求取梵钟；肥前太守源昌清也进献土产，感谢赏赐梵钟。

司宪府上疏。疏中说：

自古以来帝王即使在太平之世，也不忘记武备。所以春夏有振旅茇舍的名称，秋冬有治兵大阅的法规，这是为了安不忘危，治不忘乱，考虑深远。春秋讲武，确实是好制度，但是不选择道路的远近、地势的险夷，轻易地出动至尊的脚步，去探寻禽兽的巢穴，登高涉深，前面有猎取野兽的快乐，内心却没有应对变故的打算。臣等实在担心危险的境地，或许会毁于片刻之间。何况今年干旱，禾谷不登，那些秋耕、拾栗等事情，必须及时进行，作为明年救荒的储备。修路、牵马、服役、供应的人，也都是兵，养兵的关键，不如养民。臣等恳请，今年秋天的讲武暂且停止，从今以后讲武仅限于京城郊区，并且不超过十天，永远作为万世的法则。

大王发怒，召来执义李堂、持平郑渊问道：“江原道的百姓饿死的有多少？古时候有四时的田猎，而我只举行春秋讲武，何况一年到头忧劳勤苦，难道不能享受几天的游乐吗？而且亲自田猎，祭祀祖宗，是古法。你们只是想沽名钓誉罢了，我不会听从你们的。”第二天，李堂等人又请求减少讲武的日期，并且说横城山高路险的弊端。大王派宦官再三诘问他们。传旨给丰海道都观察使，想要前往海州，骑马的驿子将要出发，兵曹判书金承霔谏阻说：“横城的调度已经准备妥当，庄稼已经收割，桥梁道路都已经修治。如果前往海州，两道的百姓都受到损害，确实不可以。”言辞恳切，但大王不听从。任命李堂、郑渊为行宫察访，命令说：“你们认为横城道路险阻，所以想要前往广州、川宁，你们赶快前往，营办供应的事务，不要拖延。如果有一块田没有收获，罪责不可逃避。而且不要带领吏仆随行，否则我将严厉惩治。”仍然命令镇抚等官员，确定在广州、川宁住宿的地方。金承霔又想要上言极力阻止，宦官不允许，金承霔没能启奏。大王只是用此来恐吓宪司，实际上并不是想要前往其他道。不久怒气消散，搁置了李堂等人担任察访的命令。

太宗 14年 閏9月 1日

辛丑朔日，免去判承文院事邊處厚的官職，這是因為司憲府彈劾他判決奴婢案件有誤。邊處厚性情輕薄，娶了李元桂的女兒，她本來是洪魯的棄妻。邊處厚依靠妻子的勢力希望得到晉升，卻不勤於職務，人們都譏笑他。

太宗 14年 閏9月 2日

壬寅日，司諫院上疏請求讓臺諫各一名官員隨從講武，沒有聽從。

命令刑曹都官，對於癸巳年九月以後新呈的相訟奴婢案件，按照正理判決，以十二月最後一天為截止日期全部結案。

命令辨正都監審理訴訟，期限到本月最後一天。傳旨說：「訴良的案件，即使誤判沒有呈報、限期內沒有出現、親筆簽署不及的，都予以受理；公處奴婢，如果沒有用心明辨，因此有誤判未呈的，也都予以受理。」

太宗 14年 閏9月 3日

癸卯日，在江原道舉行講武，只有知申事李灌、左代言柳思訥隨行，二品以上官員也不超過二十人，侍衛及供應事務，都從簡節約。上說：「不要讓農民受到損害。」徵調軍器監所屬的雜色軍丁、侍衛軍隊長隊副，京畿當領的船軍、才人、禾尺，用來充當驅趕野獸的軍士，總共五千名。

禮曹啟奏：「狩獵所獲得的禽獸，不占卜日期就進獻給宗廟，如果正值朔望日，則同時進獻。」聽從了。

上王前往高陽等地放鷹。

太宗 14年 閏9月 4日

甲辰日，派遣內侍別監，祭祀梨浦之神。

賜給兵曹判書金承霔廐馬一匹，左代言柳思訥鷹一連。

馳馬進獻禽獸給宗廟，並命令典祀官用禽獸祭祀四方之神。

太宗 14年 閏9月 5日

乙巳日，沒收前司憲監察金斯汰的官職文憑，杖打八十下，發配充當水軍。因為他擔任辨正都監判官時誤判訴良案件。

太宗 14年 閏9月 6日

丙午日，派遣內侍別監，祭祀楊根城隍與龍門山之神。

太宗 14年 閏9月 7日

丁未日，駐蹕橫川砂器所，命令發給隨從大臣和軍士五天的糧食。江原道都觀察使李安愚進獻馬一匹、鷹三連，判原州牧事李承幹進獻獵犬。

太宗 14年 閏9月 8日

戊申日，沒收忠清道水軍都萬戶玄仁亮的官憑，並杖打他。起初，販運鐵器的商人金祿等，在忠清道所斤梁船隻破損，玄仁亮私自動用了船中剩餘的物資。

太宗 14年 閏9月 9日

己酉日，上王返回宮中。

車駕到達橫川禾洞，全羅道都觀察使金廷雋派遣經歷李種華，進獻馬一匹。

太宗 14年 閏9月 13日

癸丑日，返回時駐蹕橫川實美院。上因馬失蹄而墜落，但幸未受傷。

解散驅趕野獸的軍士，因為糧食斷絕。

太宗 14年 閏9月 14日

甲寅日，前往原州覺林寺，這是上未即位前舊日學習的地方。賜給寺僧綵段紅綃各三匹、米豆共一百石，加賜田地一百結、奴婢五十口，賜給寺奴婢等米豆共三十石。

派遣內侍別監，祭祀原州雉岳山之神，發給隨從大臣和軍士三天的糧食。

太宗 14年 閏9月 15日

乙卯日，豐海道都觀察使尹向派遣經歷李安柔，進獻鷹二連；忠清道都觀察使金汝知派遣都事金自溫，進獻馬二匹。

賜給李安愚、李承幹表裏，又賜給經歷沈道源裌衣一件。

派遣內侍別監，祭祀驪江之神。

太宗 14年 閏9月 18日

戊午日，車駕駐蹕廣州東亭，王世子前往行宮。

賜給京畿都觀察使吳陞表裏，又賜給經歷辛頤裌衣一件。

太宗 14年 閏9月 19日

己未日，返回宮中。此次出行，上射獲鹿十一頭、獐三頭。

太宗 14年 閏9月 20日

庚申日，領議政府事河崙等人想進賀箋慶賀甘露，命令阻止。甘露降落在六月，當地人不知道這是祥瑞，沒有上報。到這時，永吉道都巡問使李原核實後上報。上聽說百官想進箋祝賀，召來禮官傳旨說：「正當夏季乾旱炎熱的時候，忙於祈禱祭祀還來不及，雖然降下甘露，也不足以作為祥瑞。況且我原本不喜歡祥瑞，何況不是聖人，怎麼敢承受？而且以近年的事情來說，建文末年出現騶虞；當今皇帝率領百萬之眾，深入不毛之地而麒麟出現。如今甘露降在咸興、定平之間，應該使一方安寧，為什麼卻有野人的警報呢？應該迅速命令內外不要慶賀。」河崙命令禮官再次啟奏說：「這確實是世上罕見的事情，禮節不可廢止。」上堅決推辭說：「風調雨順，百穀豐登，這才是祥瑞。甘露的降臨，古代雖然有過，但不一定是有道之世。」第二天，河崙等人率領三品以上文武官員，進入殿庭請求說：「上天賜予美好的饋贈，殿下謙讓不居，德行極其盛大。然而臣等抑制不住祝賀的心情。」上不聽從，河崙命令贊禮官呼喊祝賀後退出。

太宗 14年 閏9月 21日

辛酉日，賀千秋使金九德從京師返回。通事金乙玄攜帶方葛刺國進獻麒麟的奏本，抄寫一份獻上。

戶曹參議黃子厚復命。上認為黃子厚所視察的泊船處可以開鑿，金承霔認為：「倭寇來襲沒有定時，應該謹慎烽火、嚴密警戒，泊船在海門，以應對緊急情況，不可深入浦內，妨礙觀察瞭望。」上說：「倭寇來襲有時間，而海上風浪，是日夜所擔憂的。」柳思訥回答說：「開鑿渠道離海太近，就會被潮水淤塞；開鑿在陸地，則工程浩大。」上說：「中原的漕運渠道，從建康直達北京，如果用心開鑿，何必擔心不能成功？」文城府院君柳亮說：「本國土質疏鬆，難以比擬中原。」上正在擔憂漕船損壞，許多人淹死，所以不以為然。

杖打前護軍趙倫一百下。趙倫父親去世不滿一個月，就與妓妾通姦，憲司請求治罪，上說：「功臣的兒子，犯罪得到寬恕，是因為父親的功勞。趙倫雖然是功臣的兒子，但在為父親服喪期間，放縱到這種地步，這是自己背叛父親，怎能蒙受父親的蔭庇呢？」命令不許收贖，依照法律判處。趙倫是英茂的兒子。

太宗 14年 閏9月 22日

壬戌日，上前往仁德宮設宴。

憲司請求治李澄、李湛、李皎等人的罪，沒有允許。李澄等人對於訴良的奴婢，擅自施加割鼻割耳的刑罰，上因為他們是功臣的兒子而寬恕。

對馬島豆地浦萬戶早田派人進獻禮物。兵衛三甫羅也進獻土產，歸還被擄掠的人口。

太宗 14年 閏9月 24日

甲子日/恢复设置果川县监。户曹启奏：“不久前将果川并入衿川，从京城到水原，使客迎送路途遥远不便。请求恢复果川，将衿川并入阳川设为衿阳县；金浦隶属于富平。” 太宗同意了。判右军都总制府事金汉老的农庄在果川，金汉老嘱托近臣请求上达但未成功。一天他入参朝启，于是亲自陈奏，太宗笑着答应了。

太宗 14年 闰9月 26日

宗贞茂派人来进献土产。

太宗 14年 闰9月 27日

在便殿处理政务。刑曹根据议政府、六曹议定的奴婢限额启奏：“宗亲、驸马、一品官员限一百五十口奴婢，二品一百三十口，三品一百口，四品以下九十口。文武官一品一百三十口，二品一百口，三品九十口，四品八十口，五品六品六十口，七品以下三十口。有官职者的子孙限二十口，平民子孙限一十口，公私贱人受官职者限十口。妻子按丈夫官职减三分之一，丈夫死亡而守节者不减，赎身奴婢后所生子女归属公家。各宗判事以上僧人限十五口，大禅师、大德十口，中德以下七口。其余法孙奴婢归属公家，肉孙奴婢限四寸以内分给，无官职公私贱人限三口，其余各归属本主，婢女不限数量。功臣奴婢及特别赏赐的奴婢，不在定额之内。”

太宗看了说：“我斟酌了很久，但这件事关系重大，不敢仓促决定。而且有人官职低却奴婢多，如果受官职限制，怨恨难道会少吗？” 韩尚敬说：“从参外官到平民，限制男丁四十口，婢女不计，妻子一方的奴婢也不在此数。而且一家之内，父子兄弟各有其份额，何必嫌少？只担心归属公家的没有多少罢了。” 朴信说：“这样对公家没有益处，不如不限定数额为好。” 太宗深以为然，于是此事便搁置未施行。

右副代言赵末生进呈刑曹上报的关于公处投属奴婢及私处改判的启本，太宗说：“私处奴婢图谋背叛本主，投靠公家，这种弊端已经很久了，所以我特意下令，如果确有明文规定，全部归回私处。近来看到，私讼者竭力争辩，官吏却不肯尽心，我担心公贱过多地归入私室。” 刑曹判书成发道回答说：“临到判决时怎敢不详加考察？” 太宗说：“所有这类启本，我都不看，你们不要疏忽。”

代言柳思讷启奏：“吉州城邑靠近大沟壑，应该迁走。” 金承霔启奏说：“我五次奉命出使，完全了解吉州山川的状况。现在城邑不靠近大水，只是旁边有一条沟壑，曾开渠种柳。如果再移石筑堤，并且修筑邑城，或许就方便了。” 太宗仔细询问金承霔：“确实没有水患吗？” 金承霔回答：“我确实知道。”

太宗 14年 闰9月 28日

太宗侍奉上王，在广延楼下设宴。派遣孝宁大君及柳思讷奉迎上王，召集各位宗亲击球。

太宗 14年 闰9月 29日

将长兴库使崔士柔等六人下义禁府，因为宫内使用的纸张质量粗糙，而没有提前报告。

太宗 14年 闰9月 30日

派遣工曹判书权衷、总制李澄前往京师，祝贺麒麟出现。

太宗 14年 10月 1日

辨正都监提调柳廷显上呈决讼事宜。启奏说：“都监决讼，期限定在九月三十日，但未完成的事情还很多。请求依照戊寅年辨正都监的旧例，分别在各自主管官署分送完毕。” 同时呈上清单说：“都监限期内收受的状纸以及司宪府送来的误判案件、刑曹送来的各司未毕案件、京畿观察使送来的误判案件，总共一万一百八十三件，其中已经判决的二千六百零五件，不予受理的四千二百六十八件，限期内未出庭的一千三百零九件，亲笔签名来不及的一千零二十九件，刑曹及都官各道都会所移送的八百四十二件，未判决且案卷在外地的八十八件，司宪府移送关于妻妾区分的十二件，未提交花名的一件，良贱问题但证据不全的二十九件。”

太宗说：“柳参赞勤劳决讼，应该授予他儿子官职，以酬劳他的功绩。他儿子有几个？” 柳思讷启奏：“有两个儿子。长子柳顗已去世，次子柳暲现任直艺文馆。”

关于癸巳九月初一日以后新呈的案件，京城从今年十月初三日开始受理到初五日；外地从今年十月二十日开始受理到二十二日，此事下刑曹。

太宗 14年 10月 3日

太宗侍奉上王，在丰壤观看打猎，第二天在山谷洞田猎，太宗射中一只獐子。

太宗 14年 10月 4日

派遣内侍别监，祭祀海龙山神。

太宗 14年 10月 5日

上王坠马没有受伤。太宗侍奉上王，停驻在海龙山西洞，野兽出现，上王想射它，马失前蹄坠落。

太宗 14年 10月 6日

树木结冰（雨淞）。

在迷失院川边设酒宴，乘夜回宫。

上党君李薆去世。李薆原名伯卿，“卿”字与上王的名字读音相近，所以改为“佇”，“佇”字又与世子的名字读音相近，所以改为“薆”。他是清州人，李居易的儿子，娶了太祖的长女庆慎宫主。他气概豪迈，是定社佐命功臣，权势显赫。甲申年，因父亲犯罪被流放到咸州，乙酉年移居利川，又移居临江，庚寅年被召回。为父亲守丧，住在镇川，因病去世，享年五十二岁。太宗听到讣告，非常悲痛说：“以前因为李居易的缘故，虽然有些闲言碎语，但我深知他内心没有别的，打算等他服丧期满召还，怎么突然就去世了？” 停止朝会三天，赐予赙仪米豆各五十石、纸一百五十卷，追赠谥号景肃，派遣代言赐祭。

太宗 14年 10月 8日

释放崔士柔等人出狱。

横川县监郑绵被免职。太宗巡视横川时，听说横川县吏黄尚中擅长骑马射箭，命令他随行。郑绵恼怒黄尚中没有告假，便囚禁了他的母亲，因不敬之罪，将郑棉下义禁府，于是罢免了他的官职。

太宗 14年 10月 9日

赐予辨正都监提调柳廷显鞍马。柳廷显骑的三匹马连日突然死亡，柳廷显乘着肩舆上班，太宗听说后便赐予他鞍马。

太宗 14年 10月 10日

丰海道都观察使尹向因病辞职，以判海州牧使李泼代替。

命令辨正都监，限期判决新呈的奴婢案件。癸巳九月初一日以后新呈的案件，共二千五百件。河崙上言：“我听说都官新呈案件多达数千件，以都官六名官员，即使数年也不能判决完毕。如今辨正都监有二十房八十人，即将结束工作，如果令其移送分别判决，则可在一个月内完成。我私下认为，大战之后还有残余的孽障未消灭，就不能说是彻底清除了。如今正值众讼判决完毕之日，留下这些诉讼者不全部判结，就不能说是彻底平息了。”

太宗听从了，于是有了这个命令。辨正都监启奏：“诉良者很多人以各种理由拖延不出庭，很不妥当。如今未判决完毕的二十多件，限于本月二十九日将文卷备齐对质，限期内仍然像以前一样不出庭的，不再受理；本主也在限期内不提交文卷对质的，不予判决归属。” 太宗同意了。下旨：“因妻妾区分而未能判决的奴婢案件，依照先前颁布的教旨，已区分的案件按明文判决；未区分的案件所讼奴婢，暂且按一半判决归属。”

太宗 14年 10月 11日

辛巳日/太宗前往仁德宫设宴。

增设辨正都监使、副使、判官共二十人。

命令代言和佥总制，都率领私伴三人，这是听从金承霔的请求。

重新发放号牌。汉城府启奏：“号牌的制度，是为了辨别人口贵贱，奸诈之徒胆敢削改，真假混淆。请求在号牌正面，横写‘汉城府’三字，下面打上火印，背面只打上火印，姓名、年龄、身高、面貌根据需要全部书写，并刻上字画，这样即使想削改，也不可能了。请求按照这一格式重新发放。”

太宗听从了。下旨说：“新领取号牌的人，按照现在的格式，打上火印发放。已经领过号牌的人，从乙未年三月开始，重新发放，其中不愿意等到三月自愿重新领取的，允许。”

太宗 14年 10月 13日

癸未日/任命闵继生为汉城府尹，郑易为忠清道都观察使，李之实为忠清道都节制使。

太宗 14年 10月 14日

甲申日/夜里，打雷闪电，风雨交加。雷击了龙仁金岭驿北山的松树，栖息在树上的鸟很多被震死。派遣代言徐选前往昭格殿，趁着下元醮进行禳灾。

领议政府事河崙上书，书中陈述辨正都监判官河沔误判案件之事，甚至诋毁河沔说他是欺天罔上。当初，河沔将前司直卞谦的奴婢判归内资寺，卞谦认为河沔误判，向驾前申诉，诉状留在承政院好几天了。太宗看到河崙的上书后动心，立刻将书交给承政院说：“卞谦的诉状，为什么拖延不交给主管机构？你们莫非有私心吗？”知申事李灌等人回答说：“虽然房掌已经处理完毕，但提调、都厅还没有判决，所以等待上下厅都判决完毕后，再让他们分辨。诉状留在这里不下发，就是这个原因。”太宗派宦官多次责问李灌等人，并命令说：“领议政难道会害怕都监而不直言吗？”李灌等人说：“臣近日见到柳廷显询问卞谦的事，他回答说：‘河沔的判决是对的。’臣等心里也认为卞谦的申诉是错误的。由此知道河崙只是听了卞谦的话，没有考察文书就上书了。应当让主管机构核实。”太宗说：“对。”立刻命令刑曹、司宪府、司谏院共同审理，三天内判决定罪上报。卞谦是河崙妾生子河长的养父。

将庆尚道甫川人金乙守下义禁府治罪。金乙守到朝廷进献青玉石大印说：“梦见一个僧人说：‘交床岩窟下面，有青玉印。你秘密取来奉献给朝廷，必得重赏。’本月初五，果然在甫川丹阳境内的大山石室中得到并带来。”言语非常怪诞，看那印的痕迹，不是篆文，不成字体。旁边有隶书写着：“天子八十九年。”又一旁写着“午未志上”四字。石理脆软，可以用指甲刮。承政院详细上报，太宗察觉其荒谬，命令审讯。金乙守供述说：“曾经剃度当和尚，现在从事巫术。家里贫穷想得到重赏，取忠州石头，雕成印章，篆文是模仿纸币上的篆字和符咒字样。所谓‘天子八十九年’，是希望皇上活到八九十岁；‘午未志上’，是指在午年之末、未年之始进献。”让金乙守写字，与印旁所写的非常相似。义禁府按律，比照伪造谶纬及传播使用惑众者斩首，下发政府拟议。河崙、南在等人说：“此人极为愚昧而不是奸恶之徒，而且不是妖言妖书，事情涉及祥瑞，应当比照伪造祥瑞的律条。”太宗听从了。

太宗 14年 10月 15日

乙酉日/派遣知敦宁府事李伯温、总制柳湿前往京师，祝贺正旦。户曹参议黄子厚押送种马，也前往京师。

撤销辨正都监。司宪府上疏说： 自古以来设置大都监，是为了辨别积年的冤屈诉讼。其间有权势之徒扰乱是非，往往导致机构被撤销而事情未完成，这种情况由来已久。盛世以议政府启目，设置辨正都监，分辨一万多道案件并全部判决，这是千年一遇的盛举。现在又以癸巳年九月初一日以后告状的二千五百多道案件移送都监，全部辨正，然而诉讼时间短，文书不多，而且其中不予受理的案件居多。希望撤销都监，送回都官，增设兼官，限期判决完毕，其中误判的官吏，由本府考察，以杜绝争讼。”

太宗说：“冬天打雷闪电，是天降灾异，非常可怕。”于是听从了，撤销辨正都监。韩尚敬、朴信等人启奏说：“癸巳年九月初一日以后诉讼的奴婢，命令辨正都监限期判决完毕后撤销。”太宗说：“我已经听从了宪府的请求，怎么能轻易改变呢？”

命令癸巳年九月初一日以后新呈告状，分送各司，限于十一月月底全部判决完毕。

下旨给辨正都监说：“良贱及公处奴婢诉讼的文书，不要一起烧毁。”

辨正都监上书说：“奴婢的旧文书已经烧了，现在都监判决时的文案，将如何处理？”太宗说：“已经烧了旧文书，保留它们有什么好处？应当一起烧掉。”

太宗 14年 10月 16日

丙戌日/命令释放因妄告误判而被充水军的人。

太宗 14年 10月 17日

丁亥日/日本小二殿派来的使臣及宗贞茂派来的使臣前来进献土产。

设置路标。户曹启奏：“本国境内，道路的里程远近不同，凡是派遣人员及进贡期限，难以预先确定。请求按照古制用尺测量，十里设置小路标，三十里设置大路标作为一息。”太宗听从了。

制定缺勤罢职法。当初，司宪府启奏请求各司官员吏员不上班一天，囚禁奴仆三天记过；五天，上报罢职，命令下发吏曹与各曹，拟议后上报。吏曹按照《大明律》一天笞十下，每多一天加一等，罪止杖八十，记过；《六典》称一天在其名下画圈，三天囚禁奴仆，二十天上报罢职。宪府的办法太重，《六典》太轻，《大明律》又没有罢职的条文，应当等候皇上裁决。玉川君刘敞和金承霔等人认为：“应当遵守成法。”黄喜认为：“应当依从律文。”议论很久没有决定。议论者大多请求依从《六典》，太宗听从了。并且传旨给吏曹说：“大小官吏，从州县被任命为京职的，滞留乡里，不立即就职，应当标记记过，以示惩戒。”

命令卞谦赎杖八十。刑曹、台谏核实卞谦的诉讼，确实是妄告，将卞谦囚禁上报说：“请求依据曾降下的教旨，杖一百，本人充水军，当时使唤的奴婢入官。”太宗说：“辨正都监事务已经结束，所以因妄告误判而被充水军的人，已经释放了。只赎杖八十。”

太宗 14年 10月 18日

戊子日/议定婚礼。太宗说：“《事林广记》中有朝鲜婚姻男方到女方家的记载，成为笑谈。我国衣冠文物，一律遵循中华制度，唯独婚礼还沿袭旧习，非常不妥，应当参考古今制定制度。”黄喜启奏说：“如果制定婚礼，应当先改女服。”太宗说：“先制定婚礼，以端正风俗，然后改女服，也不算晚。”

命令大护军田兴及宦官卢希凤，前往视察珍岛牧场。当初，前总制洪有龙、兵曹参议权蔓等人启奏：“珍岛可以作为牧场。”前年命令设置木栅，迁徙居民到那里，并让郡守兼任右道水军都万户。太宗根据全罗监司的报告，命令内赡少尹李卫前往察看。李卫与知郡事李恪一同回来说：“岛上的草都是茅草，马不吃而瘦弱。”金承霔启奏说：“珍岛的风土，虽然不如济州，但一定不低于各处的牧场，不能轻易放弃。”太宗说：“金廷隽、李恪、李卫等人都说：‘水草不足，不适合放牧马匹的地方。’因此想放弃它。”金承霔坚持请求，太宗主意未定，于是派遣田兴和卢希凤。田兴等人回来复命，也和李卫等人说的一样。

太宗 14年 10月 20日

司宪执义李堂等人上疏请求治领议政府事河崙的罪。疏文说:

宰相与君主一起，共居天位、治理天职、代行天工的人。不是尧、舜的道理，不敢向君王陈述；不是时政得失、百姓利害，不敢施用于政事。因此，端正自己的心，对上纠正君王的心思，对下端正朝廷与百官，以至于万民端正，而世道的升降、阴阳的和顺与乖戾都与此相关。追溯上去，商、周的伊尹、傅说、周公、召公，是圣臣；汉、唐的萧何、曹参、王导、魏徵、姚崇、宋璟，是良臣。下至宋朝，人才的得失、政治的好坏，查考经史，就可以看到了。殿下凭借仁圣的资质，励精图治，现在河崙位居首相辅佐之地，却因为自己妾子的养父卞谦的奴婢诉讼，恳切地上书，声称辨正都监误判，触动了天威，竟然因为微不足道的小人卞谦的诉讼，下令刑曹、台谏一同商议改正。等到改正时，卞谦的诉讼，非常不确实，蒙蔽了圣听。臣等私下认为，河崙的心如果不知道是非而陈述，这是不明智；如果知道不实却姑且陈述，这是不公正。这对于殿下选择宰相委以重任的心意如何？人臣得到君主的信任推行道义，岂敢为了满足自己的私欲而快意于心呢？这对于尊崇君主庇护百姓的心意如何？这不仅使自身受到玷污，也将连累到太平之治。恳请殿下，罢免他的职务，安置到关外，以作为大臣的警戒。

下令代言司，问掌务持平郑渊说：“领议政的上书，事情机密难以知晓。你们从何处得知？”郑渊回答说是圆议时的事情，臣不敢说。

太宗 14年 10月 21日

将李堂等人及刑曹判书成发道、知申事李灌关进义禁府。皇上驾临便殿，引见六曹判书及完山府院君李天祐说：“今天早上我不想处理政事，但有些话要说，不是宦官能完全传达的，所以召见卿等来说。昨天台员请求治河崙的罪，我问他们从何处听说，他们回答是圆议时的事情，坚持不说。今天早上又问，回答还是这样。君臣之礼果真如此吗？我之所以问，并不是想加罪。当上书时知道这件事的，只有知申事李灌、代言柳思讷、赵末生等三人罢了。把我秘密指示的事情，泄露到外面，以至于让台员上疏，这算什么？台员尚且以圆议为借口，隐瞒不敢说，更何况宫中的秘密事情，岂能向外泄露？从前宋丞相赵普无缘无故拆毁别人的房屋，有人向宋太祖进谗言，太祖不问事情原委，反而治了进谗言人的罪。现在领议政上书，虽然是为了卞谦的私事，但他的心思岂是欺骗我呢？他的罪并不是拆屋可比。卿等用我的话去问台员吧。诸卿退下后与代言等人，将执义李堂、持平安寿山、郑渊带来，问他们听说的来源。”李堂等人又不肯说，命令将他们关进义禁府审问，这才说：“圆议时发言的人，是刑曹判书成发道。”随即把成发道关进监狱审问，他说：“泄露机密的是李灌。”又把李灌关进监狱，李灌于是认罪。

司谏院的掾吏向承政院注书询问说：“近日台员上疏是什么事情？”听到的人都嗤笑他。

派遣代言赵末生到河崙的宅第，告知让他复职。

太宗 14年 10月 22日

罢免成发道、李灌、李堂等人的职务。义禁府将台员李堂等人及李灌的罪行上奏，命令六曹及代言等人按律定刑。李堂等人比照的律条，如果是奉命审理案件，向上报告不实的，杖八十、徒刑二年；李灌比照的律条，如果是近侍官员泄露机密常事，杖一百；成发道没有可比的律条。皇上说：“四个人的罪责很恰当，成发道是功臣之子，应该不予追究。”当即释放他，只罢免职务。皇上因为李灌长期在左右侍奉，而且有老母，如果没收官牒，就会同时没收科田，只令罢职永不叙用；治李堂等人的罪，则必定会有拒谏的名声，也只令罢免他们的职务。

掌令河演单独上疏，大意是说:

让谏臣纠正大臣的过失，反而使他们受到处罚，那么言路就会堵塞，君主就会孤立了。

六曹与代言告诉他说：“皇上的意思是因为你们不肯说出听说的来源。”河演说：“臣不知道其中的缘故，大概是错了。”代言等人将此事奏报，皇上说：“看他的疏文意思，确实是不知道。如果疏文中提到接见谏臣的事情，我一定会听从。”当时，河演在辨正都监任职，没有参与前日的议论。

司谏院右司谏大夫朴竖基等人上疏说:

宪司请求治河崙的罪，并不是重大事件，言论又不恰当，命令将他们关进义禁府审问，这确实是对的。然而台员实际上是殿下的耳目，如果不宽恕他们，而按律治罪，臣等担心以后担任这个职务的人，必定会犹豫退缩不敢进言，言路就不能畅通了。恳请圣上裁决。

皇上看了之后说：“这件事并非出于我的本意，是六曹、代言司商议的。”谏官唯唯诺诺地退下。

皇上召见吏曹判书韩尙敬说：“宪司治河崙的罪说：‘为了妾子的养父，恳切地上书。’我问他们从何处听说，他们托词说圆议，不把实情告诉我，这必定是认为我不值得做君主而不告诉我。想要加以罪责，又勉强宽恕自己。而且成发道身为刑部长官，听说河崙上书的事情，如果确实不妥当，就应该立刻报告我，并向三省提出，以至于烦劳上疏请求，这难道是大臣的行为吗？”韩尙敬回答说：“圣上的教导非常妥当。成发道告诉臣说：‘惭愧我不能想出这个主意。’”皇上说：“我听说，河崙不知道卞谦的诉讼不对，等到刑曹、台谏核实之后，才知道不对，是这样吗？”回答说：“河崙还没有解除疑惑。”皇上笑了笑。

太宗 14年 10月 24日

罢免恭安府尹曺备衡、刑曹佐郞郑容的职务。曺备衡担任庆尚道兵马节制使时，娶了所管辖的星州乡吏的女儿为妾；郑容在三省圆议卞谦奴婢案件时，唯独不服从，所以宪府请求治他们的罪。

命令李守领、朴居善杖六十。因为校书馆官员在宗庙祭祀时遗漏了七祀的祝文。

太宗 14年 10月 25日

领议政府事河崙上书辞职，皇上没有看就退了回去。

礼曹进上新修订的籍田仪。皇上说：“礼官所制定的，大概是希望我实行这件事。对于敬天勤民、尊奉宗庙侍奉鬼神的道理，可以说是非常周到了，我确实会实行。”于是问：“亲自祭祀宗庙之后，为什么没有君臣同宴的礼仪？”又询问汉文帝在宣室接受祭肉的事情，群臣没有能回答的。黄喜说：“是致斋。”皇上说：“受釐，是祭毕饮酒受福的名称，不是斋戒。《诗经传》中所说的受釐陈戒，也是一个证明。”

司宪掌令河演到宫门，请求当面启奏事情，皇上说：“所说的是公事，应该公开地说，为什么要面对面秘密启奏呢？”河演从袖中拿出书简进呈。第一件，奴婢公文、户口成籍同时进行，又改号牌，那么所在之处就会骚扰，请求延缓号牌的事情。第二件，殿下多次侍奉上王，游玩于草野之间，有时夜以继日。臣子至情，不胜担心发生意外。希望稍微节制，以保养圣体。皇上说：“已经知道你的厚意，但是太狭隘了。难道可以不这样而局促小气吗？”并且告诉近臣说：“只传达这些话，自然可以思量。”

太宗 14年 10月 26日

河崙前往王宫谢恩，随后进入尚瑞司，与宦官崔闲、代言柳思讷、赵末生等人秘密商议卞谦的事以及婢妾等事，然后退下。皇上问代言等人道：“张希傑妻子的事情怎么样了？”张希傑是河崙的女婿。张希傑的妻子原是判事崔府的奴婢，正在辨正厅申诉自己是良民。

下令司译院教授日语。倭客通事尹仁甫上奏说：“日本人前来朝贡的络绎不绝，但翻译人员很少，希望允许让子弟学习传授。”皇上同意了。

下令私贱娶了身分是良民的水军女子所生的子女，全部归属典农寺。

各位大君在驸马清平君李伯刚的宅邸设宴。李伯刚为父亲服丧期满，各位大君设宴慰劳他，皇上命世子也前去。到了深夜，世子带着妓女楚宫妆，进入各位公主的厅堂欢乐饮酒，对各位公主说：“忠宁不是寻常人。”皇上听说后不高兴地说：“世子与其他弟弟不同，完成礼仪后回来就可以了，怎能这样放纵享乐呢？”

太宗 14年 11月 1日

初一，禁止私自阉割马匹。阉割就是割除生殖器。这是应兵曹的请求而实行的。

太宗 14年 11月 2日

初二，冬至。皇上侍奉上王在广延楼下设宴，接着在敦化门内赐给群臣宴席。宴席结束后，群臣想要谢恩，一起进入殿庭。总管权希达酒后失态，回头看见各曹参议的班位太近，便呼唤录事告知礼曹。朴子青听说后制止他，权希达发怒辱骂他，朴子青也借着酒劲，厉声骂权希达并想打他，权希达谦恭地跪下道歉，朴子青才罢手。旁观者笑道：“朴子青的狂放，反而超过了权希达。”第二天，司谏院上疏说：“宰相是君主的股肱，朝廷的表率，不可不慎重。朴子青、权希达在殿庭列班时，私自发泄愤怒，先是高声互相责问，最后竟互相揪住辱骂，这太不畏惧朝纲、轻慢法律、毁坏礼仪了。请将他们交由有关部门治罪，以整肃朝廷。”皇上认为二人本性狂暴，不足以加罪，只下令将各家的十名奴仆囚禁在义禁府。宪司也上疏请求治罪，皇上没有听从。

黄喜启奏道：“中原各路上表的人，聚集在会同馆，从会同馆到礼部，从礼部到宫门，沿途都奏乐。我朝陪送笺文到敦化门时才奏乐，请求依照中原的制度，从礼部到宫门一路奏乐。”皇上同意了。

太宗 14年 11月 3日

初三，将判典祀寺事睦进恭、注簿金泮囚禁在义禁府。起初，礼曹下文给典祀寺，命令送寺中做木工的奴仆过去，金泮将文书退回礼部并质问。宪府听说后，罚了礼曹令史的赎金。判书黄喜启奏说下属官员轻慢，因此囚禁了他们，五天后释放。

刑曹上奏关于裁决诉讼的事宜：“一，各司新收到的告状中，盲人、独女在地方上居住的，不要移送到中央。二，各司官员因回避而互相推诿，以及官员本人涉及诉讼的案件之外，不要移送。三，如今各司误判的案件，允许宪司分辨处理；对于误判及诬告者，依照敕令论罪，禁止击鼓上诉。”皇上同意了。

太宗 14年 11月 4日

初四，罢免军器副正崔海山、判官梁淮、直长孙君达、录事尹谨的职务。起初，皇上命令崔海山监造中原式的镜幡甲，准备分送各道，但因崔海山没有亲自监造而罢职。本监曾以豆豆味甲八部、别铁甲三部作为月课，皇上命令停止，改命制作锁子甲三部。并且命令兵曹说：“各道月课制作的铠甲，要按照之前送去的样式，坚固细致地制作，其中不合规格的要治罪。”皇上说：“用皮条穿连的铠甲经过几年就会断裂，又要下令修补，弊病无穷。而且催缴的鹿皮数量不少。我想，用铁环穿连就不会朽坏而且坚固，坏了也容易修理。”皇上又说：“如今冬至各道进贡的铁甲，仍然用皮条穿连，实在不合适。以后进献的方物也要按照样式制作进贡。”

太宗 14年 11月 5日

初五，任命江原道都观察使李安愚、丰海道都观察使李泼都兼任本道兵马都节制使。

太宗 14年 11月 6日

初六，皇上在便殿召见河崙、南在、李叔蕃。皇上说：“庚辰年，吴用权用怀安君的话，列举我的罪状向太祖告发说：‘不顾父王和兄长而谋乱，所以举兵讨伐他。’不久就起兵了。近来吏曹多次推荐吴用权，像这样的人，也可以任用吗？”众臣都说：“吴用权对于怀安君来说，作为臣子是可以的。但在那个时候，殿下对社稷有功，这是天人都知道的，吴用权却顺从怀安君的私愤，不以大义劝止，反而参与叛乱，他的罪恶很大。我们至今认为不可饶恕。”皇上说：“我的心思也是这样。如果吴用权是这样，那么把李来当作功臣就不对了。”河崙说：“只是不任用他就可以了。”皇上说：“对。”政府于是发文给宪府说：“前典书吴用权在过去的庚辰年，参与叛逆阴谋，宣扬大逆不道的话，想要毁坏天伦，图谋危害社稷，实属大逆，应当严厉惩治以警戒后人。”于是，三省官员会同审讯吴用权。

下令朴子青、权希达恢复职务，释放他们的家奴。

太宗 14年 11月 7日

初七，再次将珍岛郡迁移到陆地上，同时撤销牧场。

户曹请求禁止各司派遣令史实地查验公廨田，皇上同意了。

太宗 14年 11月 9日

初九，派遣吏曹左参议许稠前往平安道，视察山城。皇上命令他说：“河崙曾说：‘我国的人不会守城。如果有紧急情况，如果躲进平地上的城池，那么火器、火药容易攻破，不如依靠山险修筑城堡。’我顾惜民力，没有立即听从，但反复深思，这确实是保国的长久之策。然而如果在没有用处的地方筑城，就只是白白耗费民力而已，你要仔细察看后回来报告。”

太宗 14年 11月 10日

初十，将吴用权废为庶人，任由他自愿指定安置地点。刑曹、台谏上疏，请求治吴用权的罪，大致说：“我们审讯吴用权，他供认说：‘庚辰年二月，参与谋乱叛逆，宣扬大逆不道的话，想要毁坏天伦，图谋危害社稷，这是事实。’我们考查《明律》，凡犯十恶之罪，不分首从，都处以极刑。吴用权的罪行，请依照法律明正典刑，以惩戒后来的人。”

太宗 14年 11月 11日

十一日，刑曹、台谏联名上奏请求治吴用权的罪。奏疏说：“我们听说，上天任命有德之人，用五等礼服彰显；上天讨伐有罪之人，用五等刑罚惩处。任命有德、讨伐有罪，都是上天的命令。舜提拔八元八凯而天下大治；除去四凶而天下归服，这是因为顺应天命、合乎人心。如果有德不任命，有罪不讨伐，即使是尧舜也不能治理天下。当年庚辰年，怀安君作乱的事，清清楚楚在人们耳目中，不可掩盖。吴用权在他部下，做心腹已经很久了。参与预谋叛逆，听从他的命令，亲自到太上王殿前，宣扬大逆不道的话，都是无稽不实之词。从前周公摄政，管叔、蔡叔散布流言。周公爱兄之心并非不深切，但不能因私恩废弃天下的公义，所以诛杀管叔、蔡叔，这是圣人权衡轻重而得当，成为万世的法则。以周公的事来看，即使怀安君也难免像管叔、蔡叔一样被诛杀，本是应当的。然而因为殿下宽仁的德行和兄弟友爱的大义，暂且置而不论，我们怎敢再请求治罪？吴用权身负不可赦免的罪，侥幸漏网，至今十五年，得以保全性命。如今我们共同审问，他本人服罪不敢隐瞒。我们私下认为，在法律上即使对于普通人，诬告的罪状已经明确，一定有反坐的条例，何况吴用权的罪过比普通人重上万倍呢？如今殿下将吴用权废为庶人，任由他自愿安置，我们担心罪重罚轻，有违常法。希望依照《明律》大逆条，明正典刑。”皇上没有答复。

日本对马岛花田浦千户表温时罗前来进献土产。

兵曹判书金承霔请求猎取禽兽，以供腊祭。他启奏道：“腊祭临近了，请派遣军士出外打猎。”皇上援引礼文说：“腊就是猎。猎取禽兽，用来供给祭祀，所以称为腊。然而春秋两季有讲武之礼，向宗庙进献禽鸟，并且有牺牲，何必另外猎取禽兽来装满笾豆呢？”下令今后宗庙进献时新物品，必须在其当月的节气时进献。

宪府请求追究前判尚州牧事李愉在夏季时决堤捕鱼做成鱼酱，用包裹贿赂权贵的罪行。皇上说：“李愉如果确实如此，固然应该追究，但我很久以来就讨厌这种风闻举报了。宪府又是从哪里得知的呢？”

禁止各道进献的膳状使用厚纸。吏曹判书韩尚敬启奏道：“官教书纸太厚，请求改用薄纸。”皇上说：“这是世代保存之物，应当用厚纸。只是各道的膳状用厚纸，实在是浪费，从今以后应该用常纸半幅。只是怕人们认为我吝啬，但那不是给我看的，只是给寺人看的，何必用厚纸呢？”

将吴用权安置在固城县。皇上对六曹及代言等人说：“吴用权虽然依附怀安君，但当时各位公侯都豢养私兵，吴用权的罪，哪里至于大逆呢？汉高祖诛杀丁公而奖赏季布，实在是万世的美谈。应当保全他的性命，废为庶人，安置到远方就可以了。”

太宗 14年 11月 12日

大王前往仁德宫设宴，打毬戏玩得十分尽兴，大家都起来跳舞，世子和宗亲们也参加了。回宫时，驾前呈递状纸的有六十多份，都是已经判决过的案件。大王命令交给六曹分别审理。大王说：“现在分送六曹的呈状中，有关于辨正都监烧毁文书、无法查证的事情，除了不再追究罪责外，全都退回状纸。而且像这样的事，在驾前呈状和击鼓鸣冤，都加以禁止。”

太宗十四年十一月十三日

刑曹和台谏再次请求治吴用权的罪。禀告说：“用权罪重罚轻，我们上疏坚决请求，未能得到允许。不知道圣意如何。代言韩尙德说：‘有内旨，如果有人再请求治用权的罪，就不要禀告。’刑曹参议权遇、司宪掌令河演等再次请求说：‘用权的罪很大，却用轻典处罚。又教导我们说：“昔日季布为项羽效力，想要害高祖，高祖登基后，赦免他的罪而任用他，后世称赞他的贤德。用权的事，不过和季布一样。”我们认为，刘、项两方并立，君臣名分未定，所以人们各自为自己的主君效力，季布的事是合适的。但用权图谋危害社稷，欲加害天伦，他的事与季布不同。所以我们前日上疏，用周公诛杀管叔、蔡叔的事作为证据。希望殿下以此为法则，明正典刑。’柳思讷说：‘大王命令我们不要再入启。’河演说：‘下情不能上达可以吗？’站立很久，到天黑才退下。第二天又启奏说：‘我们审问逆贼用权，他承认了图谋危害社稷的罪。恳请殿下，依照法律定罪，以正国法。’大王说：‘参与庚辰之变的人，难道只有这一个吗？’于是不准。台谏和刑曹辞职说：‘我们才能不足，蒙受圣恩，身居言责之职，不能称职，心中有愧，连累了殿下知人之明。恳请另选贤才，代替我们的职务。’大王传旨给承政院说：‘三次进谏不听就离开，是古人的道理。现在三省既然已经呈上辞呈，不要留在京城，各回故乡。’承政院召来三省的都吏，传达大王的旨意，三省都很惶恐。河崙启奏说：‘大王优容用权，仁德至极。但是执法的臣子，上疏请求处以极刑，也不算过分。’六曹判书等也请求说：‘刑宪和谏官不可一日空缺，请让他们恢复职务。’大王听从了。

太宗十四年十一月十四日

重申吹角令。大王说：“吹角时聚会的法令，从上大护军到三军甲士、内禁卫、别侍卫、别牌、外牌，都抄写下来，经常学习诵读。”

太宗十四年十一月十五日

日本一岐州上万户派遣的客人，前来进献土产。

前开城留后司副留后禹洪富去世。

太宗十四年十一月十六日

下雨。子初月食，大王穿着白衣救月食。大王对代言等人说：“当初设立辨正都监时，或许有非议的人，现在已经全部判决完毕，但怨声不断，呈状的人很多。如今气候不调，难道是怨气导致的吗？而且争讼怎样才能停止呢？”代言柳思讷、赵末生等回答说：“都官如果有误判的案子，可以上诉到宪司，如果宪司又误判，就前来击鼓。如果申诉不实的，除了收赎金处罚外，同时处罚书写诉状的人，与犯人同罪，那么或许就能减少争讼了。”大王表示赞同。

命令世子及宗亲设宴慰问淸平君李伯刚，因为伯刚丧父服丧期满。

太宗十四年十一月十七日

命令妇女放下笠帽的帽檐，禁止拿扇子。此前，妇女的笠帽卷起前檐，拿着扇子遮脸，至此命令放下帽檐，遮蔽面部。

改水站干为水夫。从果川黑石到忠州金迁，水站干等呈状说：“我们本系良人，因为居住在水边，被编入水站干，拉船漕运。实在担心后世与未辨良贱的人以及婢妾所生之子、属于司宰监水军的人混淆，妨碍子孙的仕途。愿以属于司宰水军的人代替水站的劳役，将我们移属良役。”大王命令说：“应该与司宰水军区别开来，称为水夫。”

太宗十四年十一月十九日

命令大小官员自己婢妾所生的子女，父亲去世后归属司宰水军。

太宗十四年十一月二十日

锦川君朴訔、都摠制朴子靑等上书。当初，淸城君郑擢、鸡城君李来等自称是平章事朴松庇的后裔与自称宁海府户长黄丹儒后裔的人，朴訔、朴子靑等人在辨正都监诉讼奴婢。郑擢等人没有提交旧版户籍，朴訔等人虽然提交了，但也不确实。都监只因为役使时间已久，判决给了朴訔等人。于是，郑擢等人上言说：‘依据法律来说，都不应该役使，只应该充公。如果以限年以前双方连续诉讼来论，则应该属于中分的情况，不应该全部判给一方。’大王于是下旨说：‘原告朴松庇后裔，没有传承的明文；被告黄丹儒后裔，在规定的限期内没有提交文书，都监却判决给黄丹儒后裔，实在不当。将这些奴婢全部充公。’至此，朴訔等人上书，极力辩白奴婢的根脚，并且说郑擢、李来欺骗天听。大王看了之后，命令代言将他们的书信封好，留在宫中不下发，只把两边的申呈单目交给台谏和刑曹，推明是非。台谏和刑曹核查后上言说：‘黄丹儒、朴松庇后裔等奴婢的事，两边都不应该役使，应该仍然充公。’大王听从了。宪司请求追究辨正都监提调驪川君闵汝翼、都厅使判典祀寺事睦进恭、房掌判军监事元肃等误判的罪，闵汝翼因为是功臣，睦进恭因为是原从得以免罪；元肃被关进义禁府，赎杖八十。台谏、刑曹共同坐堂，全部烧毁了黄丹儒、朴松庇后裔奴婢争讼的文书。

司宪府上疏请求治晋州牧使闵若孙的罪，因为他贪赃枉法。庆尚道都观察使也上言，政令苛刻扰民，但奏疏留在宫中不下发。

分派都安抚使到各道。大王说：“监司、守令因为事务繁杂，在筑堤植桑方面，有时不能专心。应当派遣精通农桑事务的人，让他们专门劝课农桑。”于是派遣禹希烈到京畿、忠清道，李殷到全罗、庆尚道，韩雍到丰海、平安道。礼曹启奏请求称禹希烈等为劝课农桑使，大王说：“监司已经担任这个职务，应该称为都安抚使。”户曹判书朴信上言：“都安抚使出行时，授予王旨，进入境内宣布，那么百姓就知道殿下忧民遣使的用意了。”大王听从了。司宪府上疏，但未能阻止。

太宗十四年十一月二十一日

骨看兀狄哈等前来进献土产。

确定各道别牌的定额人数。京畿道三百五十人，忠清道七百人，全罗、永吉、江原道各四百五十人，尚州晋州道四百人，庆州安东道四百人，丰海、平安道各四百人，总共四千人。

九州都元帅右武卫源道镇派人进献礼物，求取《大般若经》。筑州藤源满真派人进献礼物，求取白银。

太宗十四年十一月二十五日

命令各司的奴仆藏冰，以代替京畿民众的劳役。

司宪府请求治朴訔、朴子靑、郑擢、李来等人的罪，因为他们用不实之事再三申告。大王没有答复。

下旨，将新归属京畿的六郡的禄转运移交给忠淸、全罗、庆尚三道。

太宗十四年十一月二十六日

乙丑日。

前敬承府尹尹珪去世。尹珪是坡平人，版图判书承礼的儿子。生性沉静，仪表魁梧。洪武癸亥年考中丙科，多次升官至正言。此后历任六曹、台谏。因为擅长隶书和草书，常担任尚瑞司的职务。太宗因为他是同年及第的进士，待他很厚，曾对知申事黄喜说：“尹珪可以担任喉舌之官。代言如果有空缺，必须用尹珪补上。”己丑年，从兵曹参议升为右副代言，不久遭遇继母丧事。服丧期满后，复任左副代言，再转任吏曹参议。癸巳年升任敬承府尹，因病去世，享年五十岁。太宗派中使吊祭，赐予丧葬费用和棺椁。他的儿子是尹焕、尹炯、尹熺。

太宗十四年十一月二十七日

水星侵犯金星。

命令朴訔、郑擢等人就职。

太宗十四年十一月二十八日

命令考核各司奉行公事拖延的情况。下旨：“各司移送的公事，根据事情的难易，有的三天、有的十天内不能奉行完毕的，奉行的员吏依照法律论罪；其间因不得已而未能按时奉行的事情，要区分清楚上报。”

太宗十四年十一月二十九日

在广延楼下会见宗亲，举行击毬活动。

太宗十四年十二月初一日

定下大君伴当的人数。太宗说：“大君曾经说：‘称伴当的有五十多人，希望能定下人数。’我定为二十人。不仅此事，从宰相到佥摠制，在先前定数之外，不得随意多带随从，违者由司宪府、汉城府追究治理。”

禁止奢侈浪费。宫中的席子曾用紫色绫缎，边缘四角也用锦缎装饰。太宗厌恶其奢侈而无益，命令用蓝色绡代替紫色绫缎，去掉锦缎装饰。讲武时帐篷里行走用的席子，也用白色纹席。进上的寝席，只允许四边有纹路。并命令内宴时臣僚的果盘用纸花，御览的笏记去掉红绫套，改用绫花纸。命令大小朝会时，在内的大君、驸马、诸君到世子幕次，与同姓、异姓府院君一起行礼。

太宗十四年十二月初二日

> 将台谏、刑曹掌务以及辨正都监提调柳廷显、前刑曹判书成发道等人下义禁府狱。河崙再次上书，论述台谏、刑曹也错误判决卞谦奴婢之事，太宗命令承政院考核本末。刑房代言赵末生启奏说：“三省的判决确实错误。”太宗下令召来三省掌务前持平郑渊、献纳安堵、刑曹佐郞宋命山、前刑曹佐郞郑容、辨正都监房掌判官河沔等人，命令承政院询问错误判决的原因，全部下义禁府，又囚禁了辨正提调柳廷显、闵汝翼、都厅使济用监正郑招以及成发道。因为柳廷显有病，闵汝翼是功臣，第二天释放了他们。

太宗十四年十二月初三日

> 任命沈温为刑曹判书，李垠为司宪府大司宪，李之刚为艺文馆提学，闵无悔为恭安府尹，柳思讷为知申事，黄子厚为京畿都观察使。三省官员全部改任。将左右道水站转运别监改为使、副使，判官根据其前资授予。左道兼管广津渡丞，右道兼管碧澜渡丞。合并庆尚道三歧、嘉守两县为三嘉，丰海道长渊、连丰两县为长连，京畿道长湍、临津两县为临湍，重新设置临江县。

太宗十四年十二月初四日

> 权永均、任添年、李茂昌、崔得霏等人从北京回来，启奏说：“皇帝告谕永均说：‘吕氏不义，与内史金得合谋购买砒礵，和药喝下，又下面茶，导致死亡。朕将吕氏宫中之人全部处死。’留臣等五十四天，赐宴优厚，待遇不减。赐给永均银三锭、马五匹、缎子十匹、彩绡七十匹、兜罗绵二部、钞五十张、羊三十二只，其他人各有差等。永均在天寿山祭祀显仁妃，天寿山在京北一百二十里。”权永均等人各自进献羊、马、白银、彩缎。

> 禁止军士到摠制以上官员私宅走动。兵曹启奏：“内禁卫、内侍卫、别侍卫、别牌、鹰扬卫等，如果到摠制以上官员私宅走动，也依照先前下达教旨中甲士的条例，移交义禁府论罪。”太宗批准。

太宗十四年十二月初五日

> 命令郑招赎杖八十，没收告身充水军；河沔只赎杖八十；柳廷显、闵汝翼不论罪。义禁府审讯三省及辨正官员错误判决卞谦奴婢之罪后上报，因此有这项命令，因为柳廷显谨慎守官，闵汝翼是功臣。刑曹参议权遇、右司谏朴竖基、刑曹正郞申敬原、李椒、佐郞朴融、宋命山、献纳安堵因将辨正都监的错误判决当作正确判决，赎杖八十、徒二年；刑曹判书成发道、右参议尹临也在此例。成发道因为是功臣之子而免罪；尹临出使远方，征召拜官不久，只赎杖八十，减除徒刑年限。前执义李堂、前持平郑渊、安寿山等人因诬告大臣之罪，赎杖一百，流三千里。河沔起初认为卞谦有理，已草拟立案，后来听从都厅的议论而中途改变，所以免除充水军。

太宗十四年十二月初六日

> 禹希烈、李殷、韩雍等人辞行，授予他们王旨。内容如下： > 农业是国家的根本，是施政应当优先考虑的事情。军队和国家的需要、百姓生活的依赖，都系于此。《周礼·稻人》记载：用堤防蓄水，用沟渠排水，这是为了兴修水利、厚养民生。我日夜为民生忧虑，每当遇到水旱灾害，更加警惕，曾把堤防之事写入条令，颁布中外，已有多年。但监司、守令视为空文，不肯努力实行，没有成效，我很怜悯。如今派遣前仁宁府尹李殷、前右军同知摠制禹希烈、前都观察使韩雍等人，前往巡视郡县，观察当地地势，尽力做好蓄水、导水、泄水的方法，同时推行灌溉之法，以防备旱涝灾害。并晓谕种植早晚的时节，力求事半功倍，弊病消除而利益兴起，永远安定百姓的生业，更加巩固国家的根本，以符合我重视百姓的心意。如有各官守令及监督员吏不认真用心的，二品以上上报定罪；三品以下按律直接处置。 > 起初，李殷上书陈述堤防、灌溉、劝课耕耘之事。右代言韩尚德启奏说：“李殷的上书对百姓有利，下令施行如何？”太宗说：“你到领议政、户曹判书的府邸商议。”河崙、朴信回答说：“如今四方边境太平，劝课农桑使百姓富裕，正是时机。李殷、禹希烈、韩雍等人都有志于救助百姓。应当分别派遣到各道，教导百姓耕种。”韩尚德将情况上报，太宗说：“好。”于是有了这项任命。韩尚德又启奏说：“元朝的《农桑辑要》对百姓有益，但文字古雅，人们不易通晓。希望翻译成本国俗语，让乡村小民都能知道。”太宗听从，命令前大提学李行与检详官郭存中成书刊行。 > 加设中军副司正四人、左右军各三人。

太宗十四年十二月初七日

> 王世子与大君、驸马在广延楼献寿，淑嫔及诸宫主在中宫献寿，因为是年末。太宗非常高兴直到夜晚，让世子入中宫称寿。

太宗十四年十二月初九日

户曹启奏西籍田事宜：“留后司分典农寺的西籍田，但因为德水县居民不容易耕种管理，请求用附近临湍、松林、牛峰、江华等处的散接居民，撤除寺奴婢，并一百名固定隶属，再加上各差备奴婢十口，应该趁着来年春天，移居到籍田附近。”太宗同意了。

判汉城府事李至去世，停止朝会三日，追赠谥号文简。

太宗十四年十二月初十日

下令表彰谷山君延嗣宗的乡里。永吉道都巡问使李原说：“延嗣宗因为父亲去世那天没来得及诀别，非常悲痛，常常流泪哭泣。怜悯他的母亲年老且病，请求辞职回乡，常在左右，调理膳食汤药，早晚不怠慢，可说是孝子了。请求特令表彰他的家门，以劝勉边境风俗。”太宗同意了。

丰海道永康县重新设置县监，将海安县合并到长渊县，连丰县依旧属于丰川县。户曹启奏：“永康县四周相邻的官署，距离阻隔，请求不要隶属长渊。松禾县管辖内的海安县，跨入长渊县境内约一息路程，请求合并。连丰县依旧属于丰川。”太宗同意了。

全罗道水军都节制使上报万户、千户的解由格式：“今后，各浦万户、千户在解由文书中，详细记录兵船军器数目，报告给都节制使，经过军营中会计核准，然后行文兵曹，兵曹再移交吏曹，以此作为定式。”太宗同意了。

太宗十四年十二月十三日

任命郑耕为全罗道兵马都节制使，具宗之为京畿都观察使，黄子厚为开城留后司副留后。

下令在京城换购母羊。下达旨意给礼曹说：“今后，每当赴京的行次，就交付价布。”

太宗十四年十二月十四日

禁止在驾前申呈。命令金承霔说：“因为下情未能上达，已经设置了申闻鼓。今后一律禁止在驾前申呈。”

太宗十四年十二月十五日

太宗前往仁德宫，献寿并尽情欢乐。

骨看兀狄哈指挥、千户等四人以及兀良哈千户四人等，前来进献土特产。

任命南在、李叔蕃为详定都监提调。起初，河崙、李稷任检校判汉城，卞季良为提调。至此，太宗命令河崙等人，改正《明律》翻译解释中的错误。河崙认为此事重大，而且李稷出使京城未回，请求启用这两人为提调，太宗同意了。

太宗十四年十二月十七日

司宪掌令姜宗德、郑之唐等上疏。疏文说：

奴婢的利益很大；争讼的弊端很烦琐，如果不用大义来制止，诉讼就无法终结。恭惟殿下深知其弊，往年相互诉讼的，都让平分，这种平均使唤的本意，真是稀世的好法典。但仍然担心官吏误判、冤屈未伸，允许申呈，最终核实。然而旧文书已经烧毁的，再也没有上诉的门路；幸而没有烧毁的，也有窥伺的期望。诉讼者的心思不同；审理诉讼的法令不一，似乎有嫌疑，何况所申诉的诉讼，几乎已经辨正，认罪伏法。知道不是自首的事情，其中或许有差错，岂能超过一二？而且像仍执、据执中的平分，即使有一二差错，又有什么亏损？如果不这样决断，恐怕争讼没有尽头。伏望殿下遵循太祖辨正的谋略，以大义决断，甲午年九月以前所判决的，其中已经分拣的之外，全部维持不动，给以公文，这样或许争讼不再发生，而天地之和气可以逐渐达到。

太宗同意了。但是公处奴婢及诉良等事，依旧按照正规判决。

太宗十四年十二月十八日

太宗穿着冠袍，接受朝贺。把立春定为大朝会，从此开始。

太宗十四年十二月十九日

在广延楼下设宴慰问权永均等人。

兵曹正郎权蹈等人进献名簇，因为通过了亲试。

太宗十四年十二月二十一日

制定大小官员自己婢妾所生子女的服役法。司宰监启奏：“大小官员自己婢妾所生子女，其所居京外官吏，取保登记入簿，在其生父去世后，立即报告本监，捉拿服役，永远作为定式。”

司谏院上疏。疏文说：

如今我朝兴盛，所有施为全都遵循古制。每次早晨听政之时，允许大臣陈述其是非得失，唐尧、虞舜时都俞吁咈的气象，又在今日重现。然而让台谏单独不参与朝启的行列，臣等私下感到遗憾。台谏的设立，本来是为了进言，而风闻告发，不必受理治罪，载于刑典；大小人员，不得往来台谏之家，曾有教旨。而且现在不能参与朝启的行列，政治的得失，无法听闻而进言。这样即使设置了台谏官，似乎堵塞了他们的耳朵、封闭了他们的嘴巴。这对于殿下体察大舜好问乐善的意旨，实在有所欠缺，何况大臣是殿下的股肱；台谏是殿下的耳目，势必相随。伏望殿下，重新让台谏得以参预朝启的行列，以重视耳目的寄托。

太宗不听从，说：“这件事，只有明君才能听从，像我则不能。”

太宗十四年十二月二十二日

下雨。

元闵生从北京回来启奏说：“臣奏报已经刑罚了吕氏的母亲，皇帝认可了。”

诚宁大君李褈亲自迎娶大护军成抑的女儿。李褈刚出宫门骑马，马勒上的毛饰脱落，坠落在马前，众人都很惊骇。太宗命令将别鞍色别监李韬、文迨、李大从囚禁于义禁府，革除别鞍色，归属工曹，罢免李韬的职务，杖笞李大从、文迨五十下。

增加各色匠人纳税的方法。户曹启奏：“各色匠人税，楮货每月缴纳一张是惯例。所有工作的工钱，私下用米布收取。请求从今以后每月收纳四张，以振兴楮货的流通。”太宗同意了。

太宗十四年十二月二十三日

革除沈藏库，两殿内厨的蔬菜，命令茶房供应；健元陵、文昭殿、宗庙、社稷的祭祀蔬菜，由典祀寺供应；所有宴享所用，由礼宾寺供应。又革除冰库，命令内侍院掌管。礼曹启奏说：“如今沈藏库移属茶房，请求依照沈藏库米布出纳的惯例，命令茶房请台出纳，印信则用茶房的印，其令史属于司膳署之外的，权知直长五人和令史五人，属于茶房任使，到去官时，用本署的差年箇月计算。”太宗同意了。

赐药给前任司宪府大司宪柳观，柳观进呈笺文表示感谢。

司宪府上疏，请求治吴用权的罪。疏文说：

罪没有比不忠更大的；刑罚没有比乱逆更重的，如今看到吴用权服罪的供词，目不忍睹。臣等私下认为，乱逆之臣，无论生死，无论古今，都应讨伐。唯独吴用权侥幸蒙受殿下好生之仁，十五年得以保全首领。他的妄生之心已经极点，现在让他自愿安置，这对于天讨的常法、国家的典章如何？

太宗不批准，说：“此事之前的相关部门已经上疏请求，不宜再这样。”

太宗十四年十二月二十四日

命令将摠制权希达囚禁在义禁府，因为他缺席夜间巡逻。

进贺使李稷等人从北京返回。李稷与李垠、权衷、李澄一起回来，被召入内殿赐酒。过了五天，派柳思讷、徐选到李稷的宅第，赐给酒肉。李稷返回时，听闻堂兄检校判汉城李鎰的丧事，正在为他服丧。

兀良哈指挥、千户等前来进献土产。

礼曹启禀内侍茶房给予“到”数的规定：“春秋讲武时随驾，一天给三个到；其他侍卫以及月令别坐、各差备，每天给一个到。”听从了。

太宗 14年 12月 25日

封成氏为敬宁翁主，她是诚宁大君李褈的妻子。

合并全罗道的茂丰、朱溪两县为茂朱县。

太宗 14年 12月 27日

释放权希达、李韬等人。

允许通过击鼓申告来辨正误判。下旨说：“京内外的辨正，实际上是针对误判、错误不予受理等事情。现在以甲午年十二月三十日为限，可以击鼓申告，从明年乙未年正月初一日起一律禁止。文书烧毁、没有凭证可查的事以及不实的事情，滥行申告的人与写诉状的人，一并依照之前下达的教旨论罪。”于是，以误判、错误不予受理而申告的，共一百二十九件。

太宗 14年 12月 28日

王率领世子、百官，亲自在文昭殿祭祀。

上王拜祭健元陵。

太宗 14年 12月 29日

王驾临广延楼下，召集宗亲击球。

重申楮货法。户曹启禀：“地方上的买卖，专用米布，不用楮货。今后除金银和马匹之外，其余买卖物价一律使用楮货。官吏不用心考察者论罪；有能告发捕捉者充赏，完全依照壬辰年六月二十五日政府受教施行。”听从了。

太宗 14年 12月 30日

兀良哈千户等十二人前来进献土产。

赐给六曹判书、代言等虎皮和鹿皮。

开始在除夕夜举行驱傩仪式。王说：“在除夕前一天驱傩，是本朝旧俗，有违古制。今后在除夕日黄昏时开始举行，到半夜停止，永远作为定制。”并下令中外周知。

太宗恭定大王实录卷第二十八